Nú	O
fara	O
fyrst	O
sagði	O
hann	O
svo	O
sem	O
mér	O
þykir	O
skulda	O
til	O
bera	O
.	O

En	O
það	O
er	O
líklegast	O
konungur	O
að	O
ég	O
vitja	O
hingað	O
þessa	O
heita	O
.	O
Þá	O
er	O
ég	O
þykist	O
við	O
komast	O
.	O

Konungur	O
bað	O
hann	O
svo	O
gera	O
.	O

Síðan	O
bjóst	O
Egill	B-Person
braut	O
með	O
liði	O
sínu	O
.	O

En	O
margt	O
dvaldist	O
eftir	O
með	O
Aðalsteini	B-Person
konungi	O
.	O

hafði	O
Egill	B-Person
þá	O
eitt	O
lang	O
skip	O
mikið	O
.	O
og	O
á	O
hundrað	O
mann	O
eða	O
vel	O
svo	O
.	O

Skildust	O
þeir	O
Aðalsteinn	B-Person
konungur	O
með	O
vináttu	O
mikilli	O
.	O

Bað	O
hann	O
Egil	B-Person
koma	O
skjótt	O
aftur	O
.	O

Egill	B-Person
sagði	O
að	O
svo	O
skyldi	O
vera	O
að	O
hann	O
skyldi	O
aftur	O
koma	O
þegar	O
er	O
eigi	O
bannaði	O
skyld	O
nauðsyn	O
.	O

Síðan	O
fór	O
Egill	B-Person
ferðar	O
sinnar	O

og	O
hélt	O
til	O
Noregs	B-Location
.	O

En	O
er	O
hann	O
kom	O
við	O
land	O
.	O
þá	O
fór	O
hann	O
þegar	O
sem	O
skyndilegast	O
í	O
Fjörðu	O
.	O

En	O
Arinbjörn	B-Person
hafði	O
tekið	O
við	O
arfi	O

og	O
hafði	O
hann	O
gerst	O
lendur	O
maður	O
konungs	O
.	O

Egill	B-Person
fór	O
á	O
fund	O
Arinbjarnar	B-Person
.	O

og	O
fékk	O
þar	O
góðar	O
viðtökur	O
.	O

En	O
Egill	B-Person
þekktist	O
það	O
.	O

lét	O
hann	O
setja	O
upp	O
skip	O
sitt	O
.	O

og	O
vistaði	O
lið	O
sitt	O
.	O

En	O
hann	O
fór	O
til	O
Arinbjarnar	B-Person
með	O
tólfta	O
mann	O
.	O

og	O
var	O
með	O
honum	O
eftir	O
um	O
veturinn	O
.	O

Bergönundur	B-Person
son	O
Þorgeirs	B-Person
þyrni	O
fótar	O
hafði	O
þá	O
fengið	O
Gunnhildar	B-Person
dóttur	O
Bjarnar	B-Person
hölds	O
.	O

Var	O
hún	O
komin	O
til	O
bús	O
með	O
honum	O
á	O
Aski	B-Person
.	O

En	O
Ásgerður	B-Person
Bjarnar	B-Person
dóttir	O
er	O
átt	O
hafði	O
Þórólf	B-Person
Skalla	B-Person
Gríms	I-Person
son	O
var	O
þá	O
með	O
Arinbirni	B-Person
frænda	O
sínum	O
.	O

Þau	O
Þórólfur	B-Person
áttu	O
dóttur	O
unga	O
er	O
Þórdís	B-Person
hét	O
.	O

var	O
mærin	O
þar	O
með	O
móður	O
sinni	O
.	O

Egill	B-Person
sagði	O
Ásgerði	B-Person
fall	O
Þórólfs	B-Person
.	O

og	O
bauð	O
henni	O
umsjá	O
sína	O
.	O

Ásgerður	B-Person
varð	O
hrygg	O
mjög	O
við	O
þá	O
sögu	O
.	O

En	O
svaraði	O
vel	O
ræðum	O
Egils	B-Person
.	O

og	O
tók	O
lítinn	O
af	O
öllu	O
.	O

og	O
drakk	O
oftast	O
lítt	O
.	O

En	O
sat	O
oft	O

og	O
drap	O
höfðinu	O
niður	O
í	O
feld	O
sinn	O
.	O

Eitt	O
hvert	O
sinn	O
gekk	O
Arinbjörn	B-Person
til	O
hans	O

Skal	O
maður	O
eftir	O
mann	O
lifa	O
.	O

Eða	O
hvað	O
kveður	O
þú	O
nú	O
.	O

láttu	O
mig	O
heyra	O
það	O
.	O

Egill	B-Person
sagði	O
að	O
hann	O
hafði	O
það	O
þá	O
kveðið	O
fyr	O
skemmstu	O
.	O
.	O

Arinbjörn	B-Person
spurði	O
hver	O
kona	O
sú	O
væri	O
er	O
hann	O
orti	O
mansöng	O
um	O
.	O

Eða	O
hefir	O
þú	O
fólgið	O
nafn	O
hennar	O
í	O
vísu	O
þessi	O
.	O

þá	O
kvað	O
Egill	B-Person
.	O
.	O

Hér	O
mun	O
vera	O
sagði	O
Egill	B-Person
svo	O
sem	O
oft	O
er	O
mælt	O
.	O
að	O
segjanda	O
er	O
allt	O
sínum	O
vin	O
.	O

Ég	O
mun	O
segja	O
þér	O
það	O
er	O
þú	O
spyrð	O
um	O
hverja	O
konu	O
ég	O
yrkja	O

þar	O
er	O
Ásgerður	B-Person
frændkona	O
þín	O
.	O

Og	O
þar	O
vildi	O
ég	O
hafa	O
fullting	O
þitt	O
til	O
með	O
mér	O
að	O
ég	O
næði	O
ráði	O
því	O
.	O

og	O
hefur	O
Egill	B-Person
þar	O
upp	O
bónorð	O
.	O

bað	O
Ásgerðar	B-Person
dóttur	O
Bjarnar	B-Person
.	O

og	O
Björn	B-Person
tók	O
því	O
máli	O
vel	O
.	O

Sagði	O
að	O
Arinbjörn	B-Person
myndi	O
þar	O
miklu	O
af	O
ráða	O
með	O
honum	O
.	O

En	O
Arinbjörn	B-Person
hvatti	O
þessa	O
mjög	O
.	O

lauk	O
því	O
máli	O
svo	O
að	O
Egill	B-Person
fastnaði	O
sér	O
Ásgerði	B-Person

og	O
skyldi	O
brullaup	O
það	O
vera	O
með	O
Arinbirni	B-Person
.	O

En	O
er	O
að	O
þeirri	O
stefnu	O
kom	O
.	O
þá	O
var	O
þar	O
veisla	O
allrisuleg	O
er	O
Egill	B-Person
kvongaðist	O
.	O

Var	O
hann	O
þá	O
allkátur	O
það	O
er	O
eftir	O
var	O
vetrarins	O
.	O

Frá	O
Agli	B-Person
.	O

Egill	B-Person
bjó	O
þá	O
um	O
vorið	O
kaup	O
skip	O

og	O
bjóst	O
til	O
Íslands	B-Location
ferðar	O
.	O

Réð	O
Arinbjörn	B-Person
honum	O
það	O
að	O
staðfestast	O
ekki	O
í	O
Noregi	B-Location
meðan	O
ríki	O
Gunnhildar	B-Person
var	O
svo	O
mikið	O
.	O
Því	O
að	O
henni	O
er	O
sagði	O
Arinbjörn	B-Person
allþungt	O
til	O
þín	O
og	O
hefir	O
þetta	O
mikið	O
spillt	O
er	O
þér	O
Eyvindur	B-Person
skreyja	O
fundust	O
fyr	O
í	O
Jótlandi	B-Location
.	O

En	O
er	O
Egill	B-Person
var	O
búinn	O
og	O
byr	O
gaf	O
.	O
þá	O
siglir	O
hann	O
í	O
haf	O
.	O

og	O
greiddist	O
vel	O
hans	O
ferð	O
.	O

kemur	O
um	O
haustið	O
til	O
Íslands	B-Location
.	O

og	O
hélt	O
til	O
Borgar	B-Location
fjarðar	O
.	O

hann	O
hafði	O
þá	O
verið	O
utan	O
tólf	O
vetur	O
.	O

gerðist	O
Skalla	B-Person
Grímur	I-Person
þá	O
maður	O
gamall	O
.	O

Varð	O
hann	O
þá	O
feginn	O
er	O
Egill	B-Person
kom	O
heim	O
.	O

Egill	B-Person
hafði	O
ógrynni	O
lausa	O
fjár	O
.	O

En	O
ekki	O
er	O
þess	O
getið	O
að	O
Egill	B-Person
skipti	O
silfri	O
því	O
er	O
Aðalsteinn	B-Person
konungur	O
hafði	O
fengið	O
í	O
hendur	O
honum	O
hvorki	O
við	O
Skalla	O
Grím	B-Person
né	O
aðra	O
menn	O
.	O

Þann	O
vetur	O
fékk	O
Þorfinnur	B-Person
inn	O
strangi	O
Sæunnar	B-Person
dóttur	O
Skalla	B-Person
Gríms	I-Person
.	O

En	O
eftir	O
um	O
vorið	O
fékk	O
Skalla	B-Person
Grímur	I-Person
þeim	O
bú	O
stað	O
að	O
Langár	O
fossi	O
.	O
og	O
land	O
inn	O
frá	O
Leirulæk	B-Location
.	O
milli	O
Lang	O
ár	O
og	O
Álft	O
ár	O
allt	O
til	O
fjalls	O
upp	O
.	O
.	O

En	O
er	O
þinga	O
skyldi	O
um	O
mál	O
manna	O
.	O

þá	O
gengu	O
hvorir	O
tveggju	O
þar	O
til	O
er	O
dómurinn	O
var	O
settur	O
.	O

og	O
flytja	O
þá	O
fram	O
hvorir	O
sannindi	O
sín	O
.	O

Var	O
Önundur	B-Person
allstór	O
orður	O
.	O

þar	O
er	O
dómurinn	O
var	O
settur	O
var	O
völlur	O
sléttur	O
.	O
En	O
settar	O
niður	O
heslis	O
stengur	O
í	O
völlinn	O
í	O
hring	O
.	O
En	O
lögð	O
um	O
snæri	O
utan	O
allt	O
um	O
hverfis	O
.	O

Voru	O
það	O
kölluð	O
vébönd	O
.	O

En	O
fyr	O
innan	O
í	O
hringinum	O
sátu	O
dómendur	O
tólf	O
úr	O
Firða	B-Location
fylki	O
.	O
og	O
tólf	O
úr	O
Sygna	B-Location
fylki	O
tólf	O
úr	O
Hörða	B-Location
fylki	O
.	O

Þær	O
þrennar	O
tylftir	O
manna	O
skyldu	O
þar	O
dæma	O
um	O
mál	O
manna	O
.	O

Arinbjörn	B-Person
réð	O
því	O
hverjir	O
dómendur	O
voru	O
úr	O
Firða	B-Location
fylki	O
.	O
En	O
Þórður	B-Person
af	O
Aurlandi	B-Location
.	O
hverjir	O
úr	O
Sognu	B-Location
voru	O
.	O

Voru	O
þeir	O
allir	O
eins	O
liðs	O
.	O

Arinbjörn	B-Person
hafði	O
haft	O
fjölmenni	O
mikið	O
til	O
þingsins	O
.	O

hann	O
hafði	O
snekkju	O
alskipaða	O
.	O

Eiríkur	B-Person
konungur	O
hafði	O
þar	O
mikið	O
lið	O
.	O
langskip	O
sex	O
eða	O
sjö	O
.	O

Þar	O
var	O
og	O
fjölmenni	O
mikið	O
af	O
búöndum	O
.	O

Gunnhildur	B-Person
kona	O
mín	O
sagði	O
hann	O
er	O
dóttir	O
Bjarnar	B-Person
og	O
Ólafar	B-Person
þeirrar	O
konu	O
er	O
Björn	B-Person
hafði	O
lög	O
fengið	O
.	O

er	O
Gunnhildur	B-Person
réttur	O
erfingi	O
Bjarnar	B-Person
.	O

Tók	O
ég	O
fyr	O
þá	O
sök	O
upp	O
fé	O
það	O
allt	O
er	O
Björn	B-Person
hafði	O
eftir	O
átt	O
.	O
að	O
ég	O
vissi	O
að	O
sú	O
ein	O
var	O
dóttir	O
Bjarnar	B-Person
önnur	O
,	O
er	O
ekki	O
átti	O
arf	O
að	O
taka	O
.	O

Var	O
móðir	O
hennar	O
hernumin	O
.	O
En	O
síðan	O
tekin	O
frillu	O
taki	O
.	O
og	O
ekki	O
að	O
frænda	O
ráði	O
.	O
og	O
flutt	O
landi	O
af	O
.	O

Nú	O
mun	O
þér	O
það	O
hér	O
ekki	O
týja	O
því	O
að	O
Eiríkur	B-Person
konungur	O
og	O
Gunnhildur	B-Person
drottning	O
hafa	O
mér	O
því	O
heitið	O
.	O
að	O
ég	O
skal	O
rétt	O
hafa	O
af	O
hverju	O
máli	O
þar	O
er	O
þeirra	O
ríki	O
stendur	O
yfir	O
.	O

og	O
í	O
þeirri	O
útlegð	O
.	O
gátu	O
þau	O
Björn	B-Person
dóttur	O
þessa	O
Ásgerði	B-Person
.	O

Nú	O
er	O
furða	O
að	O
um	O
Egil	B-Person
er	O
hann	O
ætlar	O
að	O
gera	O
ómæt	O
öll	O
orð	O
Eiríks	B-Person
konungs	O
.	O
Það	O
fyrst	O
að	O
þú	O
Egill	B-Person
hefir	O
verið	O
hér	O
í	O
landi	O
síðan	O
er	O
Eiríkur	B-Person
konungur	O
gerði	O
þig	O
útlægan	O
og	O
það	O
þótt	O
þú	O
hafir	O
fengið	O
ambáttar	O
.	O
að	O
kalla	O
hana	O
arf	O
genga	O
.	O

Vil	O
ég	O
þess	O
krefja	O
dómendur	O
.	O
að	O
þeir	O
dæmi	O
mér	O
allan	O
arf	O
Bjarnar	B-Person
.	O

En	O
dæmi	O
Ásgerði	B-Person
ambátt	O
konungs	O
.	O
því	O
að	O
hún	O
var	O
svo	O
getin	O
að	O
þá	O
var	O
faðir	O
hennar	O
og	O
móðir	O
í	O
útlegð	O
konungs	O
.	O

Þá	O
tók	O
Arinbjörn	B-Person
til	O
máls	O
.	O

Vitni	O
munum	O
vér	O
fram	O
bera	O
Eiríkur	B-Person
konungur	O
til	O
þess	O
.	O
og	O
láta	O
eiða	O
fylgja	O
.	O
að	O
það	O
var	O
skilið	O
í	O
sætt	O
þeirra	O
Þóris	B-Person
föður	O
míns	O
.	O
og	O
Bjarnar	B-Person
hölds	O
.	O
að	O
Ásgerður	B-Person
dóttir	O
þeirra	O
Bjarnar	B-Person
og	O
Þóru	B-Person
.	O
var	O
til	O
arfs	O
leidd	O
eftir	O
Björn	B-Person
föður	O
sinn	O
.	O
og	O
svo	O
það	O
sem	O
yður	O
er	O
sjálfum	O
kunnugt	O
konungur	O
.	O
að	O
þú	O
gerðir	O
Björn	B-Person
ílendan	O
.	O

Þá	O
kvað	O
Egill	B-Person
.	O
.	O

Arinbjörn	B-Person
lét	O
þá	O
fram	O
bera	O
vitnis	O
burðinn	O
tólf	O
menn	O
.	O

og	O
allir	O
vel	O
til	O
valdir	O
.	O

og	O
höfðu	O
allir	O
þeir	O
heyrt	O
á	O
sætt	O
þeirra	O
Þóris	B-Person
og	O
Bjarnar	B-Person

og	O
buðu	O
þá	O
konungi	O
og	O
dómöndum	O
að	O
sverja	O
þar	O
eftir	O
.	O

dómendur	O
vildu	O
taka	O
eiða	O
þeirra	O
.	O
ef	O
konungur	O
bannaði	O
eigi	O
.	O

Eða	O
hvort	O
myndir	O
þú	O
eigi	O
móti	O
honum	O
mæla	O
þótt	O
hann	O
kallaði	O
til	O
konung	O
dómsins	O
í	O
hendur	O
þér	O
.	O

En	O
hvar	O
ertu	O
Ask	O
maður	O
.	O

far	O
þú	O
til	O
með	O
sveit	O
þína	O
þar	O
sem	O
dómendur	O
eru	O
.	O

og	O
lát	O
eigi	O
dæma	O
rangyndi	O
þessi	O
.	O

Síðan	O
hljóp	O
Ask	O
maður	O
og	O
þeir	O
sveitungar	O
til	O
dómsins	O
.	O

Skáru	O
í	O
sundur	O
véböndin	O
.	O

og	O
brutu	O
niður	O
stengurnar	O
.	O

En	O
hleyptu	O
á	O
braut	O
dómöndum	O
.	O

Þá	O
gerðist	O
þys	O
mikill	O
á	O
þinginu	O
.	O

En	O
menn	O
voru	O
þar	O
allir	O
vopn	O
lausir	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Egill	B-Person
.	O
Hvort	O
mun	O
Bergönundur	B-Person
heyra	O
orð	O
mín	O
.	O

Heyri	O
ég	O
sagði	O
hann	O
.	O

Þá	O
vil	O
ég	O
bjóða	O
þér	O
hólmgöngu	O
.	O
og	O
það	O
að	O
við	O
berjumst	O
hér	O
á	O
þinginu	O
.	O

En	O
þú	O
ver	O
hvers	O
manns	O
níðingur	O
ef	O
þú	O
þorir	O
eigi	O
.	O

brátt	O
mun	O
það	O
reynast	O
segir	O
Egill	B-Person
,	O
hvort	O
þú	O
Önundur	B-Person
mælir	O
þetta	O
af	O
nokkrum	O
aloga	O
.	O

eða	O
er	O
sumt	O
af	O
hégóma	O
við	O
þótt	O
ég	O
ætla	O
það	O
síður	O
vera	O
munu	O
.	O

Man	O
ég	O
þá	O
daga	O
er	O
hvorumtveggja	O
okkrum	O
myndi	O
það	O
ólíklegt	O
þykja	O
að	O
við	O
myndum	O
sökum	O
sækjast	O
eða	O
stilla	O
eigi	O
svo	O
sonu	O
okkra	O
að	O
þeir	O
fari	O
eigi	O
með	O
fíflsku	O
slíkri	O
sem	O
ég	O
heyri	O
að	O
hér	O
horfist	O
til	O
.	O

Semjum	O
síðan	O

og	O
setjum	O
niður	O
.	O

En	O
látum	O
eigi	O
þá	O
Tungu	O
Odd	B-Person
eða	O
Einar	B-Person
etja	O
saman	O
sonum	O
okkrum	O
sem	O
kapal	O
hestum	O
.	O

Látum	O
þá	O
annað	O
hafa	O
héðan	O
í	O
frá	O
til	O
févaxtar	O
sér	O
en	O
taka	O
á	O
slíku	O
.	O

Þá	O
stóð	O
Önundur	B-Person
upp	O

Skal	O
okkur	O
aldrei	O
það	O
henda	O
að	O
vera	O
þeir	O
vanskörungar	O
að	O
sætta	O
þá	O
eigi	O
.	O

Nú	O
vil	O
ég	O
Steinar	B-Person
að	O
þú	O
seljir	O
mál	O
öll	O
mér	O
í	O
hendur	O
.	O

og	O
látir	O
mig	O
síðan	O
með	O
fara	O
sem	O
mér	O
sýnist	O
.	O

Vil	O
ég	O
nú	O
svo	O
að	O
einu	O
málum	O
ljúka	O
að	O
það	O
líki	O
vel	O
Oddi	B-Person
eða	O
Einari	B-Person
.	O

sagði	O
Oddur	B-Person
svo	O
.	O
Efna	O
vil	O
ég	O
Steinar	B-Person
við	O
þig	O
lið	O
semd	O
þá	O
er	O
ég	O
hét	O
þér	O
.	O

að	O
veita	O
þér	O
til	O
laga	O
eða	O
þeirra	O
ma	O

þú	O
þar	O
satt	O
að	O
mér	O
hafa	O
þín	O
fórráð	O
vel	O
í	O
hald	O
komið	O
jafnan	O
.	O

Skaltu	O
nú	O
fyrir	O
ráða	O
.	O

Síðan	O
seldi	O
Steinar	B-Person
Önundi	B-Person
í	O
hönd	O
málin	O
.	O

og	O
skyldi	O
hann	O
þá	O
sækja	O
eða	O
sættast	O
svo	O
sem	O
lög	O
kenndu	O
til	O
.	O

Nú	O
vil	O
ég	O
sagði	O
Önundur	B-Person
að	O
þú	O
Egill	B-Person
skapir	O
og	O
skerir	O
einn	O
allt	O
um	O
þessi	O
mál	O
sem	O
þú	O
vilt	O
.	O
Því	O
að	O
ég	O
trúi	O
þér	O
best	O
til	O
að	O
skipa	O
mínum	O
málum	O
bæði	O
þessum	O
og	O
öðrum	O
.	O

Síðan	O
tókust	O
þeir	O
Önundur	B-Person
og	O
Þorsteinn	B-Person
í	O
hendur	O

og	O
nefndu	O
sér	O
votta	O
.	O

og	O
fylgdi	O
það	O
vottnefnu	O
.	O
að	O
Egill	B-Person
skyldi	O
einn	O
gera	O
um	O
mál	O
þessi	O
svo	O
sem	O
hann	O
vill	O
allt	O
óskorað	O
hér	O
á	O
þingi	O

og	O
lauk	O
svo	O
málum	O
þessum	O
.	O

Síðan	O
gengu	O
menn	O
heim	O
til	O
búða	O
sinna	O
.	O

Steinar	B-Person
segir	O
að	O
Oddur	B-Person
hafi	O
honum	O
lið	O
veitt	O
.	O

En	O
of	O
kveldið	O
fóru	O
þar	O
dómar	O
út	O
.	O

og	O
er	O
ekki	O
þess	O
getið	O
hér	O
í	O
frásögn	O
.	O
Að	O
þar	O
yrði	O
né	O
eitt	O
til	O
tíðinda	O
að	O
dómunum	O
.	O

Frá	O
Agli	B-Person
Skalla	B-Person
Gríms	I-Person
syni	O
og	O
Önundi	B-Person
.	O

Egill	B-Person
Skalla	B-Person
Gríms	I-Person
son	O
gekk	O
í	O
þingbrekku	O
um	O
daginn	O
eftir	O
og	O
með	O
honum	O
Þorsteinn	B-Person
og	O
allur	O
flokkur	O
þeirra	O
.	O

Tungu	O
Oddur	B-Person
var	O
þar	O
þá	O
.	O
og	O
þeir	O
Einar	B-Person
báðir	O
.	O

En	O
er	O
menn	O
höfðu	O
þar	O
mælt	O
lögmálum	O
sínum	O
.	O
þá	O
stóð	O
Egill	B-Person
upp	O

og	O
mælti	O
svo	O
.	O
hvort	O
eru	O
þeir	O
Steinar	B-Person
og	O
Önundur	B-Person
hér	O
feðgar	O
svo	O
að	O
þeir	O
megi	O
nema	O
orðaskil	O
hvað	O
ég	O
mæli	O
hér	O
.	O

Önundur	B-Person
svarar	O
.	O

Sagði	O
að	O
þeir	O
voru	O
þar	O
.	O

Hann	O
gaf	O
Ána	B-Person
bústað	O
að	O
Ánabrekku	O
.	O
þar	O
sem	O
Önundur	B-Person
og	O
Steinar	B-Person
hafa	O
síðan	O
búið	O
.	O

En	O
Þorsteinn	B-Person
drap	O
fyrir	O
þér	O
þræla	O
þína	O
tvo	O
.	O

þar	O
skaltu	O
laust	O
láta	O
þitt	O
land	O
þar	O
að	O
Ána	B-Person
brekku	O
.	O
og	O
hafa	O
eigi	O
fé	O
fyrir	O
.	O

Það	O
skal	O
og	O
fylgja	O
að	O
þú	O
skalt	O
hvorki	O
hafa	O
bústað	O
né	O
vista	O
far	O
hér	O
í	O
héraði	O
fyrir	O
sunnan	O
Lang	O
á	O
.	O
Og	O
vera	O
á	O
brottu	O
frá	O
Ána	B-Person
brekku	O
.	O
áður	O
liðnir	O
sé	O
fardagar	O
þessir	O
.	O
En	O
falla	O
ó	O
heilagur	O
fyrir	O
Þorsteini	B-Person
og	O
öllum	O
þeim	O
mönnum	O
er	O
honum	O
vilja	O
lið	O
veita	O
þegar	O
eftir	O
fardaga	O
ef	O
þú	O
vilt	O
eigi	O
á	O
braut	O
fara	O
eða	O
nokkurn	O
hlut	O
eigi	O
halda	O
þann	O
er	O
ég	O
hef	O
á	O
lagt	O
við	O
þig	O
.	O

En	O
er	O
Egill	B-Person
settist	O
niður	O
.	O
þá	O
nefndi	O
Þorsteinn	B-Person
votta	O
að	O
gerð	O
hans	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Önundur	B-Person
Sjóni	B-Person
:	O
Það	O
mun	O
vera	O
Egill	B-Person
mál	O
manna	O
að	O
gerð	O
sú	O
er	O
þú	O
hefur	O
upp	O
sagða	O
sé	O
heldur	O
skökk	O
og	O
oss	O
heldur	O
ó	O
hagfelld	O
.	O

Nú	O
er	O
það	O
frá	O
mér	O
að	O
segja	O
að	O
ég	O
hef	O
allan	O
mig	O
við	O
lagt	O
að	O
skirra	O
vandræðum	O
þeirra	O
.	O

En	O
héðan	O
í	O
frá	O
skal	O
ég	O
ekki	O
af	O
spara	O
það	O
er	O
ég	O
má	O
gera	O
til	O
ó	O
þurftar	O
Þorsteini	B-Person
.	O

Hitt	O
mun	O
ég	O
ætla	O
sagði	O
Egill	B-Person
að	O
hluti	O
ykkar	O
feðga	O
muni	O
vera	O
því	O
verri	O
er	O
deildir	O
vorar	O
standa	O
lengur	O
.	O

En	O
Oddur	B-Person
og	O
Einar	B-Person
er	O
dregist	O
hafa	O
til	O
svo	O
mjög	O
til	O
þessa	O
máls	O
munu	O
hér	O
skapnaðar	O
virðing	O
hafa	O
hlotið	O
af	O
því	O
.	O

Þorgeir	B-Person
blundur	O
systur	O
son	O
Egils	B-Person
var	O
þar	O
á	O
þinginu	O

og	O
hafði	O
gengið	O
hart	O
að	O
liðveislu	O
við	O
Þorstein	B-Person
.	O

hann	O
bað	O
Egil	B-Person
og	O
þá	O
Þorstein	B-Person
koma	O
sér	O
til	O
staðfestu	O
út	O
þangað	O
á	O
Mýrar	O
.	O

hann	O
bjó	O
áður	O
fyrir	O
sunnan	O
Hvít	O
á	O
fyrir	O
neðan	O
Blunds	O
vatn	O
.	O

Egill	B-Person
tók	O
vel	O
á	O
því	O
.	O

og	O
fýsti	O
Þorstein	B-Person
að	O
þeir	O
léti	O
hann	O
þangað	O
fara	O
.	O

En	O
Steinar	B-Person
færði	O
bústað	O
sinn	O
út	O
yfir	O
Lang	O
á	O
.	O

og	O
settist	O
niður	O
að	O
Leiru	O
læk	O
.	O

En	O
Egill	B-Person
reið	O
heim	O
suður	O
á	O
Nes	B-Location
eftir	O
þingið	O
með	O
flokk	O
sinn	O
.	O

og	O
skildust	O
þeir	O
feðgar	O
með	O
kærleik	O
.	O

Maður	O
sá	O
var	O
með	O
Þorsteini	B-Person
er	O
kallaður	O
var	O
Íri	B-Person
hverjum	O
manni	O
fót	O
hvatari	O
og	O
manna	O
skyggnastur	O
.	O

En	O
þá	O
um	O
vorið	O
eftir	O
fardaga	O
.	O
lét	O
Þorsteinn	B-Person
safna	O
geld	O
fé	O
því	O
er	O
eftir	O
hafði	O
orðið	O
um	O
vorið	O
.	O

Íri	B-Person
var	O
í	O
fjár	O
réttnum	O
.	O

en	O
Þorsteinn	B-Person
og	O
húskarlar	O
hans	O
með	O
honum	O
reið	O
upp	O
til	O
fjalls	O
.	O

og	O
voru	O
þeir	O
átta	O
saman	O
.	O

lét	O
Þorsteinn	B-Person
þar	O
að	O
vera	O
marga	O
menn	O
um	O
vorið	O
því	O
að	O
það	O
er	O
löng	O
leið	O
að	O
gerða	O
.	O

Ætlaði	O
Þorsteinn	B-Person
að	O
hafa	O
þar	O
lambhaga	O
því	O
að	O
Þorsteinn	B-Person
hafði	O
örgrynni	O
sauðfjár	O
.	O

og	O
sagði	O
að	O
hann	O
vill	O
mæla	O
ein	O
mæli	O
við	O
Þorstein	B-Person
.	O

Þorsteinn	B-Person
bað	O
förunauta	O
sína	O
ríða	O
fyrir	O
fram	O
meðan	O
þeir	O
töluðu	O
.	O

Íri	B-Person
sagði	O
Þorsteini	B-Person
að	O
hann	O
hefði	O
um	O
daginn	O
farið	O
upp	O
á	O
Einkunnir	B-Person
og	O
séð	O
til	O
sauða	O
.	O

Ég	O
sá	O
sagði	O
hann	O
í	O
skóginum	O
fyr	O
ofan	O
vetur	O
götu	O
að	O
skinu	O
við	O
tólf	O
spjót	O
.	O

og	O
eigi	O
var	O
mér	O
grunlaust	O
nema	O
skildir	O
nokkrir	O
myndu	O
vera	O
þar	O
.	O

En	O
þó	O
mun	O
Ölvaldi	B-Person
þykja	O
ó	O
