og	O
yrði	O
allir	O
á	O
eitt	O
sáttir	O
,	O

kveðst	O
og	O
þar	O
til	O
vilja	O
veita	O
þeim	O
sinn	O
styrk	O
.	O

en	O
það	O
var	O
út	O
á	O
fenið	O
.	O

og	O
það	O
svarta	O
óáran	O
mun	O
koma	O
og	O
nauð	O
yfir	O
landið	O
,	O
að	O
trautt	O
munu	O
dæmi	O
til	O
finnast	O
.	O

og	O
keyrir	O
út	O
að	O
virkinu	O
og	O
svo	O
innundir	O
virkið	O
.	O

og	O
var	O
hann	O
genginn	O
í	O
hlöðu	O
þá	O
er	O
þeir	O
riðu	O
að	O
bænum	O
.	O

Ok	O
því	O
gefr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
Grikkjum	B-Person
þat	O
ráð	O
,	O
at	O
þar	O
,	O
sem	O
Serkir	B-Person
hleypa	O
fram	O
með	O
þess	O
konar	O
kerrum	O
,	O
skyli	O
þeir	O
víkja	O
tvá	O
vega	O
undan	O
ok	O
gefa	O
þeim	O
rúm	O
,	O
ok	O
snúa	O
síðan	O
eftir	O
þeim	O
ok	O
gǽta	O
þess	O
,	O
at	O
hvárigir	O
hafi	O
fa	O
-	O
rit	O
ørendlaust	O
hestarnir	O
,	O
eða	O
þeir	O
,	O
er	O
kerrunum	O
stýra	O
.	O

Riðu	O
þeir	O
þá	O
suður	O
þannig	O

og	O
höfðu	O
góða	O
byri	O
.	O

Pálnatóki	B-Person
er	O
þar	O
eftir	O
á	O
Bretlandi	B-Location
það	O
er	O
eftir	O
er	O
sumarsins	O
og	O
svo	O
um	O
veturinn	O
.	O

Ey	O
ein	O
var	O
skammt	O
frá	O
þeim	O
í	O
firðinum	O
,	O

Ok	O
ǽtlazk	O
at	O
rísa	O
við	O
Alexandro	B-Person
.	O

Síðan	O
reið	O
fyrrnefndur	O
bóndi	O
að	O
sjá	O
hversu	O
torsótt	O
vera	O
mundi	O
að	O
grafa	O
út	O
ósinn	O
.	O

Vissi	O
Knútr	B-Person
konungr	O
á	O
hverjum	O
degi	O
tíðendi	O
frá	O
ferð	O
þeira	O
.	O

En	O
þó	O
þakkar	O
hann	O
ekki	O
,	O

Ok	O
er	O
hann	O
ríðr	O
fram	O
í	O
liðit	O
,	O
þá	O
styrkizk	O
í	O
huginum	O
hverr	O
,	O
er	O
konunginn	O
sér	O
.	O

og	O
mælti	O
síðan	O
:	O
"	O
Í	O
annað	O
sinni	O
þá	O
er	O
eg	O
kem	O
til	O
Danmerkur	B-Location
,	O
þá	O
skal	O
vera	O
annað	O
hvort	O
að	O
eg	O
skal	O
kristnað	O
fá	O
Danmörk	B-Location
eða	O
ella	O
láta	O
hér	O
lífið	O
.	O
"	O

það	O
voru	O
gersimar	O
.	O

og	O
eggjar	O
Knútur	B-Person
lið	O
sitt	O
.	O

en	O
þaðan	O
reið	O
Snorri	B-Person
suður	O
en	O
þeir	O
vestur	O
.	O

Svá	O
lauk	O
Deades	B-Person
sínu	O
máli	O
,	O
at	O
konungr	O
skipazk	O
ekki	O
við	O
orð	O
hans	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
ek	O
vil	O
,	O
at	O
fullgǫrt	O
sé	O
þat	O
,	O
er	O
auki	O
yðra	O
frǽgð	O
,	O
þá	O
skal	O
nú	O
þessu	O
nǽst	O
halda	O
til	O
Rúmaborgar	B-Location
ok	O
brjóta	O
hana	O
niðr	O
en	O
herja	O
síðan	O
í	O
annan	O
heim	O
.	O

Þeir	O
gerðu	O
orðsendingar	O
vestur	O
í	O
sveitir	O

Er	O
nú	O
draumr	O
úti	O
herra	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

En	O
ekki	O
var	O
á	O
það	O
litið	O
.	O

Órækja	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Freista	O
skulum	O
vér	O
þeirra	O
fyrst	O
um	O
hríð	O
.	O
"	O

Alexander	B-Person
konungsson	O
spyrr	O
,	O
er	O
hann	O
sér	O
útlenda	O
menn	O
koma	O
í	O
hǫll	O
fǫður	O
síns	O
,	O
hvaðan	O
þeir	O
vǽri	O
,	O
eða	O
at	O
hví	O
þeir	O
fǿri	O
.	O

en	O
undir	O
eikinni	O
,	O
þar	O
lágu	O
önnur	O
epli	O
;	O

Gjarna	O
viljum	O
vér	O
yðr	O
fylgja	O
,	O
herra	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
hvert	O
ráð	O
,	O
sem	O
þér	O
vilið	O
upp	O
taka	O
.	O

Ok	O
var	O
þetta	O
nú	O
bundið	O
svardögum	O
að	O
engi	O
skildi	O
við	O
annan	O
skiljaz	O
fyr	O
en	O
Kári	B-Person
vildi	O
hver	O
þeira	O
skildi	O
leggja	O
sitt	O
líf	O
við	O
annars	O
líf	O
.	O

Það	O
er	O
frá	O
honum	O
sagt	O
,	O
að	O
hann	O
liggur	O
í	O
hernaði	O
á	O
sumrum	O
,	O

Hrafnssonu	B-Person
lét	O
hann	O
fara	O
vestur	O
í	O
fjörðu	O

og	O
lá	O
þá	O
valurinn	O
fyrir	O
durum	O
kirkjunnar	O
.	O

og	O
fagnaði	O
honum	O

Þar	O
var	O
og	O
með	O
konungi	O
Skjálgur	B-Person
Erlingsson	I-Person
,	O
Þórólfur	B-Person
Mostrarskegg	I-Person
;	O

svikræði	O
við	O
Óláf	B-Person
konung	O
En	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
átti	O
tal	O
við	O
lið	O
sitt	O
,	O
þá	O
leitaði	O
hann	O
ráða	O
við	O
hǫfðingja	O
,	O
hvert	O
þeir	O
skyldu	O
upp	O
taka	O
.	O

Ok	O
þó	O
at	O
hann	O
vǽri	O
víðlendari	O
fyr	O
sakir	O
margra	O
skattkonunga	O
,	O
ríkari	O
,	O
miklu	O
féster	O
-	O
kari	O
,	O
af	O
ágǽtu	O
forellri	O
tígnari	O
,	O
fyr	O
aldrs	O
sakir	O
ok	O
frǽgðar	O
í	O
sínum	O
ríkdómi	O
fullkomnari	O
en	O
Alexander	B-Person
,	O
þá	O
varð	O
hann	O
þó	O
þegar	O
í	O
huginum	O
lǽgri	O
,	O
þar	O
sem	O
hann	O
mátti	O
í	O
hvívetna	O
meiri	O
vera	O
,	O
ef	O
hann	O
hefði	O
svá	O
gnógan	O
vilja	O
til	O
at	O
verja	O
lǫnd	O
sín	O
,	O
sem	O
hann	O
hafði	O
ýrin	O
fǫngin	O
á	O
.	O

og	O
sá	O
hann	O
að	O
það	O
varð	O
af	O
sjóvarganginum	O
,	O
er	O
hann	O
gekk	O
að	O
landinu	O
.	O

Øxn	O
þeir	O
,	O
er	O
áðr	O
váru	O
vanir	O
arðr	O
at	O
draga	O
,	O
verða	O
nú	O
beittir	O
fyrir	O
vagna	O
.	O

Þeir	O
Snorri	B-Person
og	O
Órækja	B-Person
hétu	O
honum	O
sínu	O
liði	O
til	O
þessa	O
máls	O
.	O

En	O
Ásgerður	B-Person
Bjarnar	B-Person
dóttir	O
er	O
átt	O
hafði	O
Þórólf	B-Person
Skalla	B-Person
Gríms	I-Person
son	O
var	O
þá	O
með	O
Arinbirni	B-Person
frænda	O
sínum	O
.	O

Verið	O
karlmannliga	O
fǫðurleifð	O
yðra	O
.	O

Svá	O
mǽlti	O
konungrinn	O
.	O

en	O
fæddi	O
hungraða	O

Óláfr	B-Person
rex	O
Tryggvasonr	B-Person
,	O
Óláfssonar	B-Person
,	O
Haralldssonar	B-Person
ens	O
hárfagra	O
,	O
kom	O
kristni	O
í	O
Norveg	B-Location
ok	O
á	O
Ísland	B-Location
.	O

var	O
mærin	O
þar	O
með	O
móður	O
sinni	O
.	O

Ok	O
er	O
þeir	O
koma	O
fyrir	O
hann	O
,	O
mǽlir	O
hann	O
svá	O
til	O
þeirra	O
:	O
Segið	O
svá	O
Dario	B-Person
,	O
at	O
sjalfan	O
mik	O
hefi	O
ek	O
til	O
þess	O
virt	O
heldr	O
en	O
hann	O
,	O
er	O
ek	O
gerða	O
vel	O
til	O
hans	O
manna	O
,	O
sem	O
byrjaði	O
minni	O
tígn	O
.	O

Þá	O
spurði	O
jarlinn	O
:	O
"	O
Er	O
hún	O
hér	O
?	O
"	O

og	O
berja	O
vopnum	O
á	O
skjöldu	O
.	O

og	O
fundu	O
eigi	O

en	O
yfir	O
honum	O
stóð	O
Ólafur	B-Person
tottur	O
mágur	O
Flosa	B-Person
prests	O
.	O

og	O
barist	O
of	O
nóttina	O
.	O

Keisarinn	O
var	O
ok	O
kvǽntr	O
.	O

Þjóðólfur	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Það	O
heita	O
Kolluvísur	B-Person
er	O
hann	O
orti	O
of	O
kýr	O
út	O
á	O
Íslandi	B-Location
er	O
hann	O
gætti	O
.	O
"	O

Síðan	O
gengu	O
menn	O
heim	O
til	O
búða	O
sinna	O
.	O

4	O
.	O
kafli	O

Hann	O
dreymdi	O
og	O
annan	O
draum	O
litlu	O
síðar	O
að	O
hann	O
þóttist	O
vera	O
í	O
Fagraskógi	B-Location

Ferr	O
síðan	O
aftr	O
til	O
ríkis	O
síns	O
ok	O
þykkizk	O
hafa	O
vel	O
sýslat	O
.	O

Var	O
Snorri	B-Person
þá	O
að	O
Reykjum	O
með	O
Gissuri	B-Person
.	O

En	O
hann	O
fór	O
til	O
Arinbjarnar	B-Person
með	O
tólfta	O
mann	O
.	O

Hann	O
fékk	O
komið	O
bréfi	O
austan	O
til	O
trúnaðarmanna	O
sinna	O
að	O
þeir	O
skyldu	O
koma	O
á	O
mót	O
honum	O
ef	O
frændur	O
hans	O
fengju	O
afla	O
nokkurn	O
.	O

Á	O
þessum	O
degi	O
vill	O
hamingjan	O
gefa	O
þann	O
sigr	O
,	O
er	O
hon	O
hefir	O
oss	O
oft	O
heitit	O
.	O

Hann	O
varð	O
og	O
eigi	O
þinglogi	O
,	O

og	O
þrífist	O
þeir	O
aldrei	O

og	O
síðan	O
stingur	O
hann	O
spjótinu	O
í	O
sæinn	O

og	O
vildu	O
þeir	O
helst	O
að	O
hann	O
kvongaðist	O
.	O

En	O
hann	O
hafði	O
þá	O
leyfi	O
þegið	O
af	O
Eysteini	B-Person
erkibiskupi	O
til	O
þess	O
að	O
maður	O
væri	O
til	O
biskups	O
kosinn	O
eftir	O
hann	O
.	O

Eysteinn	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Ekki	O
skulu	O
þetta	O
vera	O
segllaunin	O
.	O
"	O

og	O
var	O
þar	O
á	O
Sneglu-Halli	B-Person
.	O

og	O
ef	O
það	O
dvelst	O
að	O
eg	O
koma	O
eigi	O
hingað	O
,	O
og	O
missi	O
jarls	O
við	O
,	O
þá	O
vil	O
eg	O
attú	O
varðveitir	O
allt	O
ríkið	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
eg	O
kem	O
aftur	O
.	O
"	O

"	O
hér	O
skulum	O
vér	O
bíða	O
og	O
renna	O
ekki	O
héðan	O
.	O
"	O

Sá	O
maðr	O
var	O
með	O
hirð	O
konungsins	O
,	O
er	O
Neptanabus	B-Person
hefir	O
heitit	O
.	O

Og	O
að	O
þeirri	O
veislu	O
biður	O
Pálnatóki	B-Person
dóttur	O
jarls	O
sér	O
til	O
handa	O
,	O

Ingjaldr	B-Person
enn	O
illráði	O
.	O

Hann	O
lǽtr	O
alla	O
borgina	O
niðr	O
brjóta	O
svá	O
vandliga	O
,	O
at	O
þar	O
sem	O
áðr	O
hǫfðu	O
verit	O
turnar	O
hávir	O
eða	O
kastalar	O
,	O
þar	O
var	O
nú	O
náliga	O
slétt	O
jǫrð	O
.	O

Ok	O
hann	O
bað	O
borgarlýðinn	O
upp	O
gefask	O
fyr	O
konungi	O
ok	O
biðja	O
sér	O
griða	O
sem	O
fyrst	O
.	O

Flytja	O
nú	O
hvárir	O
sitt	O
mál	O
.	O

en	O
mönnum	O
þætti	O
líkligt	O
ef	O
af	O
manna	O
völdum	O
væri	O
,	O
og	O
gerist	O
hennar	O
vanheilendi	O
með	O
stórmeinum	O
.	O

Var	O
þar	O
Ólafur	B-Person
Svartsson	B-Person
og	O
Þorkell	B-Person
son	O
Þorsteins	B-Person
frá	O
Hólum	O
,	O
Bersi	B-Person
hvíti	O
,	O
Gissur	B-Person
glaði	O
og	O
enn	O
fleiri	O
vinir	O
hans	O
úr	O
Hrunamannahrepp	B-Location
og	O
Biskupstungum	O
.	O

Ok	O
allar	O
þǽr	O
urtir	O
,	O
er	O
bezt	O
ilma	O
,	O
eru	O
bornar	O
fyrir	O
hann	O
á	O
elda	O
þá	O
,	O
er	O
Serkir	B-Person
hǫfðu	O
mikinn	O
átrúnað	O
til	O
fyrir	O
vígslu	O
sakir	O
þeirra	O
.	O

Sá	O
var	O
einn	O
maðr	O
í	O
Grikkjaher	B-Person
,	O
er	O
mjǫk	O
var	O
líkr	O
Alexandro	B-Person
at	O
vexti	O
ok	O
yfirlitum	O
.	O

og	O
drap	O
höfðinu	O
niður	O
í	O
feld	O
sinn	O
.	O

Stǫðugt	O
hús	O
hirðir	O
eigi	O
um	O
reiði	O
loftsins	O
.	O

Og	O
eftir	O
þetta	O
fer	O
Pálnatóki	B-Person
í	O
braut	O
þaðan	O
með	O
Ólöfu	B-Person
konu	O
sína	O

og	O
varð	O
hann	O
stöðvaður	O
.	O

Og	O
nú	O
bera	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
saman	O
ráð	O
sín	O
,	O

og	O
gerðust	O
að	O
vogföll	O
mikil	O
og	O
hol	O
á	O
svo	O
stór	O
að	O
maður	O
mátti	O
stinga	O
í	O
hnefa	O
sínum	O

Hákon	B-Person
þekktist	O
það	O
;	O

Halldóru	B-Person
og	O
Tuma	B-Person
syni	O
Sighvats	B-Person
var	O
fengin	O
Grund	B-Location
í	O
Svarfaðardal	B-Location

En	O
eptir	O
,	O
þá	O
er	O
jarl	O
var	O
drepinn	O
,	O
létu	O
munkar	O
læsa	O
kirkju	O
.	O

og	O
voru	O
sex	O
tigir	O
manna	O
á	O
hverju	O
.	O

Maður	O
hét	O
Hafliði	B-Person
Höskuldsson	I-Person
bróðir	O
Sighvats	B-Person
auðga	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
fer	O
Óttar	B-Person
jarl	O
heim	O
til	O
Gautlands	B-Location
með	O
góðum	O
gjöfum	O
og	O
virðilegum	O
.	O

og	O
sagði	O
þá	O
mundu	O
öngu	O
eira	O
.	O

Ok	O
honum	O
safnazk	O
brátt	O
ótalligr	O
herr	O
.	O

og	O
fá	O
mér	O
heldur	O
jarlsdóttur	O
nökkverja	O
,	O
þína	O
frændkonu	O
,	O

Hjó	O
hann	O
þá	O
um	O
þverar	O
herðar	O
þeim	O
manni	O
er	O
Þjóðólfur	B-Person
hét	O

Ok	O
eigi	O
bið	O
ek	O
þá	O
guðin	O
dvelja	O
dauða	O
minn	O
.	O

Þórðr	B-Person
gellir	O
.	O

Var	O
þeim	O
þar	O
vel	O
fagnað	O
.	O

og	O
sagði	O
þeim	O
það	O
,	O
sem	O
sagt	O
var	O
og	O
satt	O
er	O
,	O
að	O
reiðin	O
már	O
mjög	O
réttsýni	O
manna	O
meðan	O
hún	O
fylgir	O
,	O
sem	O
Páll	B-Person
postuli	O
segir	O
,	O
að	O
eigi	O
á	O
saman	O
réttlæti	O
guðs	O
og	O
reiði	O
mannsins	O
og	O
í	O
öðrum	O
stað	O
:	O
"	O
Sigrastu	O
eigi	O
af	O
illu	O

Þeir	O
einir	O
skulu	O
vítislaust	O
Alexandrum	B-Person
fyrlíta	O
,	O
er	O
litlir	O
eru	O
.	O

og	O
voru	O
leystir	O
af	O
Bótólfi	B-Person
biskupi	O
.	O

og	O
svo	O
gerði	O
hann	O
.	O

En	O
hann	O
andaðisk	O
í	O
Skálaholti	B-Location
,	O
þá	O
es	O
hann	O
hafði	O
alls	O
verit	O
byskup	O
fjóra	O
vetr	O
ok	O
tuttugu	O
.	O

en	O
það	O
samir	O
mér	O
ekki	O
fyrir	O
sakir	O
ættar	O
minnar	O
.	O

Hafði	O
hann	O
báðar	O
hendur	O
blóðgar	O

og	O
dró	O
hann	O
af	O
mér	O
hönkina	O
.	O
"	O

Var	O
þá	O
ráðið	O
að	O
Þorleifur	B-Person
skyldi	O
utan	O
fara	O
og	O
Ólafur	B-Person
Þórðarson	I-Person
og	O
enn	O
fleiri	O
þeir	O
er	O
þar	O
voru	O
.	O

og	O
svaf	O

og	O
hlær	O
.	O

Margt	O
var	O
þar	O
talað	O

Arinbjörn	B-Person
réð	O
því	O
hverjir	O
dómendur	O
voru	O
úr	O
Firða	B-Location
fylki	O
.	O
En	O
Þórður	B-Person
af	O
Aurlandi	B-Location
.	O
hverjir	O
úr	O
Sognu	B-Location
voru	O
.	O

En	O
Steinar	B-Person
færði	O
bústað	O
sinn	O
út	O
yfir	O
Lang	O
á	O
.	O

og	O
vildu	O
leita	O
sér	O
frægðar	O
og	O
ágætis	O
.	O

og	O
binda	O
fastmælum	O
sín	O
í	O
milli	O
,	O

Arinbjörn	B-Person
hafði	O
haft	O
fjölmenni	O
mikið	O
til	O
þingsins	O
.	O

og	O
hjuggust	O
þeir	O
í	O
mót	O

Þar	O
með	O
skalt	O
u	O
segja	O
að	O
ek	O
mun	O
láta	O
sækja	O
Þorkötlu	B-Person
dóttur	O
mína	O
ok	O
færa	O
heim	O
til	O
mín	O
.	O

Ek	O
þykkjumk	O
þat	O
sjá	O
,	O
segir	O
bóndi	O
,	O
at	O
þú	O
mátt	O
mikils	O
fjár	O
afla	O
á	O
hverjum	O
mánuði	O
með	O
handaverkum	O
þínum	O
,	O
ef	O
þú	O
hefir	O
smíðat	O
kapellu	O
þessa	O
.	O

Þegar	O
er	O
Indi	B-Person
verða	O
varir	O
við	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
konungr	O
nálgazk	O
með	O
her	O
sinn	O
,	O
taka	O
margir	O
þat	O
ráð	O
,	O
því	O
at	O
þeir	O
hafa	O
spurt	O
,	O
at	O
hann	O
hefir	O
ǽ	O
sigr	O
,	O
hvar	O
sem	O
hann	O
snertr	O
við	O
með	O
þat	O
frǿkna	O
lið	O
,	O
er	O
honum	O
fylgir	O
,	O
at	O
þeir	O
fara	O
í	O
mót	O
honum	O
ok	O
friða	O
fyrir	O
sér	O
,	O
gefa	O
borgir	O
sínar	O
ok	O
sjalfa	O
sik	O
í	O
vald	O
hans	O
.	O

Fjölnir	B-Person
segir	O
svo	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
,	O
að	O
hann	O
mundi	O
eigi	O
þykja	O
einn	O
konungur	O
yfir	O
Danmörku	B-Location
meðan	O
Áki	B-Person
Tókason	I-Person
væri	O
uppi	O
,	O
bróðir	O
hans	O
.	O

Þat	O
tekr	O
óþef	O
af	O
.	O

Guðmundur	B-Person
leit	O
eftir	O
honum	O

Maður	O
hét	O
Guðmundur	B-Person
guðiþekkur	O
.	O

og	O
hafa	O
heim	O
með	O
sér	O

Sturla	B-Person
nam	O
stað	O
er	O
hann	O
kom	O
suður	O
um	O
húsið	O
á	O
milli	O
og	O
garðsins	O
.	O

"	O
Eg	O
lá	O
fyrr	O
í	O
sótt	O
með	O
litlum	O
mætti	O
oleaður	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
,	O
"	O

Engi	O
mǽtti	O
sá	O
mikill	O
þykkjask	O
,	O
er	O
hann	O
þverr	O
eigi	O
seinna	O
,	O
en	O
hann	O
vex	O
,	O
þegar	O
er	O
hamingjan	O
vill	O
svá	O
.	O

Sturla	B-Person
mun	O
falla	O

Hinn	O
sæli	O
biskup	O
mælti	O
:	O
"	O
Fás	O
þykir	O
mér	O
í	O
leitað	O
.	O

Ok	O
sá	O
,	O
er	O
stýrt	O
hafði	O
kerru	O
konungsins	O
,	O
liggr	O
hǫfuðlauss	O
millum	O
hestanna	O
,	O
er	O
dregit	O
hǫfðu	O
kerruna	O
.	O

og	O
var	O
það	O
í	O
ísum	O
og	O
svo	O
hættlega	O
komið	O
að	O
honum	O
þótti	O
þeygi	O
von	O
að	O
borgið	O
mundi	O
verða	O
þótt	O
þar	O
væru	O
menn	O
staddir	O
með	O
skipinu	O
er	O
það	O
var	O
þá	O
komið	O
.	O

Og	O
of	O
morgininn	O
gekk	O
Halli	B-Person
fyrir	O
Einar	B-Person

Svá	O
mǽlir	O
hann	O
.	O

og	O
fara	O
eftir	O
það	O
til	O
skips	O
,	O

En	O
er	O
hann	O
fór	O
leiðar	O
sinnar	O
of	O
sumar	O
svo	O
að	O
hann	O
kenndi	O
þessa	O
meins	O
og	O
var	O
honum	O
bæði	O
meint	O
niður	O
að	O
svelga	O
og	O
svo	O
að	O
drekka	O
en	O
meinst	O
að	O
hósta	O
þá	O
kom	O
hann	O
í	O
Skálaholt	B-Location
of	O
farinn	O
veg	O

Hann	O
dreymdi	O
að	O
maður	O
kom	O
að	O
honum	O
og	O
kvað	O
þetta	O
:	O

Hann	O
þóttist	O
eiga	O
ríki	O
í	O
Noregi	B-Location
að	O
vera	O
jarl	O
yfir	O
fjórum	O
fylkjum	O
.	O

Hann	O
neytti	O
svo	O
lítt	O
fæðslu	O
að	O
eigi	O
mátti	O
annað	O
líkara	O
þykja	O
en	O
hann	O
myndi	O
þá	O
oftar	O
við	O
skiljast	O
er	O
honum	O
þótti	O
mest	O
fyrir	O
.	O

Hrappr	B-Person
kippti	O
undan	O
fætinum	O
.	O

og	O
var	O
kölluð	O
Saumæsa	B-Person
;	O

Lýsir	O
hann	O
yfir	O
því	O
,	O
at	O
þá	O
skal	O
herja	O
á	O
þǽr	O
þjóðir	O
,	O
er	O
byggva	O
við	O
úthaf	O
-	O
it	O
sjalft	O
.	O

Þessi	O
eru	O
nǫfn	O
langfeðga	O
Ynglinga	O
ok	O
Breiðfirðinga	O
:	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Hví	O
hafðir	O
þú	O
svo	O
óvirðiligt	O
verk	O
?	O
"	O

og	O
þótti	O
þá	O
nær	O
sem	O
hann	O
lægi	O
í	O
dái	O
.	O

Þá	O
mun	O
hann	O
síður	O
vita	O
að	O
ég	O
hafa	O
dvalist	O
eftir	O
.	O

Og	O
er	O
nú	O
það	O
eitt	O
liðið	O
eftir	O
er	O
Hákoni	B-Person
jarli	O
hafði	O
heiman	O
fylgt	O
,	O

og	O
fann	O
konungur	O
að	O
Stúfur	B-Person
mun	O
vera	O
vitur	O
maður	O
,	O
þótt	O
hann	O
sé	O
blindur	O
.	O

Konungur	O
gengur	O
nú	O
í	O
brot	O
og	O
menn	O
hans	O
,	O

sá	O
sveinn	O
var	O
kallaðut	O
Áki	B-Person
.	O

og	O
mælti	O
svo	O
.	O
hvort	O
eru	O
þeir	O
Steinar	B-Person
og	O
Önundur	B-Person
hér	O
feðgar	O
svo	O
að	O
þeir	O
megi	O
nema	O
orðaskil	O
hvað	O
ég	O
mæli	O
hér	O
.	O

og	O
lát	O
sem	O
líf	O
þitt	O
liggi	O
við	O
.	O
"	O

Ok	O
biðja	O
þrátt	O
,	O
at	O
konungr	O
skyli	O
þekkjask	O
þeirra	O
ráð	O
.	O

En	O
hann	O
vill	O
aldrigi	O
flýja	O
.	O

Hann	O
fór	O
milli	O
landa	O

Ok	O
ef	O
fégirnin	O
,	O
sú	O
er	O
at	O
réttu	O
má	O
kallask	O
lastanna	O
móðir	O
,	O
fǽr	O
of	O
mikinn	O
gang	O
í	O
konungshǫllinni	O
,	O
þá	O
fyrkemr	O
hon	O
ǫllum	O
siðunum	O
ok	O
lǽtr	O
mútugjarnan	O
mann	O
afrǿkjask	O
lǫgunum	O
.	O

en	O
Þorleifi	B-Person
þótti	O
það	O
ófæra	O
að	O
hætta	O
á	O
svo	O
mikinn	O
liðsmun	O
sem	O
hann	O
hugði	O
að	O
vera	O
mundi	O
.	O

Eftir	O
þetta	O
tók	O
herrinn	O
at	O
flytjask	O
ok	O
ǽtlazk	O
fara	O
í	O
Bactra	B-Person
at	O
leita	O
þar	O
at	O
Besso	B-Person
.	O

og	O
þykist	O
þá	O
eiga	O
að	O
vitja	O
jarldómsins	O
,	O
að	O
því	O
sem	O
konungur	O
hafði	O
heitið	O
.	O

Fyrir	O
víg	O
Hjartar	B-Person
skyldi	O
koma	O
víg	O
Kols	O
ok	O
austmannzins	O
,	O
aðrir	O
vóru	O
bættir	O
hálfum	O
bótum	O
.	O

Þik	O
em	O
ek	O
komin	O
at	O
finna	O
,	O
sú	O
sama	O
náttúra	O
,	O
er	O
þér	O
fekk	O
þenna	O
myrkrastað	O
til	O
herbergis	O
,	O
því	O
at	O
þú	O
vart	O
nokkur	O
at	O
vera	O
,	O
þótt	O
þú	O
vǽrir	O
útlagi	O
gǫrr	O
ór	O
himnaríki	O
fyrir	O
þinn	O
ofmetnað	O
.	O

Byskup	O
svarar	O
þessu	O
máli	O
á	O
þessa	O
leið	O
:	O
"	O
Eigi	O
skal	O
það	O
að	O
skorta	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

Og	O
er	O
þeir	O
voru	O
þar	O
komnir	O
,	O
þá	O
skorar	O
konungur	O
til	O
við	O
Hákon	B-Person
,	O
hvort	O
hann	O
hefði	O
það	O
mælt	O
,	O
að	O
hann	O
væri	O
eigi	O
mestur	O
konungur	O
á	O
norðurlöndum	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
honum	O
var	O
svo	O
sagt	O
.	O

Veita	O
nú	O
harða	O
atsókn	O
bǽði	O
af	O
sjá	O
ok	O
af	O
landi	O
.	O

"	O
og	O
er	O
þetta	O
mér	O
of	O
hátt	O
,	O

Þorgeir	B-Person
tók	O
við	O
þeim	O
með	O
hinni	O
mestu	O
blíðu	O
.	O

og	O
em	O
eg	O
kynjaður	O
úr	O
Noregi	B-Location
,	O

Fyrir	O
óvinum	O
sínum	O
fekk	O
hann	O
varðveittan	O
sik	O
.	O

segir	O
að	O
honum	O
þótti	O
maður	O
koma	O
að	O
sér	O
ógurligur	O
og	O
kveða	O
þetta	O
:	O

En	O
er	O
hún	O
laut	O
niður	O
mjög	O
að	O
sýslu	O
þeirri	O
er	O
hún	O
hafði	O
fram	O
,	O
þá	O
féll	O
úr	O
ræfri	O
ofan	O
tré	O
mikið	O
og	O
þungt	O

Fram	O
-	O
mi	O
fyrir	O
sér	O
hafði	O
konungr	O
skipat	O
10	O
þúsundum	O
þess	O
liðs	O
,	O
er	O
allt	O
var	O
spjótat	O
.	O

og	O
var	O
hann	O
heill	O
orðinn	O
síns	O
meins	O
.	O

En	O
hann	O
vas	O
enn	O
næsta	O
vetr	O
í	O
Norvegi	B-Location
ok	O
fór	O
síðan	O
út	O
hingat	O
.	O

Hann	O
verðr	O
við	O
þat	O
harð	O
-	O
la	O
beiskr	O
í	O
fyrstu	O
,	O
en	O
biðr	O
þegar	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
temprat	O
rasandi	O
reiði	O
,	O
kalla	O
til	O
sín	O
hertoga	O
sína	O
.	O

Þótt	O
alþýðan	O
sé	O
máttug	O
,	O
grimm	O
ok	O
óstǫðug	O
,	O
ef	O
hon	O
tekr	O
einhverju	O
fast	O
at	O
trúa	O
,	O
þótt	O
hégómi	O
sé	O
,	O
þá	O
veitir	O
hon	O
jafnan	O
hlýðni	O
þeim	O
,	O
er	O
trúnaðinn	O
kveykja	O
,	O
en	O
hafnar	O
hǫf	O
-	O
ðingjastjórn	O
ok	O
konungaboði	O
.	O

Hákon	B-Person
Ívarsson	I-Person
fekk	O
þar	O
mikils	O
ágætis	O
og	O
framgöngu	O

Hann	O
var	O
maður	O
félítill	O
,	O

Felldu	O
logarnir	O
sik	O
saman	O
ok	O
gengu	O
inn	O
at	O
hinni	O
þriðju	O
eyjunni	O
.	O

Hann	O
hafði	O
10	O
þúsundir	O
skipa	O
fyrir	O
at	O
ráða	O
.	O

Ok	O
þá	O
mǽlir	O
hann	O
:	O
Hvar	O
man	O
finnask	O
,	O
þá	O
er	O
ek	O
fer	O
af	O
heiminum	O
,	O
makligr	O
hǫfðingi	O
slíkum	O
drengjum	O
?	O

Það	O
er	O
nú	O
sagt	O
eitthvert	O
sinn	O
,	O
að	O
Gormur	B-Person
konungur	O
sendir	O
menn	O
til	O
fundar	O
við	O
Harald	B-Person
jarl	O
mág	O
sinn	O
þeirra	O
örenda	O
að	O
bjóða	O
honum	O
til	O
jólaveislu	O
með	O
sér	O
.	O

Hann	O
kom	O
eigi	O
mörgum	O
náttum	O
síðar	O
við	O
Danmörk	B-Location

En	O
garðurinn	O
var	O
lágur	O
svo	O
að	O
það	O
var	O
öllu	O
ekki	O
vígi	O
.	O

Þeir	O
höfðu	O
níu	O
hundrað	O
sunnan	O

og	O
er	O
liðið	O
æ	O
því	O
meira	O
sem	O
meir	O
nálgaðist	O
og	O
þeir	O
sá	O
ger	O
,	O

Hér	O
fýsir	O
konung	O
til	O
á	O
sund	O
at	O
fara	O
.	O

Þótti	O
honum	O
sem	O
guði	O
mundi	O
í	O
því	O
mest	O
mótgjörð	O
ef	O
það	O
eftirlæti	O
er	O
hann	O
hefir	O
mest	O
veitt	O
mönnum	O
þessa	O
heims	O
hluta	O
og	O
gert	O
það	O
fyrir	O
ástar	O
sakir	O
og	O
miskunnar	O
sinnar	O
og	O
girndar	O
mannanna	O
rétt	O
og	O
blessað	O
sem	O
höfuðsynd	O
er	O
ellegar	O
,	O
ef	O
það	O
var	O
herfilega	O
hneist	O
og	O
ranglega	O
raskað	O
.	O

En	O
á	O
hinum	O
næsta	O
bæ	O
því	O
er	O
sjá	O
jartein	O
gerðist	O
,	O
er	O
nú	O
var	O
frá	O
sagt	O
,	O
var	O
kona	O
ein	O
ung	O
og	O
málug	O
.	O

Kona	O
kom	O
að	O
honum	O

og	O
hugðu	O
nú	O
til	O
enskis	O
ófriðar	O
.	O

En	O
kallar	O
á	O
gerzkan	O
riddara	O
þann	O
,	O
Orestes	B-Person
heitir	O
.	O

Ok	O
þvílíkr	O
órskurðr	O
borinn	O
upp	O
fyrir	O
herinn	O
víkr	O
skjótt	O
hugarreikan	O
Grikkja	B-Person
,	O
því	O
at	O
ekki	O
stǫðvar	O
skjótara	O
tungur	O
ok	O
hendr	O
alþýðu	O
en	O
átrúnaðr	O
tekinn	O
af	O
fornum	O
dǿmum	O
þeim	O
,	O
er	O
gamlir	O
menn	O
sanna	O
með	O
sitt	O
mál	O
.	O

láttu	O
mig	O
heyra	O
það	O
.	O

og	O
hafði	O
biskup	O
tekið	O
hann	O
af	O
fátæki	O
og	O
veitt	O
til	O
dauðadags	O

Fóru	O
þeir	O
Illugi	B-Person
á	O
braut	O
.	O

Svá	O
fellr	O
mikit	O
blóð	O
ór	O
sárinu	O
,	O
at	O
skammt	O
líðr	O
,	O
áðr	O
óvit	O
rennr	O
á	O
hann	O
.	O

Var	O
og	O
ekki	O
það	O
orð	O
á	O
að	O
hún	O
hefði	O
Brand	B-Person
fram	O
hvatt	O
.	O

Þat	O
vas	O
ok	O
þá	O
es	O
enir	O
spǫkustu	O
menn	O
á	O
landi	O
hér	O
hǫfðu	O
talit	O
í	O
tveim	O
misserum	O
fjóra	O
daga	O
ens	O
fjórða	O
hundraðs	O
,	O
þat	O
verða	O
vikur	O
tvær	O
ens	O
sétta	O
tegar	O
,	O
en	O
mónuðr	O
tolf	O
þrítøgnáttar	O
ok	O
dagar	O
fjórir	O
umbfram	O
,	O
þá	O
merkðu	O
þeir	O
at	O
sólargangi	O
,	O
at	O
sumarit	O
munaði	O
aptr	O
til	O
vársins	O
;	O
en	O
þat	O
kunni	O
engi	O
segja	O
þeim	O
,	O
at	O
degi	O
einum	O
vas	O
fleira	O
en	O
heilum	O
vikum	O
gegndi	O
í	O
tveim	O
misserum	O
,	O
ok	O
þat	O
olli	O
.	O

og	O
er	O
hann	O
fæddur	O
litlu	O
síðar	O

og	O
lét	O
sér	O
færa	O
.	O

og	O
fer	O
síðan	O

og	O
varðist	O
alldrengilega	O
.	O

og	O
gerið	O
guði	O
þakkir	O
í	O
öllum	O
hlutum	O
.	O
"	O

En	O
um	O
vorið	O
fengu	O
þeir	O
skip	O
er	O
átti	O
Guðleikur	B-Person
á	O
Skartastöðum	O
vinur	O
Snorra	B-Person

og	O
var	O
í	O
grautur	O
.	O

Ok	O
gerir	O
skjótan	O
skilnað	O
búks	O
ok	O
hǫfuðs	O
.	O

og	O
skildust	O
þeir	O
þar	O
,	O
Ótta	B-Person
keisari	O
og	O
Ólafur	B-Person
,	O
í	O
Danmörku	B-Location
,	O

og	O
var	O
vasklegur	O
maður	O
.	O

og	O
lagðist	O
lítt	O
á	O
með	O
þeim	O
.	O

og	O
rétti	O
til	O
hans	O
,	O

Ok	O
gǽttið	O
einkum	O
með	O
vingan	O
til	O
þess	O
riddaraliðs	O
,	O
er	O
þér	O
hafið	O
hér	O
fengit	O
í	O
Bactra	B-Person
.	O

Órækja	B-Person
kveðst	O
skilja	O
að	O
hann	O
var	O
biskups	O
sendimaður	O

og	O
ætla	O
að	O
hann	O
skyldi	O
eigi	O
út	O
koma	O
skipunum	O
,	O
þótt	O
hann	O
vildi	O
við	O
það	O
leita	O
.	O

og	O
kvað	O
hann	O
það	O
fram	O
af	O
munni	O
sér	O
.	O

en	O
Órækju	B-Person
menn	O
ganga	O
í	O
kirkjugarðinn	O
til	O
móts	O
við	O
Gissur	B-Person

En	O
Þorlákur	B-Person
hafði	O
sér	O
að	O
fararblóma	O
lærdóm	O
og	O
lítillæti	O
og	O
marga	O
góða	O
siðu	O
þá	O
er	O
hann	O
sá	O
í	O
sinni	O
ferð	O
með	O
mörgum	O
góðum	O
mönnum	O
,	O
biskupum	O
og	O
öðrum	O
lærðum	O
mönnum	O
og	O
ráðvöndum	O
,	O
þeim	O
er	O
enn	O
eru	O
nær	O
komnir	O
því	O
sem	O
fyrir	O
öndverðu	O
hefir	O
hafist	O
guðs	O
kristni	O
og	O
síðan	O
magnast	O
.	O

Þat	O
kǫlluðu	O
þeir	O
vígðan	O
eld	O
.	O

En	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
tengja	O
saman	O
skip	O
sín	O
um	O
þveran	O
voginn	O
fyrir	O
utan	O

Parmenio	B-Person
gengr	O
fram	O
móti	O
Serkjum	B-Person
eftir	O
vanða	O
.	O

Gekk	O
hann	O
þegar	O
að	O
finna	O
herra	O
Sigvarð	B-Person
biskup	O

Snorri	B-Person
Sturluson	B-Person
fór	O
utan	O
á	O
Eyrum	O
um	O
sumarið	O
og	O
Þórður	B-Person
kakali	O
,	O
Þorleifur	B-Person
og	O
Ólafur	B-Person

En	O
Eyjólfur	B-Person
Valgerðarson	I-Person
orti	O
vísu	O
þessa	O
,	O
þá	O
er	O
húskarl	O
hans	O
hafði	O
selda	O
öxi	O
sína	O
og	O
tekið	O
í	O
móti	O
grán	O
feld	O
einn	O
,	O

Vart	O
þú	O
því	O
ákafliga	O
hrǽddr	O
at	O
þessi	O
váði	O
stýrði	O
fyrst	O
á	O
þinn	O
bǿigarð	O
en	O
dreifðisk	O
síðan	O
sem	O
ek	O
sagða	O
áðr	O
.	O

og	O
höfðu	O
stiga	O
frá	O
Skáney	B-Location
en	O
annan	O
af	O
Grímsstöðum	O
.	O

og	O
þá	O
spurði	O
hún	O
,	O
húsfreyjan	O
,	O
við	O
hvern	O
hún	O
þóttist	O
mæla	O
.	O

Sveinn	B-Person
konungur	O
flýði	O
nú	O
á	O
land	O
upp	O

Síðan	O
var	O
hún	O
færð	O
úr	O
sokkunum	O

og	O
reiknaði	O
hinn	O
sæli	O
Þorlákur	B-Person
fyrir	O
kennimönnum	O
og	O
höfðingjum	O
fjárhagi	O
staðarins	O

og	O
ber	O
þessa	O
ör	O
fyrir	O
hvern	O
mann	O
,	O

Móður	O
hans	O
ok	O
dǿtr	O
vill	O
konungr	O
várr	O
,	O
at	O
þér	O
gefið	O
aftr	O
í	O
vald	O
hans	O
.	O

Og	O
er	O
þeir	O
sækja	O
í	O
nánd	O
borginni	O
sjá	O
þeir	O
jóreyki	O
mikla	O
og	O
þar	O
undir	O
því	O
næst	O
fagra	O
skjöldu	O
og	O
hvítar	O
brynjur	O
,	O

Var	O
þá	O
eftir	O
leitað	O
við	O
Þorkel	B-Person
Geirason	I-Person
,	O
er	O
reyndur	O
var	O
að	O
réttyrði	O
en	O
kunnast	O
Þorláks	B-Person
ráð	O
af	O
vitrum	O
mönnum	O
og	O
göfgum	O
,	O
hver	O
skörungur	O
Þorlákur	B-Person
væri	O
eða	O
hve	O
mikill	O
orðamaður	O
hann	O
væri	O
.	O

Þat	O
ǽtla	O
sumir	O
,	O
at	O
konungr	O
myni	O
vera	O
hrǽddr	O
ok	O
myni	O
svá	O
vilja	O
fela	O
hrǽzlu	O
sína	O
at	O
láta	O
,	O
sem	O
hann	O
sofi	O
.	O

Þá	O
hét	O
hann	O
einkum	O
á	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O
,	O

Ok	O
því	O
vil	O
ek	O
eigi	O
heðan	O
af	O
leggjask	O
á	O
flótta	O
,	O
heldr	O
vil	O
ek	O
með	O
yðrum	O
styrk	O
ok	O
ráði	O
rísa	O
við	O
óvinum	O
mínum	O
.	O

"	O
Sjálfur	O
skaltu	O
hafa	O
fé	O
þitt	O
,	O
"	O
segir	O
Halli	B-Person
;	O

Egill	B-Person
tók	O
vel	O
á	O
því	O
.	O

var	O
þar	O
með	O
Magnúsi	B-Person
konungssyni	O
Úlfur	B-Person
stallari	O
.	O

og	O
hrósaði	O
hann	O
meir	O
góðgerningum	O
sínum	O
í	O
guðs	O
augliti	O
en	O
manna	O

og	O
tókust	O
af	O
allar	O
gjafir	O

En	O
í	O
þann	O
tíma	O
réð	O
þar	O
fyrir	O
konungur	O
sá	O
er	O
Brúisláfur	B-Person
hét	O
,	O

eða	O
hvers	O
sonur	O
ertu	O
?	O
"	O

Mikit	O
óráð	O
at	O
gefa	O
í	O
einum	O
bardaga	O
allt	O
senn	O
í	O
vald	O
hamingjunnar	O
þat	O
,	O
er	O
við	O
liggr	O
.	O

En	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
það	O
mjög	O
lengi	O
gert	O
þá	O
tók	O
sveinninn	O
að	O
hræra	O
fingurna	O
nakkvað	O
.	O

Síðan	O
er	O
Alexander	B-Person
hafði	O
lagit	O
Porum	B-Person
undir	O
sik	O
,	O
sem	O
nú	O
hefir	O
sagt	O
verit	O
,	O
þá	O
þykkir	O
honum	O
,	O
sem	O
allar	O
úthalfur	O
Austrríkis	B-Location
myni	O
lausar	O
liggja	O
fyrir	O
heðan	O
í	O
frá	O
.	O

Og	O
er	O
þeir	O
koma	O
heim	O
,	O
þá	O
segja	O
þeir	O
konungi	O
þessi	O
tíðendi	O
.	O

Skal	O
Ketill	B-Person
Þorvaldsson	B-Person
og	O
Ólafur	B-Person
tottur	O
og	O
Skeiðamenn	O
og	O
Biskupstungumenn	O
verja	O
fyrir	O
austan	O
kirkjugarðinn	O
og	O
allt	O
til	O
gestahúsa	O
,	O
Ólafur	B-Person
Svartsson	B-Person
og	O
Grímsnesingar	O
vestur	O
þaðan	O
til	O
Líkahliðs	O
,	O
þá	O
Gissur	B-Person
glaði	O
og	O
Hreppamenn	O
til	O
þess	O
hliðs	O
er	O
til	O
kirkju	O
er	O
gengið	O
neðan	O
frá	O
húsum	O
.	O

Og	O
er	O
af	O
því	O
svo	O
mælt	O
að	O
það	O
má	O
gerast	O
að	O
ábyrgð	O
bæði	O
þeim	O
er	O
það	O
mæla	O
fyrr	O
en	O
lok	O
ævinnar	O
eru	O
vituð	O
til	O
fulls	O

Þorgeir	B-Person
hét	O
prestur	O
.	O

og	O
fara	O
nú	O
enn	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
koma	O
til	O
Limafjarðar	B-Location

og	O
þóst	O
sá	O
fyrri	O
er	O
síðar	O
gekk	O

Ganga	O
nú	O
hans	O
menn	O
frá	O
víginu	O

og	O
hafði	O
meiðst	O
þjóleggurinn	O

Segið	O
nú	O
,	O
góðir	O
drengir	O
,	O
er	O
hér	O
standið	O
í	O
hjá	O
,	O
ef	O
ek	O
hefi	O
fé	O
boðit	O
nok	O
-	O
kurum	O
yðrum	O
til	O
slíks	O
eða	O
stundat	O
meirr	O
til	O
eins	O
en	O
til	O
annars	O
.	O

og	O
komu	O
þaðan	O
hót	O
fyrir	O
hægindi	O
að	O
hvorki	O
mundi	O
óhætt	O
fé	O
né	O
mönnum	O
.	O

Nú	O
bera	O
þeir	O
saman	O
ráð	O
sín	O
konungs	O
menninir	O

og	O
hafði	O
eigi	O
færra	O
en	O
fimm	O
hundruð	O
manna	O
.	O

og	O
var	O
hann	O
fylgdarmaður	O
Kolbeins	B-Person
og	O
heldur	O
skapstór	O
og	O
framgjarn	O

Hann	O
lá	O
hvert	O
sumar	O
í	O
hernaði	O

Síðan	O
riðu	O
þeir	O
til	O
Staðar	O

Ok	O
þat	O
var	O
mak	O
-	O
ligt	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
at	O
svá	O
vǽri	O
gǫrt	O
,	O
því	O
at	O
,	O
ef	O
rétt	O
er	O
hugsat	O
um	O
verk	O
annarra	O
konunga	O
ok	O
sé	O
þau	O
sannliga	O
lofuð	O
ok	O
í	O
annan	O
stað	O
sé	O
upp	O
talt	O
,	O
er	O
Alexander	B-Person
konungr	O
vann	O
,	O
ok	O
at	O
hugt	O
hversu	O
mikit	O
hann	O
tók	O
í	O
fang	O
sér	O
á	O
unga	O
aldri	O
ok	O
með	O
hversu	O
litlu	O
liði	O
hann	O
barðisk	O
í	O
mót	O
inum	O
mestum	O
hǫfðingjum	O
ok	O
hversu	O
skamma	O
stund	O
hann	O
hafði	O
til	O
at	O
leggja	O
undir	O
sik	O
heiminn	O
allan	O
,	O
þá	O
man	O
svá	O
sýnask	O
sem	O
allir	O
þeir	O
konungar	O
,	O
er	O
fornskáldin	O
hafa	O
mest	O
lofat	O
í	O
sínum	O
bókum	O
,	O
hafi	O
verit	O
lýðmannligir	O
hjá	O
þessum	O
konungi	O
.	O

Fór	O
svo	O
suður	O
til	O
Skarðaborgar	B-Location
,	O

Porus	B-Person
setr	O
þegar	O
augun	O
yfir	O
ána	O
,	O
því	O
at	O
honum	O
var	O
forvitni	O
á	O
,	O
hvat	O
Alexander	B-Person
hafisk	O
at	O
.	O

Þar	O
man	O
sú	O
ágjarna	O
þjóð	O
leita	O
þess	O
at	O
stǫðva	O
þorsta	O
sinn	O
á	O
gullinu	O
ok	O
seðja	O
fenginn	O
hungr	O
á	O
nýju	O
ránfengi	O
.	O

En	O
er	O
hann	O
kom	O
til	O
kirkju	O
söng	O
hann	O
fyrst	O
lof	O
heilagri	O
þrenning	O
.	O

Tungu	O
Oddur	B-Person
var	O
þar	O
þá	O
.	O
og	O
þeir	O
Einar	B-Person
báðir	O
.	O

en	O
hann	O
er	O
gjarn	O
á	O
mannvirðing	O
,	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Skemmta	O
mun	O
þá	O
fleira	O
skulu	O
,	O
herra	O
.	O
"	O

Nú	O
því	O
at	O
Grikkir	B-Person
nálgask	O
mjǫk	O
,	O
tekr	O
Darius	B-Person
konungr	O
at	O
fylkja	O
liði	O
sínu	O
á	O
sléttum	O
vǫllum	O
,	O
at	O
eigi	O
gefi	O
þrǫngr	O
staðr	O
honum	O
ósigr	O
sem	O
fyrr	O
.	O

Skiljast	O
þeir	O
;	O

Sá	O
er	O
annarr	O
að	O
ek	O
segi	O
til	O
þín	O
eða	O
ella	O
njóti	O
við	O
báðir	O
þess	O
sem	O
hér	O
.	O

Bregðr	O
síðan	O
sverði	O
ok	O
høggr	O
í	O
sundr	O
knútana	O
.	O

En	O
Vigfús	B-Person
Ívarsson	B-Person
varð	O
undir	O
svo	O
að	O
eg	O
kenndi	O
.	O

en	O
ýttum	O
frá	O
Gásum	O
,	O

Þeir	O
jarlarnir	O
létu	O
síga	O
fylkingar	O
sínar	O
við	O
öllum	O
múginum	O
með	O
ánni	O
ofan	O
.	O

Gissur	B-Person
sat	O
í	O
Tungu	O
um	O
veturinn	O
.	O

Eftir	O
þat	O
hlaupask	O
margir	O
at	O
ok	O
brytja	O
Zoroam	B-Person
í	O
smátt	O
ok	O
gjalda	O
svá	O
stjǫrnum	O
aftr	O
þann	O
,	O
er	O
eftir	O
þeirra	O
gang	O
trúði	O
sín	O
forlǫg	O
fara	O
mundu	O
.	O

og	O
kveður	O
hann	O
,	O

Þá	O
hafði	O
hann	O
hálft	O
annað	O
hundrað	O
skipa	O
,	O

Þá	O
svalar	O
honum	O
er	O
af	O
tók	O
mæðina	O
.	O

En	O
þó	O
varð	O
enn	O
hörð	O
hríð	O
um	O
stund	O
áður	O
þeir	O
flýðu	O
af	O
húsunum	O
og	O
norður	O
til	O
kirkjugarðsins	O
.	O

En	O
Oddur	B-Person
og	O
Einar	B-Person
er	O
dregist	O
hafa	O
til	O
svo	O
mjög	O
til	O
þessa	O
máls	O
munu	O
hér	O
skapnaðar	O
virðing	O
hafa	O
hlotið	O
af	O
því	O
.	O

Hann	O
var	O
ok	O
herfiliga	O
klǽddr	O
,	O
ólíkr	O
þeim	O
,	O
er	O
skǫmmu	O
áðr	O
gekk	O
nǽst	O
konunginum	O
í	O
ǫllum	O
metorðum	O
,	O
var	O
hǫfðingi	O
riddara	O
ok	O
mestr	O
í	O
herinum	O
allra	O
hertoga	O
.	O

Hraustleikr	O
hans	O
fór	O
eftir	O
vexti	O
.	O

Sá	O
hinn	O
sami	O
prestur	O
,	O
er	O
til	O
þessa	O
manns	O
kom	O
og	O
hann	O
gekk	O
til	O
skrifta	O
við	O
,	O
sagði	O
Páli	B-Person
biskupi	O
þessa	O
jartein	O
,	O
er	O
því	O
meiri	O
er	O
en	O
aðrar	O
flestar	O
sem	O
hér	O
er	O
bót	O
unnin	O
bæði	O
önd	O
og	O
líkama	O
af	O
hinum	O
sæla	O
Þorláki	B-Person
biskupi	O
.	O

Var	O
Snorri	B-Person
með	O
Pétri	B-Person
syni	O
Skúla	O
hertoga	O

og	O
kvaddi	O
hann	O
,	O

og	O
sér	O
þú	O
ásamt	O
við	O
konu	O
þína	O
,	O

Þá	O
mælti	O
Styrkárr	B-Person
:	O
"	O
Viltu	O
selja	O
kösunginn	O
,	O
búandi	O
?	O
"	O

Þá	O
væruð	O
þér	O
gersemar	O
ef	O
þér	O
gerðuð	O
það	O
.	O
"	O

Þar	O
sló	O
í	O
þrota	O

og	O
bað	O
matar	O

En	O
drottinsdaginn	O
eftir	O
imbrudagana	O
var	O
hún	O
í	O
stofu	O
inni	O
,	O
þá	O
er	O
aðrir	O
menn	O
voru	O
að	O
tíðum	O
úti	O
,	O
með	O
svo	O
litlum	O
mætti	O
sem	O
áður	O
var	O
frá	O
sagt	O

en	O
eg	O
mun	O
kenna	O
yður	O
hversu	O
guð	O
skal	O
óttast	O
.	O
"	O

Vakað	O
var	O
í	O
Reykjaholti	B-Location

En	O
vér	O
munum	O
hans	O
mest	O
þurfa	O
á	O
þessu	O
þingi	O
.	O

og	O
vil	O
eg	O
að	O
þú	O
sért	O
slíkur	O
vin	O
minn	O
sem	O
þá	O
er	O
best	O
var	O
með	O
okkur	O
.	O

Ok	O
þar	O
mátti	O
hann	O
þá	O
ekki	O
fleira	O
um	O
tala	O
,	O
því	O
at	O
þessu	O
nǽst	O
kom	O
grátr	O
upp	O
,	O
sá	O
er	O
nakkvat	O
svá	O
brá	O
til	O
bernskunnar	O
,	O
ok	O
vara	O
sá	O
af	O
litlu	O
skapi	O
.	O

Því	O
at	O
í	O
hvern	O
lim	O
er	O
þat	O
renn	O
,	O
þá	O
skefr	O
þat	O
innan	O
.	O

XLVI	O
.	O
KAPÍTULI	O

Ok	O
at	O
vér	O
fáim	O
þessa	O
hluti	O
,	O
hirðum	O
vér	O
lítt	O
um	O
,	O
hvat	O
vér	O
vinnum	O
til	O
.	O

Ok	O
tekr	O
nú	O
,	O
sem	O
eigi	O
var	O
undarligt	O
,	O
at	O
sofna	O
fyrir	O
þeim	O
bardagafýstin	O
.	O

og	O
lét	O
hann	O
að	O
bæn	O
manna	O

Sumir	O
eru	O
skotnir	O
í	O
gegnum	O
barkann	O
eða	O
í	O
smáþarmana	O
.	O

Hákon	B-Person
tekur	O
fé	O
það	O
allt	O
er	O
þar	O
var	O
inni	O
,	O

Nú	O
er	O
þar	O
til	O
að	O
taka	O
er	O
áður	O
var	O
frá	O
horfið	O
að	O
laugardaginn	O
eftir	O
reið	O
Vermundur	B-Person
Tumason	B-Person
til	O
laugar	O
og	O
með	O
honum	O
Ásgeir	B-Person
auraprestur	O
,	O
fylgdarmaður	O
hans	O
.	O

en	O
þar	O
var	O
eigi	O
svo	O
öruggur	O
húsakostur	O
að	O
eigi	O
þætti	O
honum	O
beinaspell	O
mundi	O
verða	O
að	O
húsadropum	O
og	O
fatameiðing	O
ef	O
eigi	O
létti	O
votviðri	O
því	O
hinu	O
mikla	O
er	O
á	O
var	O
.	O

Oftliga	O
skalt	O
þú	O
ok	O
fylkja	O
liði	O
þínu	O
,	O
at	O
þat	O
nemi	O
bardagalist	O
ok	O
venisk	O
vápnfimi	O
.	O

Þessi	O
in	O
sama	O
Tanais	B-Location
skilr	O
ok	O
heimsþriðjunga	O
Asiam	B-Location
ok	O
Europam	B-Location
.	O

og	O
hafði	O
heim	O
.	O

og	O
mátti	O
hún	O
ekki	O
stíga	O
á	O
fótinn	O

En	O
meðan	O
skipið	O
marði	O
uppi	O
hét	O
Steinþór	B-Person
á	O
guð	O
og	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O
til	O
þess	O
að	O
hann	O
skyldi	O
koma	O
til	O
þess	O
lands	O
,	O
er	O
nær	O
var	O
Skálaholti	B-Location
,	O
og	O
lík	O
hans	O
skyldi	O
finnast	O
þótt	O
honum	O
væri	O
eigi	O
lífs	O
auðið	O
.	O

Án	O
hans	O
ráði	O
mega	O
himintunglin	O
ekki	O
.	O

Fer	O
Órækja	B-Person
eftir	O
það	O
vestur	O
í	O
fjörðu	O

En	O
annarr	O
Isannes	B-Person
.	O

og	O
þykist	O
eigi	O
séð	O
hafa	O
meiri	O
gersimi	O
í	O
einu	O
segli	O

Óláfr	B-Person
trételgja	O
.	O

og	O
lét	O
út	O
víkja	O
í	O
móti	O
skipunum	O
Sveins	B-Person
konungs	O

og	O
lét	O
hann	O
þegar	O
lífið	O
.	O

Grikkir	B-Person
fylgja	O
honum	O
ok	O
harðla	O
vel	O
.	O

Deyjum	O
sem	O
drengjum	O
sómir	O
.	O

og	O
gengu	O
þeir	O
í	O
kjallarann	O
Markús	B-Person
Marðarson	B-Person
,	O
Símon	B-Person
knútur	O
,	O
Árni	B-Person
beiskur	O
,	O
Þorsteinn	B-Person
Guðinason	B-Person
,	O
Þórarinn	B-Person
Ásgrímsson	B-Person
.	O

Þorgeir	B-Person
mælti	O
:	O
Því	O
betr	O
er	O
þeim	O
fer	O
allt	O
ver	O
.	O

Við	O
sár	O
-	O
Tak	O
saur	O
ok	O
legg	O
við	O
um	O
dag	O
ok	O
nótt	O
.	O

og	O
lætur	O
hann	O
þar	O
á	O
ganga	O
fjögur	O
hundruð	O
manna	O

og	O
unnu	O
það	O
vatnkeröldin	O
er	O
eldinn	O
báru	O
að	O
virkinu	O
.	O

Snorri	B-Person
sagði	O
frá	O
skiptum	O
þeirra	O
sona	O
Hallveigar	B-Person
.	O

Þar	O
mátti	O
hann	O
alla	O
vega	O
sjá	O
frá	O
sér	O
fagra	O
vǫllu	O
bleika	O
akra	O
stóra	O
skóga	O
blómgaða	O
víngarða	O
sterkar	O
borgir	O
.	O

Ok	O
fyr	O
þá	O
sǫk	O
var	O
hann	O
drepinn	O
at	O
vitanda	O
konungi	O
fyr	O
logna	O
sǫk	O
at	O
því	O
,	O
sem	O
flestir	O
ǽtluðu	O
.	O

og	O
sögðu	O
að	O
þá	O
hafði	O
Gissur	B-Person
játað	O
sættum	O
þeim	O
er	O
Órækja	B-Person
bauð	O
.	O

Gissur	B-Person
dró	O
þá	O
lið	O
saman	O

Ok	O
þannug	O
háttar	O
hann	O
þá	O
,	O
at	O
þegar	O
,	O
er	O
hann	O
náir	O
máli	O
konungsins	O
,	O
þakkar	O
hann	O
honum	O
þat	O
,	O
er	O
hann	O
hlýddi	O
eigi	O
á	O
flǽrðsam	O
-	O
ligar	O
fortǫlur	O
Patronis	B-Person
,	O
ok	O
segir	O
auðsýnt	O
vera	O
í	O
hans	O
tilsetningu	O
,	O
at	O
hann	O
ǽtlaði	O
kaupa	O
sik	O
í	O
frið	O
við	O
Alexandrum	B-Person
með	O
hǫfði	O
Darii	B-Person
.	O

Var	O
þar	O
á	O
að	O
Gissur	B-Person
skyldi	O
Snorra	B-Person
láta	O
utan	O
fara	O
hvort	O
er	O
honum	O
þætti	O
ljúft	O
eða	O
leitt	O
eða	O
drepa	O
hann	O
að	O
öðrum	O
kosti	O
fyrir	O
það	O
er	O
hann	O
hafði	O
farið	O
út	O
í	O
banni	O
konungs	O
.	O

sem	O
þeir	O
hafa	O
verið	O
allir	O
í	O
sínum	O
biskupsdómi	O
,	O
þá	O
er	O
það	O
þó	O
frábært	O
hversu	O
Þorlákur	B-Person
hefir	O
búið	O
sig	O
til	O
biskupstignar	O
langt	O
frá	O
því	O
sem	O
allir	O
aðrir	O
.	O

Landsmenn	O
vildu	O
brenna	O
borgina	O
.	O

Kári	B-Person
mælti	O
þá	O
:	O
Nú	O
hefir	O
þú	O
tekið	O
við	O
málinu	O
ok	O
sæk	O
nú	O
óhræddr	O
því	O
að	O
líf	O
þitt	O
liggr	O
við	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
herrinn	O
allr	O
hafði	O
nú	O
lifat	O
sem	O
lysti	O
ok	O
legit	O
í	O
drykkju	O
alla	O
þessa	O
stund	O
,	O
var	O
svá	O
dignuð	O
dáðin	O
í	O
mǫrgum	O
,	O
at	O
,	O
ef	O
óvinir	O
þeirra	O
hefði	O
nú	O
þegar	O
á	O
þá	O
hlaupit	O
,	O
mundu	O
þeir	O
ekki	O
svá	O
frǿknliga	O
fram	O
ganga	O
,	O
sem	O
venja	O
var	O
til	O
jafnan	O
áðr	O
.	O

og	O
spyr	O
hví	O
konungsdóttir	O
færi	O
eigi	O
.	O

Sýna	O
vilda	O
ek	O
þat	O
þó	O
í	O
nokkuru	O
,	O
at	O
ek	O
vǽra	O
konungsson	O
at	O
sǫnnu	O
ok	O
þó	O
engi	O
áttleri	O
.	O

og	O
öfluðu	O
heldur	O
með	O
harðindum	O
til	O
.	O

kveðst	O
hafa	O
bréf	O
biskups	O

Síðan	O
var	O
sent	O
eftir	O
Kol	B-Person

og	O
var	O
í	O
öllum	O
byskups	O
skrúða	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
trað	O
járnin	O
.	O

En	O
ek	O
skal	O
at	O
vísu	O
venda	O
heim	O
í	O
mitt	O
land	O
,	O
gefi	O
guðin	O
mér	O
fǫng	O
áfram	O
at	O
koma	O
.	O

Síðan	O
gekk	O
hann	O
til	O

Kross	O
stóð	O
hjá	O
oss	O
á	O
holtsmúlanum	O
hár	O
og	O
mikill	O
.	O

Hann	O
kveðst	O
og	O
vega	O
skyldu	O
með	O
þeim	O
vopnum	O
sem	O
hann	O
hafði	O
til	O
.	O

og	O
var	O
þá	O
í	O
fyrstu	O
príor	O
settur	O
yfir	O
þá	O
kanoka	O
er	O
þar	O
voru	O

og	O
var	O
við	O
þeim	O
tekið	O
þar	O
forkunnar	O
vel	O
.	O

Þá	O
fǽr	O
Porus	B-Person
enn	O
talt	O
huginn	O
í	O
þá	O
,	O
at	O
fylkingar	O
hans	O
,	O
þótt	O
þǽr	O
hefði	O
nokkut	O
losnat	O
,	O
komask	O
vel	O
í	O
lag	O
.	O

Lát	O
þér	O
í	O
hug	O
koma	O
,	O
at	O
Aristoteles	B-Person
fóstrfaðir	O
þinn	O
kenndi	O
þér	O
þat	O
ráð	O
,	O
at	O
þú	O
skyldir	O
vera	O
góðr	O
bǿna	O
þurftugum	O
ok	O
þyrma	O
sigruðum	O
.	O

En	O
voru	O
margir	O
fátækir	O
menn	O
við	O
ána	O

Þá	O
var	O
framorðið	O
dags	O
og	O
skúraveður	O
á	O
.	O

og	O
fekk	O
sér	O
tjöru	O

og	O
sat	O
á	O
ísi	O
allan	O
dag	O
í	O
allmiklum	O
kulda	O

Þar	O
var	O
eitt	O
hús	O
í	O
ráf	O
reist	O
ok	O
smiðr	O
at	O
verki	O
sínu	O
.	O

Gormur	B-Person
konungur	O
hafði	O
staðið	O
upp	O
fyrir	O
hásætinu	O
er	O
þau	O
tóku	O
þetta	O
að	O
ræða	O
.	O

En	O
síðan	O
bitt	O
um	O
til	O
annars	O
dags	O
ok	O
ger	O
svá	O
fjórum	O
sinnum	O
,	O
ef	O
þarf	O
.	O

Auðun	B-Person
kvað	O
biskup	O
hafa	O
sent	O
sig	O
til	O
Viðeyjar	B-Location
,	O

höfðu	O
verið	O
fyrr	O
í	O
víkingu	O
báðir	O
samt	O
.	O

Vera	O
kann	O
enn	O
,	O
at	O
nokkurir	O
Indi	B-Person
sé	O
þar	O
fyrir	O
.	O

Og	O
um	O
kveldið	O
er	O
myrkt	O
var	O
orðið	O
,	O
þá	O
komu	O
þeir	O
eigi	O
að	O
höll	O
konungs	O
,	O

og	O
væri	O
sú	O
ráðagerð	O
að	O
þeim	O
sé	O
ætlað	O
að	O
verða	O
í	O
klofanum	O
"	O
en	O
Gissur	B-Person
fari	O
eftir	O
oss	O
ef	O
vér	O
förum	O
suður	O
.	O

Var	O
þá	O
flóttinn	O
kominn	O
í	O
kirkjugarðinn	O
.	O

og	O
var	O
þar	O
sex	O
vetur	O
í	O
samt	O

Ok	O
því	O
at	O
segja	O
verðr	O
bǽði	O
ljúft	O
ok	O
leitt	O
,	O
þá	O
kom	O
þar	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
konungr	O
kallaðisk	O
son	O
Jovis	B-Person
,	O
er	O
heiðnir	O
menn	O
trúðu	O
vera	O
himnaguð	O
.	O

en	O
ég	O
mun	O
ganga	O
inn	O
.	O
"	O

og	O
talaði	O
hann	O
ekki	O
við	O
mig	O
.	O

og	O
fekk	O
hann	O
nú	O
eigi	O
farið	O
,	O

En	O
Halli	B-Person
sest	O
nú	O
niður	O
,	O

Og	O
þá	O
hljóp	O
að	O
Þormóður	B-Person
Einriðason	I-Person

Þorgeirr	B-Person
fór	O
að	O
finna	O
Önund	O
ok	O
biðr	O
hann	O
búa	O
til	O
vígamál	O
eftir	O
bróður	O
sinn	O
ok	O
synir	O
hans	O
.	O

og	O
það	O
þiggur	O
hann	O
,	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Það	O
mun	O
þá	O
sumra	O
manna	O
mál	O
að	O
þú	O
takist	O
mikið	O
í	O
fang	O
fyrsta	O
sinni	O
,	O
slík	O
skáld	O
sem	O
of	O
mig	O
hafa	O
ort	O
,	O

Hann	O
var	O
lítill	O
maður	O

Tak	O
hann	O
ok	O
fǽr	O
mér	O
.	O

En	O
þar	O
var	O
Hákon	B-Person
jarl	O
Sigurðarson	B-Person
.	O

Og	O
of	O
veturinn	O
að	O
jólum	O
fer	O
Hákon	B-Person
norður	O
í	O
land	O

og	O
hét	O
af	O
öllum	O
hug	O
til	O
heilsubótar	O
sér	O
söngvum	O
og	O
bænahaldi	O
.	O

Ok	O
hvern	O
dag	O
tak	O
kvikan	O
kǫtt	O
.	O

og	O
saka	O
sig	O
um	O
það	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
eigi	O
gáð	O
að	O
fylgja	O
konungi	O
heim	O
,	O

En	O
Sturla	B-Person
vildi	O
þá	O
öngvan	O
kost	O
annan	O
en	O
þeir	O
Þorleifur	B-Person
legðu	O
vopn	O
sín	O
öll	O
á	O
víðan	O
völl	O

Nú	O
lǽtr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
búa	O
til	O
graftar	O
lík	O
dróttningar	O
,	O
konu	O
Darii	B-Person
,	O
með	O
miklum	O
veg	O
ok	O
smyrja	O
með	O
inum	O
dýrstum	O
urtum	O
.	O

og	O
vekir	O
þú	O
eigi	O
til	O
oftar	O
.	O
"	O

Konungur	O
þakkaði	O
honum	O

Tekin	O
var	O
og	O
úr	O
Görðum	O
skemma	O
góð	O

"	O
Heit	O
þú	O
áður	O
,	O
konungur	O
,	O
"	O
segir	O
Stúfur	B-Person
,	O

Vænti	O
ek	O
,	O
at	O
vér	O
hafim	O
svá	O
um	O
búit	O
í	O
sumar	O
,	O
at	O
þorparinn	O
viti	O
,	O
hvat	O
hann	O
skal	O
vinna	O
,	O
bæði	O
á	O
Skáni	B-Location
ok	O
á	O
Sjólandi	B-Location
.	O

Hingat	O
skalt	O
þú	O
þá	O
falla	O
.	O

og	O
getur	O
að	O
líta	O
að	O
maður	O
einn	O
mikill	O
sat	O
útar	O
á	O
bekkinn	O

Varð	O
frúin	O
systir	O
hans	O
hjartaliga	O
fegin	O
hans	O
kvámu	O
,	O
en	O
jarl	O
sýnir	O
sik	O
glaðan	O
ok	O
hylr	O
með	O
sér	O
hrǽdda	O
samvizku	O
,	O
því	O
at	O
hann	O
þykkisk	O
víst	O
vita	O
at	O
keisarinn	O
hefir	O
á	O
einnhvern	O
hátt	O
mikit	O
ørendi	O
síðan	O
sjálfr	O
hann	O
reið	O
.	O

Þá	O
er	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafði	O
yfir	O
lesit	O
bréf	O
þetta	O
,	O
lǽtr	O
hann	O
sér	O
lítt	O
bregða	O
við	O
þessi	O
ákefðarorð	O
,	O
andvarpar	O
þó	O
við	O
nokkut	O
svá	O
,	O
rǿðir	O
síðan	O
stilliliga	O
til	O
sendimanna	O
Darii	B-Person
konungs	O
:	O
Betr	O
virði	O
ek	O
gǫfugligar	O
gjafar	O
konungs	O
en	O
sjalfr	O
hann	O
.	O

og	O
hafa	O
þeir	O
konungur	O
og	O
jarl	O
ræðu	O
sína	O
saman	O
marga	O
daga	O
;	O

At	O
vatnagangr	O
geystisk	O
svá	O
mikill	O
í	O
hvert	O
plaz	O
at	O
staðarins	O
folki	O
var	O
hvergi	O
friðaðr	O
með	O
þurrum	O
fǿti	O
.	O

En	O
konungur	O
svarar	O
þessu	O
:	O
"	O
Mikið	O
er	O
það	O
víst	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

Sturla	B-Person
lagði	O
öllum	O
mönnum	O
stefnu	O
hina	O
sömu	O
.	O

Svá	O
gera	O
þeir	O
.	O

og	O
hætta	O
ég	O
því	O
.	O
"	O

en	O
öðru	O
liði	O
stefndu	O
þeir	O
til	O
móts	O
við	O
sig	O
til	O
brúar	O
.	O

Síðan	O
brá	O
konungur	O
sverði	O

Fór	O
vatnið	O
þá	O
þegar	O
um	O
öll	O
nálæg	O
héruð	O
en	O
um	O
allt	O
Ísland	B-Location
,	O
síðan	O
er	O
Þorlákur	B-Person
varð	O
biskup	O
,	O
af	O
því	O
að	O
menn	O
þóttust	O
hvervetna	O
bót	O
á	O
finna	O
um	O
það	O
sem	O
þá	O
bar	O
mesta	O
nauðsyn	O
til	O
.	O

og	O
drekka	O
erfið	O
,	O

Það	O
var	O
og	O
snemma	O
fundarins	O
er	O
Eiríkur	B-Person
birkibeinn	O
lagði	O
Mána	O
Ívarsson	B-Person
í	O
gegnum	O
fyrir	O
framan	O
kirkju	O

Þat	O
birtir	O
sýn	O
manns	O
.	O

Þar	O
til	O
finnask	O
aldrigi	O
ráðin	O
.	O

Þar	O
fann	O
hann	O
Einar	B-Person
Þorvaldsson	B-Person
í	O
kirkjuskoti	O
.	O

Ok	O
nú	O
biðr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
,	O
at	O
þeir	O
skyli	O
saman	O
sópa	O
herfanginu	O
.	O

en	O
víddi	O
vökina	O

Keisarinn	O
sér	O
með	O
sinni	O
vizku	O
at	O
jarl	O
varð	O
illa	O
við	O
,	O
ok	O
því	O
tekr	O
hann	O
með	O
sér	O
stǫðugt	O
ráð	O
hann	O
er	O
bitinn	O
af	O
illri	O
nátturu	O
.	O

og	O
bauð	O
að	O
sverja	O
.	O

og	O
þar	O
í	O
Dölum	O
átu	O
þeir	O
náttverð	O
Þorláksmessu	O
.	O

Nú	O
þykir	O
konungi	O
kynlegt	O
er	O
jarl	O
kom	O
eigi	O
,	O

og	O
var	O
Páll	B-Person
biskup	O
leiðitamur	O
og	O
óeinráður	O
í	O
þessum	O
málum	O
,	O
sem	O
mörgum	O
öðrum	O
,	O
við	O
aðra	O
höfðingja	O
lands	O
og	O
meðferð	O
þessa	O
fagnaðar	O
.	O

Biðr	O
hann	O
þegar	O
,	O
at	O
fram	O
skyli	O
setja	O
skipin	O
,	O
því	O
at	O
hann	O
var	O
ekki	O
skiphrǽddr	O
,	O
þó	O
at	O
lítt	O
mǽtti	O
sjá	O
leið	O
-	O
ina	O
fyrir	O
.	O

Þá	O
svaraði	O
sá	O
inn	O
mikli	O
maðr	O
:	O
"	O
Það	O
má	O
enn	O
vera	O
,	O
kerling	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
ef	O
Guð	O
vill	O
að	O
vér	O
fáim	O
svo	O
mikinn	O
metnað	O
að	O
vér	O
þerrim	O
oss	O
á	O
miðjum	O
dúk	O
.	O
"	O

Hrappr	B-Person
mælti	O
:	O
Farimz	O
við	O
ekki	O
svá	O
fjarri	O
því	O
að	O
ek	O
veit	O
að	O
við	O
erum	O
báðir	O
illmenni	O
.	O

Kann	O
vera	O
að	O
nú	O
gefi	O
til	O
að	O
leita	O
eftir	O
bótunum	O
við	O
hann	O
.	O
"	O

Ok	O
bindr	O
á	O
sik	O
flýgr	O
síðan	O
leiðar	O
sinnar	O
.	O

Ok	O
gerizk	O
nú	O
illr	O
kurr	O
í	O
liðinu	O
.	O

og	O
var	O
alltötrugur	O
,	O

Síðan	O
er	O
hann	O
hafði	O
svá	O
mǽlt	O
,	O
réttir	O
hann	O
inum	O
gerzka	O
hǫnd	O
sína	O
hǿgri	O
,	O
at	O
hann	O
beri	O
Alexandro	B-Person
slíkt	O
til	O
jarteg	O
-	O
na	O
,	O
at	O
Dario	B-Person
konungi	O
var	O
hugat	O
þat	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
rǿtt	O
.	O

og	O
létu	O
þegar	O
drífa	O
vopn	O
á	O
þá	O

og	O
fór	O
til	O
kirkju	O

Gissur	B-Person
kom	O
er	O
á	O
leið	O
daginn	O
með	O
fjóra	O
tigi	O
manna	O
.	O

og	O
verður	O
honum	O
bæði	O
gott	O
til	O
fjár	O
og	O
virðingar	O
.	O

Og	O
er	O
Ívar	B-Person
fór	O
í	O
braut	O
þá	O
biður	O
Sigvatur	B-Person
skáld	O
leyfis	O
nökkverju	O
síðar	O
konung	O
að	O
sækja	O
Ívar	B-Person
heim	O
.	O

Eigi	O
kunnu	O
vér	O
að	O
segja	O
hve	O
lengi	O
þeir	O
kníuðu	O
þetta	O
mál	O
.	O

En	O
jarlinn	O
Hákon	B-Person
kastar	O
þá	O
trúnni	O
og	O
skírninni	O

og	O
mundi	O
meira	O
hafa	O
ef	O
allur	O
væri	O
leiðangurinn	O
og	O
væri	O
lengra	O
tóm	O
til	O
gefið	O
.	O

frá	O
misseristali	O
.	O

Þú	O
skalt	O
að	O
finna	O
Tyrfing	O
í	O
Berjanesi	O
ok	O
skal	O
hann	O
selja	O
þér	O
sök	O
í	O
hönd	O
á	O
Önund	O
í	O
Tröllaskógi	O
er	O
mál	O
á	O
eftir	O
Egil	B-Person
bróður	O
sinn	O
.	O

Hann	O
var	O
heldr	O
erfiðr	O
ok	O
kvað	O
meira	O
að	O
sækja	O
Flosa	B-Person
en	O
tíu	O
aðra	O
.	O

og	O
vaknaði	O
þegar	O
er	O
Gissur	B-Person
gekk	O
að	O
hvílunni	O
.	O

og	O
sópaði	O
vatninu	O
frá	O
andliti	O
hans	O

og	O
hefir	O
Sveinn	B-Person
nú	O
tólf	O
skip	O
og	O
fjögur	O
hundruð	O
manna	O
.	O

Þorleifur	B-Person
skaut	O
af	O
handboga	O

Ok	O
kaupa	O
sik	O
svá	O
í	O
frið	O
við	O
Alexandrum	B-Person
.	O

Ok	O
eigi	O
varð	O
Alexandro	B-Person
meira	O
fyrir	O
at	O
vinna	O
þessa	O
borg	O
,	O
en	O
nú	O
er	O
frá	O
sagt	O
.	O

Vóru	O
þeir	O
með	O
jarli	O
þann	O
vetr	O
.	O

Nú	O
eftir	O
þetta	O
leita	O
þeir	O
ráðs	O
,	O
keisari	O
og	O
menn	O
hans	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
það	O
vandræði	O
var	O
komið	O
að	O
höndum	O
þeim	O
,	O
að	O
þeir	O
voru	O
farnir	O
að	O
vistum	O
,	O
en	O
hitt	O
í	O
öðru	O
lagi	O
,	O
að	O
allur	O
fénaður	O
sá	O
er	O
þeim	O
megin	O
Danavirkis	O
var	O
,	O
sem	O
þeir	O
voru	O
staddir	O
,	O
var	O
á	O
braut	O
rekinn	O
vandlega	O
allur	O
og	O
fengu	O
þeir	O
því	O
ekki	O
náð	O
,	O

kváðu	O
vígi	O
gott	O
en	O
lið	O
frítt	O
,	O

Þá	O
var	O
þat	O
sagt	O
konungi	O
.	O

Verðugt	O
er	O
,	O
at	O
ér	O
hafið	O
góðan	O
hǫfðingja	O
yfir	O
yðr	O
.	O

opnuðust	O
fætur	O
hans	O

Svá	O
verðr	O
herrinn	O
kvikr	O
við	O
þenna	O
kvitt	O
,	O
at	O
margr	O
hleypr	O
,	O
sem	O
hann	O
sé	O
óðr	O
orðinn	O
.	O

Jarlinn	O
Fiður	B-Person
verður	O
nú	O
handtekinn	O
af	O
þeim	O
Haraldi	B-Person
konungi	O

Hélt	O
u	O
,	O
þar	O
'	O
s	O
hrafn	O
né	O
svalta	O
,	O
hvatráðr	O
est	O
þú	O
,	O
láði	O
,	O
ógnar	O
stafr	O
,	O
fyr	O
jǫfrum	O
,	O
ýgr	O
,	O
tveimr	O
,	O
við	O
kyn	O
beima	O
.	O

og	O
riðu	O
menn	O
að	O
bænum	O
,	O

Ok	O
síðan	O
bregðr	O
konungr	O
sverði	O
ok	O
mundi	O
hafa	O
hǫggvit	O
hann	O
,	O
nema	O
Bessus	B-Person
bǽði	O
fyrir	O
honum	O
.	O

og	O
gast	O
Snorra	B-Person
alllítt	O
að	O
kostnaði	O
þeim	O
er	O
hann	O
hafði	O
á	O
héraðsmönnum	O
.	O

Nú	O
lízk	O
mér	O
svá	O
sem	O
vér	O
mynim	O
vinna	O
ekki	O
til	O
sœmðar	O
með	O
eigi	O
meira	O
her	O
en	O
nú	O
hǫfum	O
vér	O
,	O
þó	O
at	O
þér	O
hafið	O
sex	O
tigu	O
skipa	O
,	O
sem	O
þér	O
hafið	O
í	O
sumar	O
haft	O
.	O

Gissur	B-Person
bannaði	O
þeim	O
það	O

og	O
kemst	O
Hákon	B-Person
á	O
skip	O
Ásmundar	B-Person

Með	O
þeim	O
hǽtti	O
undraðisk	O
Hercules	B-Person
ok	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
barðisk	O
við	O
Hydram	B-Person
dreka	O
þann	O
,	O
er	O
jafnan	O
fekk	O
tvau	O
hǫfuð	O
í	O
staðinn	O
,	O
þegar	O
er	O
eitt	O
var	O
af	O
honum	O
hǫggvit	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
Hercules	B-Person
fekk	O
af	O
honum	O
stýft	O
með	O
brǫgðum	O
sínum	O
ǫll	O
í	O
senn	O
.	O

Bauð	O
Órækja	B-Person
að	O
Gissur	B-Person
biskupsson	B-Person
skyldi	O
þangað	O
fara	O
í	O
gísling	O
en	O
Svarthöfði	B-Person
Dufgusson	B-Person
færi	O
heim	O
þangað	O
í	O
kirkjugarðinn	O
.	O

Aldrigi	O
hǫfðu	O
Grikkir	B-Person
sét	O
konunginn	O
kátara	O
frá	O
því	O
,	O
er	O
þeir	O
bǫrðusk	O
it	O
fyrsta	O
sinn	O
undir	O
hans	O
merkjum	O
.	O

Sturla	B-Person
bað	O
hann	O
ekki	O
efast	O
í	O
því	O
að	O
hann	O
ætlaði	O
sér	O
meira	O
hlut	O
en	O
öðrum	O
mönnum	O
á	O
Íslandi	B-Location

Við	O
þessa	O
sýn	O
varð	O
honum	O
eigi	O
gott	O
,	O
því	O
at	O
hann	O
gat	O
eigi	O
fjarri	O
,	O
hvat	O
hann	O
mundi	O
upp	O
taka	O
fyrir	O
þann	O
glǿp	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
gǫrvan	O
,	O
ef	O
Alexander	B-Person
fengi	O
nát	O
honum	O
.	O

og	O
í	O
þeirri	O
útlegð	O
.	O
gátu	O
þau	O
Björn	B-Person
dóttur	O
þessa	O
Ásgerði	B-Person
.	O

"	O
Eg	O
ætla	O
mér	O
ekki	O
á	O
braut	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Hákon	B-Person
:	O
"	O
Aldrigi	O
ætla	O
ég	O
óþarfari	O
fórn	O
færða	O
Sveini	B-Person
konungi	O
en	O
þetta	O
ið	O
vonda	O
höfuð	O
er	O
þú	O
ber	O
eftir	O
,	O
Ásmundr	B-Person
,	O
"	O

og	O
hafði	O
stálhúfu	O
á	O
höfði	O
en	O
öxi	O
forna	O
og	O
rekna	O
í	O
hendi	O
er	O
Stjarna	O
hét	O
.	O

og	O
fundu	O
eigi	O
.	O

Sá	O
inn	O
sami	O
er	O
nefndr	O
fyrr	O
í	O
sǫgunni	O
ok	O
þá	O
varð	O
enn	O
ágǽtr	O
af	O
slíku	O
verki	O
.	O

Miðfirðingar	O
riðu	O
norður	O
Vatnsskarð	B-Location
sjö	O
saman	O

Gǽtir	O
hann	O
þess	O
eigi	O
,	O
er	O
,	O
sem	O
hann	O
efli	O
þá	O
móti	O
sjǫlfum	O
sér	O
.	O

og	O
hét	O
að	O
gera	O
þá	O
að	O
sæmdarmönnum	O
ef	O
þeir	O
kynnu	O
til	O
að	O
gæta	O
.	O

og	O
er	O
meiri	O
von	O
að	O
leggi	O
víkingar	O
mig	O
hjá	O
sér	O
,	O

Sturla	B-Person
spurði	O
hvort	O
hann	O
mundi	O
nokkuð	O
þurfa	O
meira	O
lið	O
suður	O
að	O
hafa	O
en	O
þá	O
var	O
þar	O
.	O

Lét	O
presturinn	O
fyrir	O
vinnast	O
of	O
umræðuna	O
þaðan	O
frá	O
en	O
húskarlinn	O
eigi	O
of	O
heituna	O
.	O

Veitti	O
konungr	O
honum	O
þat	O
um	O
síðir	O
.	O

Þessi	O
maðr	O
Matheus	B-Person
,	O
er	O
jafnan	O
hafði	O
sér	O
aflat	O
mikillar	O
frǽgðar	O
af	O
sinni	O
hreysti	O
ok	O
í	O
fyrra	O
bardaga	O
konunganna	O
varð	O
mjǫk	O
ágǽtr	O
af	O
frǿknligri	O
framgǫngu	O
,	O
gaf	O
ǫðrum	O
dǿmi	O
á	O
sjǫlfum	O
sér	O
at	O
hyllask	O
at	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
ok	O
friðask	O
við	O
hann	O
.	O

og	O
biður	O
hann	O
fá	O
sér	O
lið	O
og	O
styrk	O
og	O
efla	O
hann	O
til	O
að	O
hann	O
mætti	O
fá	O
sæmd	O
sína	O
af	O
Haraldi	B-Person
bræður	O
sínum	O
.	O

og	O
var	O
það	O
af	O
því	O
mikil	O
mannraun	O
að	O
honum	O
var	O
málið	O
stirt	O
og	O
óhægt	O

Hann	O
kom	O
þar	O
af	O
hafi	O
.	O

Til	O
þeirra	O
lykða	O
leiðir	O
meistari	O
Galterus	B-Person
þetta	O
,	O
er	O
hann	O
talar	O
eftir	O
dauða	O
Darii	B-Person
,	O
at	O
,	O
ef	O
því	O
verðr	O
nokkut	O
trúat	O
,	O
er	O
vér	O
hǫfum	O
ritat	O
,	O
man	O
þeim	O
vera	O
saman	O
jafnat	O
í	O
Franz	B-Location
Dario	B-Person
ok	O
Pompeio	B-Person
magno	O
.	O

Hann	O
þreif	O
upp	O
öxi	O
sína	O
ok	O
hjó	O
Ásvarð	B-Person
banahögg	O
ok	O
í	O
sundr	O
í	O
honum	O
hrygginn	O
.	O

og	O
var	O
þar	O
á	O
vitnisburður	O
margra	O
jarteina	O
Þorláks	B-Person
biskups	O
.	O

og	O
lauk	O
svo	O
málinu	O
að	O
"	O
nú	O
er	O
dauður	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
hinn	O
hvíti	O
haukurinn	O
.	O
"	O

Hann	O
gekk	O
til	O
rúmsins	O
.	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Viltu	O
taka	O
grið	O
af	O
Þóru	B-Person
,	O
frændkonu	O
þinni	O
?	O
"	O

og	O
gefur	O
byri	O
vel	O
,	O

Eigi	O
líðr	O
langt	O
,	O
áðr	O
en	O
Grikkir	B-Person
heyra	O
hark	O
ok	O
mikinn	O
gný	O
,	O
er	O
kerrurnar	O
ganga	O
þess	O
liðsins	O
,	O
er	O
un	O
-	O
dan	O
heldr	O
ok	O
forðask	O
vill	O
þeirra	O
fund	O
.	O

Og	O
í	O
kveld	O
,	O
þá	O
er	O
dagur	O
er	O
undir	O
,	O
vindið	O
þá	O
upp	O
akkerin	O
,	O

Inn	O
bezti	O
lǽknir	O
,	O
sá	O
er	O
Critobulus	B-Person
heitir	O
,	O
er	O
til	O
fenginn	O
at	O
grǿða	O
sár	O
hans	O
.	O

Ok	O
í	O
því	O
,	O
er	O
hann	O
mǽlti	O
svá	O
,	O
þrífr	O
hann	O
til	O
sverðsins	O
hjá	O
sér	O
,	O
ok	O
leggr	O
á	O
þeim	O
,	O
er	O
yfir	O
honum	O
stóð	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
þú	O
þykkisk	O
tíma	O
til	O
þess	O
hafa	O
fundit	O
,	O
vilt	O
þú	O
at	O
vísu	O
rǽna	O
mik	O
eigi	O
at	O
eins	O
ríkinu	O
heldr	O
jafnvel	O
lífinu	O
.	O

og	O
var	O
þegar	O
tekið	O
merkið	O
af	O
konungs	O
mönnum	O
.	O

Nú	O
vil	O
ég	O
Steinar	B-Person
að	O
þú	O
seljir	O
mál	O
öll	O
mér	O
í	O
hendur	O
.	O

og	O
mundu	O
hafa	O
verða	O
það	O
er	O
þú	O
beiðir	O
,	O

Blekkðr	O
ert	O
þú	O
nú	O
.	O

Þórir	B-Person
af	O
Steig	B-Person
kom	O
eigi	O
,	O
fyr	O
því	O
að	O
hann	O
hafði	O
dreymt	O
illa	O
um	O
konung	O
.	O

En	O
ef	O
það	O
náist	O
eigi	O
,	O
þá	O
mun	O
Pálnatóki	B-Person
fóstri	O
minn	O
fá	O
mér	O
lið	O
,	O

og	O
segir	O
Ragnhildi	B-Person
hvað	O
um	O
er	O
títt	O
.	O

Sturla	B-Person
reið	O
og	O
um	O
nóttina	O
og	O
daginn	O
eftir	O
norður	O
með	O
flokk	O
sinn	O

og	O
tók	O
hann	O
við	O
þeim	O
.	O

og	O
skrýddist	O
.	O

En	O
er	O
hún	O
söng	O
slíkt	O
,	O
er	O
hún	O
þóttist	O
mega	O
af	O
heitsöng	O
sínum	O
,	O
þá	O
rann	O
á	O
hana	O
ómeginshöfgi	O
.	O

og	O
lagði	O
við	O
nasar	O
sér	O

Öngva	O
sáu	O
þeir	O
menn	O
þar	O
.	O

Eftir	O
það	O
tók	O
áin	O
að	O
grynnast	O
þar	O
er	O
hann	O
var	O
kominn	O

Og	O
nú	O
ber	O
svo	O
til	O
,	O
að	O
sumar	O
hið	O
þriðja	O
eftir	O
þetta	O
,	O
að	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
skyldi	O
enn	O
sækja	O
veislu	O
þangað	O
á	O
Fjón	B-Location
.	O

Þá	O
nefndi	O
Mörðr	B-Person
sér	O
enn	O
vátta	O
.	O

Skalt	O
þú	O
vera	O
,	O
segir	O
hann	O
til	O
ins	O
dauða	O
,	O
ørendreki	O
minn	O
til	O
heljar	O
ok	O
boða	O
mína	O
þangatkvámu	O
.	O

og	O
æptu	O
menn	O
að	O
.	O

Hestarnir	O
urðu	O
ok	O
heldr	O
seinfǿrir	O
,	O
sem	O
ǽtla	O
má	O
.	O

Hann	O
var	O
nú	O
boginn	O
mjǫk	O
af	O
elli	O
ok	O
hvítr	O
fyr	O
hǽrum	O
.	O

Skal	O
ek	O
ok	O
auka	O
sæmd	O
þína	O
,	O
ef	O
þú	O
sér	O
vel	O
fyrir	O
.	O

Sá	O
mjǫrkvi	O
mundi	O
mǫrgum	O
þykkja	O
vera	O
gildr	O
fartalmi	O
víst	O
,	O
ef	O
ókunnigt	O
vǽri	O
fyrir	O
þar	O
,	O
er	O
fara	O
skyldi	O
.	O

Barðisk	O
hann	O
ok	O
þegar	O
,	O
svá	O
at	O
ekki	O
var	O
hǿgt	O
at	O
festa	O
hendr	O
á	O
honum	O
.	O

En	O
þá	O
voru	O
þær	O
konur	O
svo	O
í	O
héraði	O
er	O
bestur	O
kostur	O
þótti	O
í	O
vera	O
er	O
ekkjur	O
voru	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
gekk	O
til	O
skrifta	O
að	O
Reykjum	O
við	O
Þórð	B-Person
prest	O

Hljópu	O
þeir	O
Órækja	B-Person
til	O
vopna	O
og	O
út	O
.	O

Bað	O
ég	O
því	O
sigla	O
meðan	O
hann	O
dvaldist	O
að	O
þannug	O
mátti	O
skjótast	O
skilja	O
með	O
oss	O
.	O

Gæti	O
vor	O
allra	O
guð	O
,	O
"	O
sagði	O
Gissur	B-Person
.	O

Fer	O
nú	O
síðan	O
á	O
skip	O
sitt	O
,	O
því	O
að	O
byrrinn	O
þróaðist	O
,	O

eða	O
er	O
sumt	O
af	O
hégóma	O
við	O
þótt	O
ég	O
ætla	O
það	O
síður	O
vera	O
munu	O
.	O

og	O
gerðist	O
á	O
vindur	O
nökkur	O

og	O
er	O
honum	O
var	O
minnst	O
von	O
þá	O
slapp	O
sleggjan	O
úr	O
hendi	O
honum	O
í	O
vökina	O
og	O
djúpið	O
.	O

Þeir	O
sá	O
boða	O
rísa	O
í	O
innanverðum	O
firði	O
,	O
en	O
annar	O
í	O
utanverðum	O
,	O

og	O
svo	O
höfðu	O
matsveinar	O
eldstóar	O
á	O
landi	O
.	O

Grikkir	B-Person
reka	O
flóttann	O
í	O
ákafa	O
.	O

og	O
söng	O
fleira	O
millum	O
sálma	O
en	O
aðrir	O
menn	O
.	O

Hann	O
kemur	O
í	O
Haga	O

og	O
lagðist	O
vel	O
á	O
með	O
þeim	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Oddr	B-Person
:	O
"	O
Nú	O
höfum	O
vér	O
sett	O
undan	O
ágangi	O
Einars	B-Person
flugu	O
,	O

Hann	O
vígði	O
til	O
ábóta	O
í	O
Veri	O
Guðmund	B-Person
Bjálfason	I-Person
,	O
góðan	O
mann	O
og	O
réttlátan	O
,	O
mildan	O
og	O
metnaðarlausan	O
.	O

og	O
stefndi	O
Jóni	B-Person
Þorbjarnarsyni	I-Person
til	O
alþingis	O
um	O
það	O
að	O
hann	O
hefði	O
dæmt	O
ólög	O
á	O
Þorskafjarðarþingi	O

Þá	O
segir	O
Halli	B-Person
:	O
"	O
Meiri	O
von	O
að	O
hann	O
bæti	O
mér	O
minn	O
frænda	O
ef	O
ég	O
kref	O
hann	O
.	O
"	O

En	O
svá	O
ríkr	O
ok	O
máttugr	O
sem	O
hann	O
var	O
,	O
þá	O
fekk	O
þó	O
ein	O
kona	O
sigrat	O
hann	O
.	O

og	O
forvitnaðist	O
hversu	O
liðið	O
stóð	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Þá	O
er	O
jafnt	O
orðið	O
sem	O
ég	O
mynda	O
æskja	O
,	O

og	O
þaðan	O
skyldi	O
engi	O
frétt	O
koma	O
Norðmönnum	O
.	O

og	O
höfðu	O
heldur	O
djúpt	O
.	O

En	O
selurinn	O
vakti	O

Sá	O
,	O
er	O
bǽði	O
var	O
senn	O
ungr	O
ok	O
gamall	O
,	O
sat	O
yfir	O
líki	O
hennar	O
.	O

Skulu	O
vér	O
nú	O
ganga	O
inn	O
allir	O
.	O

Biskup	O
biður	O
nú	O
stöðvast	O
bardagann	O

og	O
þó	O
vil	O
ég	O
að	O
þú	O
hafir	O
hér	O
friðland	O
,	O
þó	O
að	O
þú	O
gerir	O
eigi	O
þetta	O
og	O
sér	O
í	O
öngu	O
bundinn	O
við	O
mig	O
,	O
fyrir	O
sakir	O
konungsdóttur	O
.	O
"	O

Ok	O
hann	O
kom	O
nú	O
þar	O
,	O
sem	O
Troja	B-Location
hafði	O
staðit	O
.	O

Þat	O
er	O
ofdrykkja	O
.	O

og	O
baðst	O
fyrir	O
að	O
helgum	O
dómi	O
hins	O
sæla	O
Þorláks	B-Person
biskups	O
of	O
stundar	O
sakar	O
.	O

og	O
hefir	O
hann	O
svo	O
mikinn	O
liðsafla	O
,	O
að	O
ófært	O
er	O
að	O
berjast	O
í	O
móti	O
með	O
útlendum	O
her	O
.	O

"	O
Sveit	O
hans	O
,	O
"	O
sögðu	O
þeir	O
,	O
"	O
og	O
þeir	O
mágar	O
Svarthöfði	B-Person
og	O
Hrafn	B-Person
og	O
Gísli	B-Person
.	O
"	O

Hann	O
høggr	O
í	O
skjǫld	O
Nicanoris	B-Person
.	O

og	O
kom	O
að	O
henni	O
mikill	O
maður	O
og	O
illilegur	O
:	O

Ok	O
eftir	O
lítinn	O
þagnar	O
tíma	O
talar	O
keisarinn	O
:	O
Seg	O
nú	O
draum	O
þann	O
er	O
fyrir	O
oss	O
bar	O
er	O
oss	O
virðisk	O
merkiligr	O
,	O
því	O
at	O
prófat	O
er	O
hver	O
vizka	O
með	O
þér	O
er	O
,	O
ok	O
hvert	O
hégómafals	O
með	O
Heinreki	B-Person
jarli	O
.	O

Konungur	O
var	O
lengi	O
á	O
veislu	O
þessi	O
,	O

og	O
setjum	O
niður	O
.	O

og	O
ekki	O
muntu	O
á	O
finna	O
,	O
meðan	O
þú	O
segir	O
,	O
hvort	O
mér	O
þykir	O
vel	O
eða	O
illa	O
.	O
"	O

Var	O
nú	O
dagr	O
mjǫk	O
lokinn	O
.	O

Hann	O
hefr	O
svá	O
mál	O
sitt	O
:	O
Eigi	O
skyldir	O
Darium	B-Person
konung	O
ofrefli	O
til	O
þess	O
,	O
at	O
hann	O
beiðizk	O
svá	O
oft	O
friðar	O
af	O
yðr	O
,	O
inn	O
mildasti	O
konungr	O
.	O

bæt	O
honum	O
nökkverju	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Hefir	O
þú	O
verið	O
með	O
ríkjum	O
mönnum	O
eða	O
í	O
orrostum	O
?	O
"	O

Njáll	B-Person
var	O
í	O
gjörð	O
þessi	O
.	O

og	O
fór	O
Böðvar	B-Person
í	O
milli	O
.	O

Tók	O
þá	O
Þorlákur	B-Person
við	O
forráðum	O
staðarins	O

Kári	B-Person
sagði	O
þeim	O
að	O
hann	O
mundi	O
þetta	O
sumar	O
koma	O
til	O
Noregs	B-Location
með	O
skatta	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
ok	O
mundi	O
þeir	O
finnaz	O
þar	O
.	O

og	O
spurði	O
:	O
"	O
Hver	O
húkir	O
þar	O
undir	O
garðinum	O
?	O
"	O

og	O
vill	O
konungur	O
nú	O
erfa	O
föður	O
sinn	O
.	O

En	O
þeir	O
voru	O
svo	O
settir	O
,	O
að	O
kastali	O
stóð	O
yfir	O
hverju	O
hundraði	O
faðma	O
á	O
virkinu	O
uppi	O
.	O

en	O
Þorleifur	B-Person
fer	O
upp	O
í	O
hérað	O
með	O
flokkinn	O

Hann	O
tók	O
þar	O
og	O
sverðið	O
Rostung	B-Person
er	O
átti	O
Vilhjálmur	B-Person
.	O

En	O
Bjarnhéðinn	B-Person
sagði	O
svo	O
að	O
honum	O
mundi	O
sá	O
dagur	O
mikill	O
þykja	O
,	O
er	O
Þorlákur	B-Person
réðist	O
úr	O
Kirkjubæ	B-Person
að	O
vistafari	O
,	O

Órækja	B-Person
gekk	O
sunnan	O
á	O
húsin	O
með	O
meginliðið	O
,	O

og	O
er	O
mikil	O
von	O
að	O
þeir	O
hafi	O
eigi	O
minni	O
hlut	O
ráðanna	O
,	O
þóað	O
hinir	O
ellri	O
sé	O
oft	O
ráðgari	O
,	O

"	O
heitum	O
vér	O
heldur	O
á	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O

Og	O
í	O
því	O
bili	O
finnast	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Ótta	B-Person
keisari	O
,	O

Ber	O
ok	O
þat	O
í	O
frá	O
mínum	O
orðum	O
,	O
at	O
ek	O
bið	O
hann	O
vera	O
varan	O
um	O
sik	O
ok	O
sjá	O
vandliga	O
við	O
slíkum	O
svikum	O
,	O
sem	O
ek	O
hefi	O
fyrir	O
orðit	O
,	O
ok	O
gjalda	O
varhuga	O
við	O
þeim	O
háska	O
,	O
er	O
skjótt	O
kann	O
at	O
snúa	O
,	O
en	O
gǽta	O
svá	O
,	O
meðan	O
hann	O
ríkir	O
,	O
réttlǽtis	O
ok	O
nytsemðar	O
,	O
at	O
hann	O
veri	O
hvárttveggja	O
með	O
jafnaði	O
.	O

Ok	O
eigi	O
spara	O
þeir	O
enn	O
at	O
neyta	O
þeirra	O
.	O

og	O
skjóta	O
þeim	O
út	O
á	O
díkið	O
,	O

Ok	O
hvar	O
sem	O
hann	O
hafði	O
við	O
lent	O
,	O
urðu	O
allir	O
fyrir	O
honum	O
at	O
láta	O
.	O

Clementia	O
þat	O
er	O
mildi	O
er	O
ok	O
í	O
þeirra	O
samsǽti	O
,	O
er	O
mjǫk	O
remmir	O
ríki	O
konunganna	O
,	O
því	O
at	O
hon	O
er	O
góð	O
af	O
griðum	O
ok	O
miskunnar	O
mǫr	O
-	O
gum	O
.	O

Og	O
er	O
því	O
var	O
lokið	O
,	O
þá	O
svarar	O
konungurinn	O
:	O
"	O
Þú	O
ert	O
maður	O
svo	O
djarfur	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
eg	O
veit	O
trautt	O
þinn	O
maka	O
,	O
er	O
þú	O
þorir	O
að	O
koma	O
á	O
minn	O
fund	O
,	O
þvíattú	O
ert	O
bæði	O
víkingur	O
og	O
þjófur	O
,	O

Svá	O
fekk	O
ágirnin	O
hér	O
mikinn	O
framgang	O
í	O
liði	O
Grikkja	B-Person
,	O
at	O
hon	O
eggjar	O
margan	O
í	O
hǫfuð	O
sínum	O
félaga	O
þá	O
,	O
er	O
hverr	O
keppizk	O
um	O
at	O
fá	O
mest	O
einn	O
af	O
því	O
,	O
er	O
ǫllum	O
var	O
ǿrit	O
.	O

Sveinninn	O
gekk	O
ok	O
var	O
á	O
brot	O
um	O
hríð	O
ok	O
kom	O
aptr	O
.	O

og	O
þótti	O
hann	O
vera	O
hverjum	O
manni	O
vitrari	O
og	O
ráðgari	O
,	O

Herteknar	O
dǿtr	O
várs	O
herra	O
kallar	O
þú	O
dróttningar	O
,	O
sem	O
þǽr	O
hafi	O
haldit	O
tíma	O
sínum	O
ǫllum	O
,	O
ok	O
lǽtr	O
þǽr	O
ná	O
þeim	O
tígnarnǫfnum	O
,	O
er	O
þǽr	O
hafa	O
fyrr	O
haft	O
,	O
sem	O
þú	O
munir	O
eigi	O
þann	O
fjándskap	O
,	O
er	O
í	O
millum	O
er	O
yðar	O
ok	O
fǫður	O
þeirra	O
.	O

Þá	O
er	O
herr	O
Darii	B-Person
var	O
saman	O
kominn	O
í	O
einn	O
stað	O
,	O
lǽtr	O
hann	O
kveðja	O
sér	O
hljóðs	O
,	O
ok	O
talar	O
síðan	O
á	O
þá	O
leið	O
:	O
Ef	O
hamingjan	O
hefði	O
valit	O
mér	O
þat	O
lið	O
,	O
er	O
dáð	O
-	O
laust	O
vǽri	O
,	O
ok	O
dauðann	O
ǽtlaði	O
drengiligan	O
með	O
hverju	O
móti	O
,	O
sem	O
hann	O
verðr	O
,	O
munda	O
ek	O
heldr	O
þegja	O
,	O
góðir	O
halsar	O
,	O
yfir	O
því	O
,	O
er	O
mǽlanda	O
vǽri	O
,	O
en	O
dvelja	O
daginn	O
af	O
með	O
tómum	O
orðum	O
.	O

En	O
Gissur	B-Person
Hallsson	I-Person
,	O
hinn	O
vitrasti	O
maður	O
,	O
virði	O
svo	O
að	O
því	O
sýndist	O
biskupi	O
Þorkell	B-Person
við	O
andlát	O
sitt	O
að	O
hann	O
hafði	O
berlegast	O
spanið	O
hann	O
frá	O
veraldarlífi	O
til	O
hreinlífis	O
.	O

og	O
þótti	O
Snorra	B-Person
það	O
allmikill	O
skaði	O
sem	O
honum	O
var	O
.	O

Öngar	O
urðu	O
meðalferðir	O
svo	O
að	O
það	O
ætti	O
stað	O
.	O

og	O
allt	O
náliga	O
af	O
Dönum	O
.	O

Þú	O
skalt	O
gera	O
af	O
þeim	O
nökkvað	O
aðra	O
menn	O
en	O
þeir	O
eru	O
;	O

Eða	O
hvárt	O
nokkut	O
sinn	O
man	O
þar	O
koma	O
,	O
at	O
ek	O
muna	O
styrk	O
til	O
hafa	O
at	O
hrinda	O
því	O
ánauðaroki	O
af	O
,	O
er	O
á	O
er	O
lagt	O
ríki	O
fǫður	O
míns	O
?	O

Jarlinn	O
berst	O
vel	O

og	O
kom	O
hvor	O
öxin	O
á	O
skaft	O
annarri	O
.	O

Og	O
nú	O
ganga	O
þeir	O
í	O
braut	O
af	O
stefnunni	O
,	O
konungur	O
og	O
jarl	O
,	O

En	O
þat	O
er	O
nú	O
til	O
at	O
sinni	O
,	O
at	O
þér	O
,	O
dauðans	O
dróttnar	O
,	O
gefið	O
gaum	O
,	O
at	O
eigi	O
gangi	O
þessi	O
maðr	O
yfir	O
yðr	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Kanntu	O
nökkut	O
meira	O
að	O
kveða	O
en	O
flokkana	O
,	O

Sighvatur	B-Person
svarar	O
:	O
Ekki	O
kann	O
eg	O
til	O
slíks	O
að	O
sjá	O

Þat	O
er	O
ráðningarsvipa	O
,	O
er	O
aldri	O
þínum	O
hǿfir	O
,	O
ok	O
bǫllr	O
einn	O
,	O
er	O
þér	O
samir	O
enn	O
betr	O
at	O
leika	O
með	O
en	O
skj	O
-	O
ǫldr	O
eða	O
sverð	O
.	O

Segir	O
svá	O
at	O
ófǿrt	O
er	O
at	O
sitja	O
orðsending	O
jarls	O
,	O
ok	O
því	O
gerir	O
hann	O
sik	O
ráðinn	O
at	O
ríða	O
.	O

og	O
mælti	O
hann	O
svo	O
:	O

Konungrinn	O
sjalfr	O
ríðr	O
enn	O
fram	O
eftir	O
venju	O
á	O
óvini	O
sína	O
.	O

Tóki	B-Person
faðir	O
þeirra	O
hefir	O
þá	O
verið	O
gamall	O
að	O
aldri	O
er	O
þetta	O
var	O
.	O

Ok	O
þǽr	O
þjóðir	O
,	O
er	O
Scythae	B-Person
heita	O
,	O
hefir	O
hann	O
lokkat	O
til	O
sambands	O
við	O
sik	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
bað	O
þá	O
biðja	O
sér	O
griða	O
er	O
þeir	O
kæmu	O
út	O
og	O
bjóða	O
það	O
allt	O
fyrir	O
hann	O
er	O
honum	O
sómdi	O
til	O
lífs	O
að	O
vinna	O
.	O

og	O
þerrði	O
.	O

Konungsdóttir	O
svarar	O
:	O
"	O
Vera	O
má	O
það	O
,	O
herra	O
,	O
að	O
yður	O
sýnist	O
svo	O
,	O

og	O
svo	O
mikið	O
sem	O
oss	O
verður	O
fyrir	O
þá	O
skulu	O
þér	O
því	O
harðara	O
niður	O
koma	O
.	O
"	O

Bóndi	O
spyrr	O
þá	O
enn	O
:	O
Hverr	O
er	O
Jón	B-Person
fyrir	O
sér	O
?	O

Býr	O
þá	O
og	O
skiptir	O
liðinu	O
,	O
hverir	O
fara	O
skulu	O
eða	O
eftir	O
vera	O
.	O

En	O
það	O
tjáði	O
ekki	O
þá	O

Nú	O
höfum	O
vér	O
þó	O
haldið	O
veiðinni	O
og	O
komist	O
á	O
brot	O
,	O

Ok	O
af	O
þeim	O
herbúnaði	O
mátti	O
hann	O
vǽnta	O
sér	O
mikils	O
sigrs	O
.	O

og	O
færðu	O
hann	O
upp	O
undir	O
kirkjuna	O

en	O
haf	O
það	O
af	O
ríki	O
mínu	O
er	O
herskást	O
er	O
.	O
"	O

Allir	O
Gautarnir	O
,	O
þeir	O
er	O
upp	O
stóðu	O
,	O
þá	O
heldust	O
litla	O
hríð	O
við	O
,	O

Voru	O
þá	O
fáir	O
menn	O
við	O
tal	O
þeirra	O
hertogans	O
og	O
Snorra	B-Person
.	O

og	O
var	O
því	O
máli	O
vel	O
svarað	O
.	O

Þorsteinn	B-Person
sýnir	O
nú	O
konungi	O
hrossin	O

En	O
þó	O
vilja	O
allir	O
fylgja	O
honum	O
út	O
í	O
Mediam	B-Location
,	O
hvárt	O
sem	O
þar	O
heldr	O
meirr	O
til	O
,	O
at	O
liðit	O
þykkizk	O
um	O
sik	O
øruggara	O
,	O
meðan	O
þat	O
helzk	O
saman	O
,	O
eða	O
treystizk	O
þat	O
eigi	O
at	O
brjóta	O
boð	O
konungs	O
,	O
þó	O
at	O
hans	O
fyrirǽtlan	O
sýndisk	O
nú	O
flestum	O
ólíklig	O
til	O
mikillar	O
uppreistar	O
.	O

"	O
Upp	O
í	O
Hornskarp	B-Location
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
,	O

Keisarinn	O
varð	O
svá	O
reiðr	O
við	O
frásǫgn	O
þessa	O
,	O
at	O
sakir	O
mǽgða	O
við	O
Heinrek	B-Person
þóttisk	O
hann	O
sjálfr	O
skemdr	O
í	O
þvíglíkum	O
glǿp	O
ok	O
fordǽðuskap	O
,	O
svá	O
at	O
glíkt	O
mátti	O
sýnask	O
áðr	O
nøkkut	O
sefaðisk	O
til	O
at	O
logi	O
brennandi	O
mundi	O
jarli	O
heim	O
bjóða	O
.	O

Áki	B-Person
hét	O
hinn	O
elsti	O
son	O
hans	O
,	O
en	O
Pálnir	B-Person
sá	O
er	O
þar	O
var	O
næst	O
að	O
aldri	O
.	O

og	O
skar	O
spjótið	O
út	O
úr	O
tungu	O

Hafið	O
mitt	O
ráð	O
,	O
góðir	O
félagar	O
.	O

Þetta	O
var	O
nokkurum	O
vetrum	O
eftir	O
Örlygsstaðafund	O
.	O

Þú	O
skalt	O
og	O
leiða	O
sveininn	O
eftir	O
þér	O
og	O
mæla	O
síðan	O
þessum	O
orðum	O
við	O
konunginn	O
,	O
að	O
eg	O
leiði	O
hér	O
eftir	O
mér	O
einn	O
svein	O
,	O
og	O
kalla	O
eg	O
þar	O
öngan	O
mann	O
annan	O
í	O
tigi	O
til	O
að	O
eiga	O
þenna	O
svein	O
með	O
mér	O
en	O
þig	O
,	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
.	O

Ásvarðr	B-Person
fór	O
að	O
leita	O
hennar	O
ok	O
fann	O
þau	O
liggja	O
í	O
runni	O
einum	O
bæði	O
saman	O
.	O

En	O
eigi	O
man	O
mik	O
einn	O
slíkt	O
henda	O
kunna	O
.	O

En	O
hann	O
segir	O
:	O
"	O
Þá	O
fór	O
jafnt	O
sem	O
líkligt	O
var	O
.	O

Þar	O
er	O
ok	O
superbia	O
.	O

Þrífr	O
síðan	O
í	O
hjalm	O
hans	O
.	O

og	O
bera	O
fram	O
konungs	O
örendi	O

og	O
var	O
í	O
liði	O
jarls	O
.	O

og	O
bað	O
lengi	O
fyrir	O
allri	O
guðs	O
kristni	O
.	O

og	O
gættu	O
sín	O
svo	O
.	O

Og	O
er	O
því	O
hafði	O
fram	O
farið	O
um	O
hríð	O
,	O
þá	O
er	O
það	O
sagt	O
,	O
að	O
Haraldur	B-Person
beiddi	O
þess	O
Gorm	B-Person
konung	O
föður	O
sinn	O
að	O
hann	O
skyldi	O
fá	O
honum	O
slíkar	O
eigur	O
og	O
ríki	O
til	O
eignar	O
og	O
forráða	O
sem	O
Klakk<dash>Haraldur	O
afi	O
hans	O
hafði	O
fingið	O
Knúti	B-Person
.	O

Þar	O
bjó	O
þá	O
Kollsveinn	B-Person
Karf-Helgason	B-Person
.	O

og	O
dvöldust	O
þar	O
.	O

og	O
töluðu	O
þeir	O
marga	O
hluti	O
um	O
málaferli	O
og	O
ferðir	O
Snorra	B-Person
.	O

Era	O
minni	O
manndómr	O
at	O
þyrma	O
honum	O
yfirkomnum	O
heldr	O
en	O
sigra	O
hann	O
,	O
þá	O
er	O
vald	O
hans	O
var	O
með	O
beztum	O
blóma	O
.	O

Ok	O
nema	O
þeir	O
at	O
þjóna	O
felmtinum	O
.	O

Í	O
því	O
hofi	O
var	O
hundrað	O
goða	O
,	O

Sendimenn	O
konunganna	O
stefna	O
til	O
Babylonar	B-Location
,	O
ok	O
vilja	O
þar	O
bíða	O
tilkvámu	O
Alexandri	B-Person
.	O

og	O
var	O
þá	O
þegar	O
mikil	O
skuld	O
ger	O
til	O
þeirra	O
nauðsynja	O
er	O
búið	O
þurfti	O
að	O
hafa	O
.	O

og	O
riðu	O
þeir	O
Sturla	B-Person
báðir	O
norður	O
til	O
skips	O
í	O
Hrútafjörð	B-Location

Var	O
tekinn	O
matur	O
og	O
höggvið	O
fé	O
til	O
matar	O
mönnum	O
.	O

Lýsi	O
ek	O
fyrir	O
búum	O
,	O
ok	O
nefndi	O
þá	O
alla	O
.	O

að	O
veita	O
þér	O
til	O
laga	O
eða	O
þeirra	O
ma	O

Því	O
at	O
hon	O
gefr	O
honum	O
frelsi	O
at	O
vinna	O
slíkt	O
,	O
er	O
hann	O
þarf	O
.	O

Svarthöfði	B-Person
skynjar	O
hvað	O
liðs	O
var	O
fyrir	O
og	O
svo	O
hvar	O
hverjum	O
var	O
skipað	O
til	O
varnar	O
.	O

og	O
lágu	O
þeir	O
allan	O
veturinn	O
á	O
Silfrastöðum	O
.	O

"	O
Eigi	O
skal	O
höggva	O
,	O
"	O
sagði	O
Snorri	B-Person
.	O

og	O
svo	O
var	O
.	O

Calestris	B-Person
dróttning	O
starir	O
á	O
konunginn	O
lengi	O
ok	O
undraðisk	O
mjǫk	O
,	O
er	O
hann	O
var	O
sjalfr	O
eigi	O
svá	O
mikill	O
vǫxtum	O
,	O
sem	O
frǽgð	O
hans	O
var	O
mikil	O
,	O
ok	O
hugsaði	O
með	O
sér	O
,	O
hvar	O
sá	O
mikli	O
kraftr	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
hlotit	O
,	O
mǽtti	O
leynask	O
eða	O
rúm	O
hafa	O
með	O
eigi	O
meira	O
manni	O
.	O

en	O
það	O
er	O
að	O
er	O
þú	O
svarar	O
engu	O
,	O
Þjóðólfur	B-Person
.	O
"	O

Litlu	O
síðar	O
gekk	O
konungr	O
at	O
sofa	O
.	O

En	O
áður	O
menn	O
gengu	O
frá	O
greftri	O
hins	O
sæla	O
Þorláks	B-Person
biskups	O
þá	O
mælti	O
Gissur	B-Person
Hallsson	I-Person
um	O
þau	O
tíðindi	O
er	O
orðin	O
voru	O
eftir	O
því	O
sem	O
siðvenja	O
var	O
á	O
yfir	O
tiginna	O
manna	O
greftri	O
.	O

Mikit	O
megu	O
biðin	O
mǫr	O
-	O
gu	O
sinni	O
.	O

Ok	O
fyrir	O
þá	O
sǫk	O
hatask	O
himintunglin	O
við	O
hann	O
ok	O
neita	O
náttúruligt	O
ljós	O
af	O
sér	O
at	O
gefa	O
,	O
at	O
hann	O
girnizk	O
umfram	O
mannligt	O
eðli	O
fyrir	O
at	O
ráða	O
sjǫlfu	O
himinríki	O
,	O
en	O
hafnar	O
fǫðurleifð	O
sinni	O
,	O
dregr	O
í	O
margan	O
lífsháska	O
sik	O
ok	O
sína	O
menn	O
,	O
ok	O
þó	O
sér	O
einum	O
til	O
frǽgðar	O
,	O
treystir	O
mislyndri	O
hamingju	O
allt	O
ór	O
hófi	O
.	O

Og	O
þó	O
að	O
ég	O
sják	O
ótígnari	O
að	O
nafni	O
en	O
Steinkell	B-Person
konungur	O
þá	O
má	O
yður	O
þó	O
vera	O
að	O
mér	O
eigi	O
minna	O
fullting	O
,	O
því	O
að	O
hann	O
er	O
vanur	O
mjög	O
sællífi	O
,	O
en	O
ég	O
emk	O
vanur	O
bardögum	O
og	O
vesöld	O
mörgu	O
sinni	O
.	O
"	O

Ok	O
þat	O
ráð	O
taka	O
þeir	O
,	O
at	O
eldr	O
er	O
lagðr	O
at	O
borginni	O
þeim	O
megum	O
,	O
er	O
vindr	O
stendr	O
mest	O
at	O
henni	O
.	O

Ok	O
ef	O
ek	O
má	O
eigi	O
,	O
þá	O
munu	O
þó	O
guðin	O
gjalda	O
yðr	O
maklig	O
laun	O
fyrir	O
slíka	O
raun	O
.	O

En	O
hvatki	O
es	O
missagt	O
es	O
í	O
frœðum	O
þessum	O
,	O
þá	O
es	O
skylt	O
at	O
hafa	O
þat	O
heldr	O
,	O
es	O
sannara	O
reynisk	O
.	O

og	O
féll	O
hann	O
á	O
þekjunni	O
.	O

og	O
vildi	O
gjarna	O
fá	O
þau	O
.	O

en	O
annað	O
liðið	O
fór	O
á	O
Kárastaði	B-Location
og	O
Brúsastaði	O
.	O

og	O
voru	O
þeir	O
á	O
hestum	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Skjót	O
allra	O
manna	O
armastur	O
!	O
"	O

og	O
tók	O
hann	O
þegar	O
að	O
syngva	O
saltera	O
til	O
dýrðar	O
sælum	O
Þorláki	B-Person
biskupi	O
.	O

Yfrit	O
lengi	O
hefi	O
ek	O
nú	O
ráðit	O
fyrir	O
jarðríki	O
.	O

og	O
var	O
við	O
annan	O
mann	O
.	O

annað	O
var	O
dreki	O
góður	O
og	O
mikill	O
,	O
en	O
annað	O
snekkja	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
þeir	O
skildist	O
,	O
þá	O
mælti	O
hann	O
við	O
konung	O
:	O
"	O
Svo	O
er	O
nú	O
farið	O
herra	O
,	O
að	O
vér	O
þykkjumst	O
eigi	O
lagi	O
á	O
koma	O
að	O
gera	O
yður	O
greiða	O
um	O
skattana	O
sem	O
vér	O
vildim	O
,	O
fyrir	O
sakir	O
starfs	O
þessa	O
hins	O
mikla	O
og	O
fékostnaðar	O
er	O
vér	O
höfum	O
fyrir	O
yðrar	O
sakir	O
.	O

Þar	O
vas	O
ek	O
þá	O
með	O
Teiti	B-Person
fóstra	O
mínum	O
,	O
tólf	O
vetra	O
gamall	O
.	O

En	O
eftir	O
það	O
kom	O
þess	O
kyns	O
mein	O
eigi	O
að	O
honum	O
er	O
hann	O
hafði	O
áður	O
lengi	O
haft	O
.	O

Hann	O
þóttist	O
ganga	O
í	O
húsið	O
.	O

Þann	O
tíma	O
sendi	O
hann	O
suður	O
Svarthöfða	B-Person
Dufgusson	I-Person
og	O
nær	O
flesta	O
alla	O
fylgdarmenn	O
sína	O
til	O
Hvalfjarðar	B-Location

Nú	O
kemr	O
þar	O
tíma	O
at	O
árferð	O
hallask	O
í	O
landinu	O
.	O

en	O
þeir	O
ganga	O
í	O
kirkju	O
.	O

En	O
hann	O
hljóp	O
upp	O
og	O
úr	O
skemmunni	O
og	O
í	O
hin	O
litlu	O
húsin	O
er	O
voru	O
við	O
skemmuna	O
.	O

og	O
skulu	O
þér	O
eigi	O
að	O
heldur	O
byrina	O
sitja	O
.	O
"	O

Fǿr	O
nú	O
þá	O
svá	O
í	O
nyt	O
þér	O
hamingjunnar	O
hollustu	O
,	O
at	O
þú	O
gerir	O
enda	O
nokkurn	O
á	O
ófriðinum	O
,	O
takir	O
hvíld	O
eftir	O
langt	O
erfiði	O
,	O
fǿrir	O
þik	O
sjalfr	O
í	O
hóf	O
,	O
fyrr	O
en	O
hon	O
láti	O
velta	O
hvélit	O
undir	O
þér	O
.	O

Hann	O
kallar	O
þetta	O
giftusamligt	O
heill	O
ok	O
gott	O
sigrmark	O
.	O

En	O
það	O
er	O
haft	O
að	O
skemmtan	O
að	O
veislunni	O
,	O
að	O
Gormur	B-Person
konungar	O
segir	O
drauma	O
sína	O
,	O
en	O
hún	O
réð	O
þá	O
eftir	O
.	O

Þar	O
hafa	O
menn	O
átt	O
um	O
at	O
rǿða	O
,	O
hvárt	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafi	O
meirr	O
sýnt	O
í	O
þessu	O
verki	O
rǫskleik	O
eða	O
rasan	O
fyrir	O
ráð	O
fram	O
.	O

og	O
komu	O
þeir	O
til	O

Sumum	O
liggr	O
heilinn	O
úti	O
.	O

En	O
tveir	O
hlutir	O
með	O
hugleysi	O
bǫnnuðu	O
Besso	B-Person
mest	O
til	O
at	O
ráða	O
:	O
Hvatleikr	O
Grikkja	B-Person
ok	O
nafn	O
Alexandri	B-Person
,	O
þat	O
nafn	O
,	O
er	O
allr	O
heimrinn	O
óttaðisk	O
.	O

Ok	O
fǽr	O
hann	O
þar	O
sár	O
af	O
.	O

og	O
lofuðu	O
allir	O
guð	O
sem	O
kunnu	O
framast	O
og	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O
.	O

Og	O
þetta	O
þiggur	O
Pálnatóki	B-Person
og	O
allir	O
hans	O
menn	O
,	O
að	O
því	O
er	O
sagt	O
er	O
.	O

Ok	O
høggr	O
til	O
hǫfuðs	O
konungi	O
.	O

Hann	O
sér	O
nú	O
þat	O
af	O
bréfum	O
Alexandri	B-Person
konungs	O
,	O
at	O
eigi	O
man	O
með	O
stóryrðum	O
einum	O
hrinda	O
mega	O
hans	O
hernaði	O
.	O

Ok	O
er	O
konungr	O
sjalfr	O
gengr	O
í	O
borgina	O
,	O
þá	O
kemr	O
á	O
mót	O
honum	O
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
Deades	B-Person
hét	O
.	O

Eigi	O
fyrir	O
þessa	O
sǫk	O
at	O
eins	O
,	O
er	O
þér	O
birtið	O
mér	O
í	O
dag	O
svá	O
mjǫk	O
yðra	O
ást	O
,	O
at	O
þér	O
vilið	O
meira	O
virða	O
mitt	O
líf	O
en	O
yðart	O
,	O
heldr	O
ok	O
fyrir	O
því	O
,	O
at	O
þér	O
hafið	O
allan	O
lófa	O
við	O
lagt	O
at	O
efla	O
mik	O
frá	O
upphafi	O
míns	O
ríkis	O
ok	O
hér	O
til	O
.	O

og	O
þótti	O
jafnan	O
hinn	O
drjúglegsti	O
til	O
ráðagerðar	O
.	O

Hverr	O
ulf	O
-	O
aldi	O
verðr	O
krafðr	O
til	O
herfarar	O
.	O

En	O
þú	O
ver	O
hvers	O
manns	O
níðingur	O
ef	O
þú	O
þorir	O
eigi	O
.	O

og	O
munu	O
þér	O
þykja	O
engis	O
til	O
miklir	O
.	O
"	O

og	O
hét	O
Knútur	B-Person
hinn	O
ellri	O
,	O
en	O
Haraldur	B-Person
hinn	O
yngri	O
.	O

Sá	O
atburður	O
varð	O
enn	O
er	O
mjög	O
er	O
á	O
mót	O
því	O
er	O
menn	O
megi	O
að	O
líkendum	O
ráða	O
.	O

og	O
hét	O
fyrir	O
að	O
setjast	O
.	O

og	O
er	O
konungur	O
fann	O
það	O
spyr	O
hann	O
hví	O
það	O
sæti	O
er	O
hún	O
mælti	O
ekki	O
við	O
hann	O
.	O

Einar	B-Person
bað	O
hann	O
braut	O
fara	O
og	O
ræða	O
það	O
ekki	O
lengur	O
.	O

Ef	O
þú	O
skalt	O
dǿma	O
milli	O
manna	O
,	O
þá	O
lát	O
hvárki	O
ráða	O
mannamun	O
.	O

Annan	O
dag	O
jóla	O
þá	O
er	O
óttusöngur	O
var	O
sunginn	O
lét	O
Órækja	B-Person
kalla	O
Klæng	B-Person
út	O

Ok	O
allir	O
þykkjask	O
þat	O
sjá	O
,	O
vinir	O
hans	O
,	O
er	O
yfir	O
honum	O
standa	O
,	O
at	O
skǫmm	O
saga	O
man	O
frá	O
honum	O
verða	O
,	O
ef	O
eigi	O
staðnar	O
blóðrásin	O
.	O

Meiri	O
ván	O
,	O
at	O
hann	O
efaðisk	O
í	O
,	O
hvárt	O
honum	O
þǿtti	O
minnr	O
til	O
sǿmðar	O
.	O

en	O
hann	O
hafði	O
fengið	O
fé	O
systrum	O
sínum	O
báðum	O
áður	O
hann	O
réðist	O
undir	O
reguluhaldið	O
.	O

Hann	O
henti	O
skemmtan	O
að	O
sögum	O
og	O
kvæðum	O
og	O
að	O
öllum	O
strengleikum	O
og	O
hljóðfærum	O
og	O
að	O
hygginna	O
manna	O
ræðum	O
og	O
draumum	O
og	O
að	O
öllu	O
því	O
er	O
góðra	O
manna	O
skemmtan	O
var	O
,	O
utan	O
leikum	O
,	O
því	O
að	O
honum	O
þótti	O
slíkt	O
dvelja	O
ónýtar	O
sýslur	O
vondra	O
manna	O
.	O

Um	O
daginn	O
eftir	O
komu	O
þeir	O
Loftur	B-Person
og	O
Klængur	B-Person
og	O
Árni	B-Person
með	O
flokkinn	O
.	O

Jǫrð	O
sú	O
er	O
á	O
innsigli	O
er	O
lǫgð	O
ok	O
manns	O
líkneski	O
er	O
á	O
-	O
Hon	O
er	O
góð	O
við	O
ormsbit	O
ok	O
annarra	O
flugorma	O
.	O

En	O
húsfreyja	O
hans	O
var	O
næfur	O
kona	O

En	O
þá	O
vaknaði	O
hún	O

Bað	O
hann	O
Egil	B-Person
koma	O
skjótt	O
aftur	O
.	O

Ekki	O
mant	O
þú	O
þurfa	O
hér	O
ok	O
við	O
borgir	O
at	O
brjótask	O
eða	O
kastala	O
,	O
því	O
at	O
þessi	O
þjóð	O
hefir	O
hvárki	O
sér	O
til	O
varnar	O
.	O

En	O
þat	O
gørðu	O
allir	O
svá	O
sem	O
orð	O
hans	O
kvómu	O
til	O
,	O
ok	O
fekksk	O
þat	O
af	O
því	O
at	O
Gizurr	B-Person
hafði	O
sjalfr	O
fyrr	O
mjǫk	O
beðit	O
,	O
ok	O
fór	O
hann	O
útan	O
þat	O
sumar	O
en	O
kom	O
út	O
et	O
næsta	O
eptir	O
ok	O
vas	O
þá	O
vígðr	O
til	O
byskups	O
.	O

En	O
er	O
hann	O
hafði	O
sex	O
ár	O
af	O
Íslandi	B-Location
verið	O
þá	O
vitjaði	O
hann	O
aftur	O
til	O
frænda	O
sinna	O
og	O
fósturjarðar	O

Hann	O
nefndiz	O
Tófi	B-Person
.	O

og	O
fór	O
þá	O
þeim	O
megin	O
árinnar	O
sem	O
hann	O
átti	O
heima	O
og	O
honum	O
þótti	O
síður	O
skipsins	O
von	O
.	O

Kom	O
þar	O
ekki	O
öðru	O
við	O

Mǫrgum	O
gefr	O
ok	O
árǽðit	O
svá	O
óvarliga	O
fram	O
at	O
ganga	O
,	O
at	O
fílarnir	O
troða	O
þá	O
undir	O
fótum	O
sér	O
.	O

svo	O
laukst	O
vor	O
fundur	O
fyrir	O
Nizi	O
.	O

og	O
fór	O
hann	O
austan	O
á	O
langaföstu	O
og	O
með	O
honum	O
Jón	B-Person
Loftsson	I-Person
er	O
þá	O
var	O
mestur	O
höfðingi	O
á	O
Íslandi	B-Location

Þar	O
fell	O
náliga	O
allt	O
stórmenni	O
Norðmanna	O
,	O

Og	O
nú	O
er	O
þessu	O
var	O
brugðið	O
til	O
lykta	O
þá	O
lét	O
konungur	O
hana	O
fara	O
í	O
nunnusetur	O
,	O

Eða	O
hvárt	O
munu	O
vér	O
hǫfuðlausir	O
rasa	O
fram	O
í	O
fylkingar	O
óvina	O
várra	O
?	O

Ok	O
þá	O
kemr	O
konungrinn	O
aftr	O
á	O
þingit	O
með	O
sína	O
sveit	O
alvápnaða	O
.	O

Slíkt	O
sama	O
hendi	O
Croesum	B-Person
konung	O
,	O
sem	O
oss	O
hǿfir	O
nú	O
,	O
ok	O
enn	O
heldr	O
þann	O
ágǽta	O
konung	O
Cyrum	B-Person
,	O
er	O
ein	O
kona	O
fekk	O
yfir	O
komit	O
.	O

og	O
féll	O
miklu	O
fleira	O
hans	O
lið	O
of	O
daginn	O
.	O

Hann	O
fékk	O
lag	O
af	O
spjóti	O
í	O
vangann	O

Tekr	O
hann	O
þá	O
þat	O
ráð	O
útan	O
vilja	O
konungs	O
-	O
ins	O
,	O
at	O
hann	O
snýr	O
fílinum	O
ok	O
keyrir	O
hann	O
sem	O
fastast	O
.	O

Þá	O
er	O
þeir	O
Órækja	B-Person
voru	O
að	O
náttverði	O
á	O
Þingvelli	B-Location
kom	O
þar	O
inn	O
sauðamaður	O

og	O
brennir	O

Eða	O
fyrir	O
hvat	O
kom	O
mér	O
at	O
hafa	O
forðat	O
fjǫrvi	O
mínu	O
við	O
Grikkja	B-Person
,	O
ef	O
menn	O
mínir	O
sjalfs	O
skulu	O
leggja	O
hendr	O
á	O
mik	O
?	O

Ok	O
þess	O
fýsa	O
þeir	O
Darium	B-Person
konung	O
,	O
at	O
hann	O
láti	O
drepa	O
Timo	B-Person
-	I-Person
dem	I-Person
ok	O
sveit	O
hans	O
alla	O
.	O

Þá	O
mælti	O
jarlinn	O
:	O
"	O
Herra	O
,	O
tökum	O
nú	O
nakkvað	O
gott	O
ráð	O
og	O
viturligt	O
.	O

En	O
honum	O
batnaði	O
þegar	O
er	O
heitið	O
var	O
fyrir	O
honum	O

voru	O
þá	O
uppi	O
á	O
berginu	O
.	O

Nú	O
stendur	O
hann	O
upp	O
,	O
Þorfiður	B-Person
lögsögumaður	O
,	O
í	O
liði	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
:	O

"	O
Allt	O
fer	O
nú	O
að	O
einu	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O
"	O

og	O
kenndi	O
brátt	O
skyrtunnar	O
er	O
vindur	O
hafði	O
hlaupið	O
á	O
milli	O
og	O
sveinsins	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Þetta	O
ráð	O
sýnist	O
mér	O
eigi	O
óvænlegt	O
,	O

En	O
húsfreyja	O
varð	O
við	O
óð	O

En	O
er	O
hann	O
spurði	O
,	O
at	O
mikill	O
hluti	O
liðs	O
var	O
frá	O
þeim	O
farinn	O
,	O
þá	O
helt	O
hann	O
sínum	O
her	O
aptr	O
til	O
Sjálands	B-Location
ok	O
lagðisk	O
í	O
Eyrarsund	O
með	O
allan	O
herinn	O
.	O

En	O
konungsmenn	O
dynja	O
þegar	O
á	O
hǽla	O
þeim	O
.	O

Síðan	O
stefnir	O
hann	O
þing	O
ok	O
lǽtr	O
þá	O
sendimenn	O
ná	O
máli	O
sínu	O
.	O

Þetta	O
lið	O
allt	O
saman	O
fluttisk	O
í	O
fim	O
tegum	O
vagna	O
.	O

en	O
sumir	O
voru	O
barðir	O
.	O

Em	O
ek	O
af	O
því	O
verðr	O
at	O
bera	O
tvau	O
ciapell	O
af	O
lauro	O
,	O
annat	O
fyrir	O
rid	O
-	O
daraskap	O
en	O
annat	O
fyrir	O
klerkdómi	O
.	O

og	O
sýnir	O
honum	O
gullið	O
,	O

En	O
er	O
Klængur	B-Person
biskup	I-Person
andaðist	O
og	O
að	O
því	O
kom	O
er	O
honum	O
þótti	O
nauðsyn	O
til	O
að	O
eigi	O
væri	O
lengur	O
biskupslaust	O
í	O
Skálholti	B-Location
en	O
þá	O
hafði	O
verið	O
,	O
þá	O
lét	O
hann	O
eigi	O
lengur	O
letjast	O
utanferðar	O
.	O

lét	O
að	O
fás	O
staðar	O
hefði	O
þannig	O
til	O
skipst	O
sem	O
með	O
þeim	O
að	O
Einar	B-Person
bætti	O
fé	O
fyrir	O
víg	O
,	O

"	O
Eigi	O
þótti	O
oss	O
allskammt	O
,	O
"	O
segir	O
Sturla	B-Person
.	O

Ómakligt	O
er	O
þat	O
,	O
at	O
sú	O
mikla	O
frǽgð	O
,	O
er	O
þú	O
hefir	O
fengit	O
,	O
fyrirfarisk	O
svá	O
,	O
at	O
þú	O
látisk	O
fyrir	O
þeim	O
,	O
er	O
lítils	O
eru	O
verðir	O
,	O
eða	O
vaxir	O
eigi	O
við	O
,	O
þótt	O
þú	O
verðir	O
efri	O
.	O

Vildi	O
Hákon	B-Person
að	O
Haraldur	B-Person
gerði	O
fyrri	O
athlaupið	O

Og	O
er	O
þeir	O
riðu	O
skógargötu	O
og	O
þeim	O
var	O
minnst	O
von	O
hleypur	O
maður	O
of	O
þvera	O
götuna	O
ór	O
skóginum	O
fram	O

"	O
og	O
neyt	O
nú	O
þess	O
er	O
þú	O
ert	O
ráðugur	O
maður	O
kallaður	O
og	O
vitur	O
.	O
"	O

og	O
sækir	O
heim	O
konung	O
.	O

Þessir	O
menn	O
skulu	O
skipa	O
ok	O
stjórna	O
ǫllu	O
ríkinu	O
með	O
konunginum	O
.	O

Gengu	O
menn	O
þar	O
til	O
festu	O
fyrir	O
úr	O
öllum	O
sveitum	O
vestan	O
.	O

En	O
lykja	O
herbergit	O
síðan	O
svá	O
at	O
þar	O
megi	O
engi	O
koma	O
útan	O
hon	O
einn	O
,	O
því	O
at	O
svá	O
skal	O
flytjask	O
at	O
Jón	B-Person
skal	O
hafa	O
sótt	O
fengit	O
ok	O
andask	O
ór	O
henni	O
enn	O
síðan	O
grafizk	O
.	O

Og	O
mun	O
þér	O
að	O
gæfu	O
verða	O
,	O

Sturla	B-Person
kastaði	O
sér	O
þá	O
niður	O
er	O
hann	O
kom	O
skammt	O
frá	O
gerðinu	O
.	O

og	O
sáu	O
inn	O
í	O
ljórana	O
.	O

og	O
spyr	O
hvort	O
þeir	O
voru	O
nökkurs	O
af	O
valdir	O
um	O
þetta	O
mál	O

og	O
fórst	O
þeim	O
vel	O

Þangat	O
fór	O
Alexander	B-Person
konungr	O
fyr	O
forvitni	O
,	O
ef	O
hann	O
mǽtti	O
sjá	O
nokkut	O
merki	O
þeirra	O
stórtíðenda	O
,	O
er	O
þar	O
hǫfðu	O
gǫrzk	O
.	O

Geisaði	O
hans	O
tígn	O
af	O
þessari	O
nýjung	O
svá	O
hátt	O
,	O
at	O
jafnvel	O
kom	O
hon	O
fram	O
til	O
sjalfs	O
keisarans	O
.	O

Hann	O
gætti	O
þess	O
og	O
þótt	O
meir	O
fylgdi	O
lítillæti	O
og	O
þjónkan	O
hinum	O
smærrum	O
vígslum	O
heldur	O
en	O
sæmd	O
mikil	O
veraldarvirðinga	O
að	O
hann	O
hélt	O
öllum	O
manndyggðum	O
þeim	O
er	O
fylgja	O
áttu	O
hinum	O
minna	O
vanda	O
þá	O
er	O
hann	O
var	O
hafiður	O
á	O
hina	O
hærri	O
palla	O
vanda	O
og	O
virðingar	O
með	O
hinum	O
stærrum	O
vígslum	O
.	O

Eigi	O
er	O
þat	O
fagrt	O
,	O
segir	O
Alexander	B-Person
til	O
lǽknis	O
,	O
at	O
konungr	O
láti	O
binda	O
sik	O
eða	O
halda	O
sér	O
,	O
því	O
at	O
hans	O
vald	O
á	O
jafnan	O
frjálst	O
at	O
vera	O
.	O

og	O
hét	O
að	O
fara	O
um	O
veturinn	O
til	O
veislunnar	O
.	O

"	O
Eigi	O
var	O
það	O
,	O
"	O
svarar	O
Halli	B-Person
;	O

og	O
sögðu	O
hann	O
njósnarmann	O

og	O
það	O
þekkist	O
hann	O

bað	O
þá	O
leggja	O
vopnin	O
,	O

en	O
maður	O
skyldi	O
ganga	O
eftir	O
og	O
halda	O
í	O
þráðinn	O
.	O

Kann	O
vera	O
,	O
at	O
þú	O
finnir	O
nokkut	O
þá	O
fyrir	O
,	O
áðr	O
þú	O
fáir	O
unnit	O
Scythiam	B-Location
,	O
er	O
allt	O
hér	O
til	O
hefir	O
haldit	O
sínu	O
frelsi	O
,	O
at	O
heldr	O
vili	O
verja	O
sitt	O
með	O
sǿmð	O
en	O
láta	O
raunarlaust	O
með	O
skǫmm	O
ok	O
svívirðing	O
.	O

Þar	O
var	O
nær	O
átta	O
tigum	O
vígra	O
manna	O
.	O

Ok	O
þá	O
sér	O
hinn	O
,	O
er	O
stýrir	O
fílnum	O
,	O
at	O
konungr	O
man	O
látask	O
brátt	O
fyrir	O
atsókn	O
Grikkja	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
grár	O
að	O
lit	O
.	O

En	O
er	O
Egill	B-Person
var	O
búinn	O
og	O
byr	O
gaf	O
.	O
þá	O
siglir	O
hann	O
í	O
haf	O
.	O

Hyggið	O
at	O
nú	O
þá	O
,	O
segir	O
konungr	O
,	O
hversu	O
trúr	O
sá	O
var	O
sínum	O
lávarði	O
,	O
er	O
hann	O
vissi	O
þessi	O
svik	O
ok	O
leyndi	O
þó	O
.	O

og	O
lét	O
ofan	O
taka	O
allan	O
hallarbúning	O
.	O

En	O
hitt	O
kömur	O
verr	O
við	O
,	O
er	O
þú	O
vilt	O
ávallt	O
sýkva	O
þinn	O
frænda	O
,	O
Svein	B-Person
konung	O
,	O
og	O
lánardróttin	O
.	O

Far	O
þú	O

Hvar	O
er	O
hann	O
nú	O
?	O

Var	O
hann	O
vakur	O
og	O
vel	O
stilltur	O

Sighvatur	B-Person
kom	O
norðan	O
í	O
Dali	O
meðan	O
Sturla	B-Person
var	O
vestur	O

En	O
es	O
þat	O
sá	O
hǫfðingjar	O
ok	O
góðir	O
menn	O
,	O
at	O
Ísleifr	B-Person
vas	O
miklu	O
nýtri	O
en	O
aðrir	O
kennimenn	O
,	O
þeir	O
es	O
á	O
þvísa	O
landi	O
næði	O
,	O
þá	O
seldu	O
hónum	O
margir	O
sonu	O
sína	O
til	O
læringar	O
ok	O
létu	O
vígja	O
til	O
presta	O
.	O

sóttu	O
svo	O
norður	O
eftir	O
forskálanum	O
þeim	O
sem	O
til	O
kirkju	O
er	O
.	O

Sá	O
maður	O
gerðist	O
hugsjúkur	O
mjög	O
er	O
hann	O
sá	O
konung	O
.	O

Friðrekur	B-Person
hét	O
sá	O
maður	O
er	O
merkið	O
bar	O
.	O

og	O
drepið	O
þá	O
alla	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
nú	O
er	O
niður	O
slegið	O
allri	O
vináttu	O
milli	O
okkar	O
Pálnatóka	B-Person
og	O
öllum	O
góða	O
þeim	O
er	O
með	O
okkur	O
hefir	O
verið	O
.	O
"	O

Hann	O
sendir	O
nú	O
enn	O
hina	O
sömu	O
tólf	O
menn	O
á	O
fund	O
Pálnatóka	B-Person
fóstra	O
síns	O
að	O
bjóða	O
honum	O
enn	O
sem	O
fyrr	O
til	O
boðsins	O
,	O

