vapna	B-Location
fiardar	I-Location
oc	O
komu	O
til	O
hofſ	B-Location
þar	O
bio	O
biarni	B-Person
þorſteinſ	B-Person
ſonar	I-Person
hinſ	O
huita	O
avluiſ	B-Person
ſonar	I-Person
eyuallz	B-Person
ſonar	I-Person
auxna	B-Person
þoriſ	I-Person
ſonar	I-Person
modir	O
biarna	B-Person
var	O
halla	B-Person
lytingſ	B-Person
dottir	I-Person
modir	O
brodd	B-Person
helga	I-Person
var	O

aſuor	B-Person
dottir	O
þoriſ	B-Person
grauz	B-Person
atla	I-Person
ſonar	I-Person
þoriſ	B-Person
þidranda	B-Person
.	O
biarni	B-Person
broddhelga	B-Person
ſon	I-Person
atti	O
rannueygu	B-Person
þorgeirſ	B-Person
dottur	I-Person
eirikſ	B-Person
ſonar	I-Person
i	O
gud	O
daulum	O
geirmundar	B-Person
ſonar	I-Person
hroalldz	B-Person
ſonar	I-Person
eiríkſ	B-Person
ſonar	I-Person
aurþig	O
ſkeggia	O
biarni	B-Person
tok	O
vid	O

mina	O
uid	O
femutu	O
ne	O
lidueizlu	O
en	O
nu	O
er	O
þu	O
þarpt	O
lidſ	O
mun	O
ek	O
gera	O
þer	O
um	O
uinueitt	O

oc	O
riþa	O
til	O
þingſ	O
med	O
þer	O
oc	O
veita	O
þer	O
ſem	O
munda	O
brodur	O
minum	O
þa	O
ſnyr	O
þu	O
aullum	O

vanda	O
a	O
mer	O
.	O
ſegir	O
flosi	B-Person
en	O
þo	O
uar	O
ſlikſ	O
at	O
þer	O
uan	O
ſiþan	O
for	O
flosi	B-Person
til	O
kroſſa	B-Location
uikr	I-Location
þorkell	B-Person
geitiſ	B-Person
ſon	I-Person
var	O
vin	O
hanſ	O
mikill	O
flosi	B-Person
ſagdi	O
honum	O
erindi	O
ſitt	O
þorkell	B-Person
quedr	O
þat	O
ſkyllt	O
vera	O
at	O
hann	O
ueitti	O
honum	O
allt	O
ſlikt	O

for	O
flosi	B-Person
nordr	O
til	O
uapna	B-Location
fiardar	I-Location
oc	O
up	O
i	O
flioz	B-Location
dals	I-Location
herat	I-Location
oc	O
giſti	O
at	O
holmſteinſ	B-Person
spak	B-Person
bauduarſ	I-Person
ſonar	I-Person
oc	O
ſagdi	O
at	O
allir	O
hefdi	O
uel	O
undir	O
ſtadit	O
hanſ	O
naudsyn	O
oc	O
ęrindi	O
nema	O
ſaurli	B-Person
brodir	O

hanſ	O
holmſteinn	B-Person
quad	O
þat	O
til	O
þeſſ	O
bera	O
at	O
hann	O
uar	O
engi	O
of	O
ſtopa	O
madr	O
holmſteinn	B-Person
gaf	O
flosa	B-Person
goþar	O
giafir	O
at	O
ſkilnadi	O

flosi	B-Person
for	O
þadan	O
vp	O
i	O
flioz	B-Location
dal	I-Location
oc	O
þaþan	O
ſudr	O
a	O
fiall	O
vm	O
auxar	B-Location
hraun	I-Location
oc	O
ofan	O
ſuiþin	B-Location
horna	I-Location
dal	I-Location
oc	O
ut	O
med	O
alpta	B-Location
firdi	I-Location
fyrir	O
auſtan	O
oc	O
lauk	O
eigi	O
fyrr	O
en	O
hann	O
kom	O
til	O
þuattar	B-Location
til	O

hall	B-Person
huat	O
hann	O
legdi	O
nu	O
til	O
radſ	O
med	O
honum	O
huerſu	O
ſkylldi	O
med	O
fara	O
oc	O
breyta	O
haugum	O
ſínum	O

ſkipa	O
til	O
bua	O
ſinna	O
en	O
þer	O
farit	O
heim	O
at	O
ſinni	O
en	O
þa	O
er	O
þer	O
ridit	O
til	O
þingſ	O
ridit	O
allir	O
ſaman	O

oc	O
liotr	B-Person
ſon	O
minn	O
med	O
alla	O
þingmenn	O
okra	O
oc	O
ueita	O
þer	O
lid	O
ſlíkt	O
ſem	O
ek	O
ma	O
mer	O
vid	O
koma	O

oc	O
er	O
ecki	O
getiþ	O
um	O
ferd	O
hanſ	O
fyrr	O
en	O
hann	O
kom	O
heim	O
til	O
ſvína	B-Location
fellz	I-Location
er	O
hann	O
þa	O
heima	O

þat	O
er	O
eptir	O
var	O
uetrarinſ	O
oc	O
ſumarit	O
allt	O
til	O
þingſ	O
framan	O
.	O

Þorhallr	O
asgrímsſon	B-Person
oc	O
kari	B-Person
ſolmundar	B-Person
ſon	I-Person
riþa	O
einn	O
dag	O
til	O
moſfellz	B-Location
at	O
finna	O
Gizur	B-Person
huita	O

hann	O
toc	O
uid	O
þeim	O
badum	O
hondum	O
oc	O
voru	O
þeir	O
þar	O
langa	O
hrid	O
þad	O
var	O
einhueriu	O
ſinni	O
þa	O
er	O

þeir	O
gizur	B-Person
tauluþu	O
um	O
brennu	O
nialſ	B-Person
at	O
gizur	B-Person
quad	O
vera	O
allmicla	O
giptu	O
er	O
kari	B-Person
hafdi	O
brott	O
komiz	O

þa	O
vard	O
kara	B-Person
visa	O
a	O
munni	O
Hialm	O
ſkaſſa	O
for	O
hueſſir	O
herdi	O
meidſ	O
af	O
reiþi	O
vt	O
af	O

mal	O
ſem	O
ek	O
inni	O
min	O
harmſakir	O
tína	O
þa	O
melti	O
gizur	B-Person
huiti	O
uarkunn	O
er	O
at	O
þer	O
ſe	O
minnjſamt	O

þeir	O
ſkulu	O
rida	O
auſtan	O
med	O
þer	O
þui	O
at	O
þeir	O
eru	O
aþiliar	O
malſinſ	O
med	O
honum	O
ſkal	O
rida	O
þorgrimr	B-Person
hinn	O
micli	O

brodir	O
þeira	O
þer	O
ſkulut	O
riþa	O
til	O
mardar	B-Person
valgardſ	B-Person
ſonar	I-Person
ſkaltu	O
ſegia	O
honum	O
ord	O
min	O
til	O
at	O
hann	O
taki	O
uid	O
uigſmalinv	O

eptir	O
helga	B-Person
nialſ	B-Person
ſon	I-Person
á	O
hond	O
flosa	B-Person
en	O
ef	O
hann	O
melir	O
nockuru	O
ordi	O
j	O
moti	O
þeſſu	O
þa	O
ſkaltu	O
gera	O

ſtad	O
reiþi	O
mina	O
ef	O
hann	O
uill	O
eigi	O
lata	O
at	O
þeſſu	O
uel	O
komaz	O
þar	O
med	O
ſkaltu	O
ſegia	O
at	O
ek	O
mun	O
lata	O

ſękia	O
þorkotlu	B-Person
dottur	O
mina	O
oc	O
færa	O
heim	O
til	O
min	O
en	O
þat	O
mun	O
hann	O
eigi	O
þola	O
þui	O
at	O
hann	O
ann	O
henni	O
ſem	O
augunum	O

þui	O
at	O
ętlaþi	O
at	O
eigi	O
mundi	O
þurfa	O
.	O
kari	B-Person
reid	O
þadan	O
auſtur	O
yfir	O
markar	B-Location
fliot	I-Location
oc	O
sua	O
til	O
flioz	B-Location
hlidar	I-Location
oc	O
sua	O
til	O
ſelia	B-Location
landz	I-Location
mula	I-Location
þeir	O
riþa	O
nu	O
auſtur	O
i	O
hollt	B-Location
þorgeir	B-Person
toc	O
vid	O
þeim	O
med	O
hinnj	O

meſtu	O
blidu	O
hann	O
ſagdi	O
þeim	O
vm	O
ferd	O
flosa	B-Person
oc	O
huerſv	O
mikit	O
liþ	O
hann	O
hafdi	O
þegit	O
j	O
auſtfiordum	B-Location

þui	O
betr	O
er	O
þeim	O
ferr	O
alltbetr	O
verr	O
.	O
kari	B-Person
ſagdi	O
þorgeiri	B-Person
tillaugur	O
Gizurar	B-Person
ſiþan	O
riþv	O
þeir	O
auſtr	O

hanſ	O
var	O
helldr	O
erfidr	O
oc	O
quad	O
meira	O
at	O
sekia	O
flosa	B-Person
en	O
x	O
adra	O
.	O
kari	B-Person
melti	O
jafnt	O
ferr	O
þer	O
þetta	O
sva	O
ſem	O
hann	O
ętladi	O
þui	O
at	O
þer	O
eru	O
allir	O
hlutir	O
illa	O
gefnir	O
þui	O
at	O
þu	O
ert	O
będi	O
hręddr	O
oc	O
huglauſſ	O
enda	O

hon	O
bioz	O
þegar	O
oc	O
quez	O
þeſſ	O
fyrir	O
laungv	O
buin	O
at	O
ſkildi	O
med	O
þeim	O
merdi	B-Person
mordr	B-Person
ſkipti	O
þa	O
ſkiott	O

ſkapi	O
ſinu	O
oc	O
ordum	O
oc	O
bad	O
af	O
ser	O
reiþi	O
oc	O
tok	O
þegar	O
vid	O
malinu	O
kari	B-Person
melti	O

quaz	O
allan	O
hug	O
mundu	O
a	O
leggia	O
at	O
gera	O
þetta	O
uel	O
oc	O
drengiliga	O
eptir	O
þat	O
ſtepndi	O
mordr	B-Person
til	O

ſin	O
ix	O
buum	O
þeir	O
voru	O
allir	O
uettfangſ	O
buar	O
mordr	B-Person
tok	O
þa	O
i	O
hond	O
þorgeiri	B-Person
oc	O
nefndi	O

vm	O
uig	O
helga	B-Person
Nialſ	B-Person
ſonar	I-Person
med	O
ſoknar	O
gognum	O
aullum	O
þeim	O
er	O
ſaukinni	O
eigu	O
at	O
fylgia	O
ſelr	O

þu	O
mer	O
ſauk	O
þeſſa	O
at	O
ſekia	O
oc	O
at	O
ſęttaz	O
a	O
sva	O
allra	O
gagna	O
at	O
niota	O
ſem	O
ek	O
ſe	O

Nialſ	B-Person
ſyni	I-Person
helundar	O
ſari	O
eða	O
holundar	O
eða	O
mergundar	O
þui	O
er	O
at	O
ben	O
giordiz	O
en	O
helgi	B-Person
feck	O

þa	O
alla	O
ix	O
oc	O
nefndi	O
þa	O
alla	O
a	O
nafn	O
til	O
alþingiſ	O
reiþar	O
oc	O
bua	O
kuidar	O

at	O
bera	O
uitni	O
þar	O
huart	O
flosi	B-Person
hliop	O
laugmelltu	O
frum	O
hlaupi	O
til	O
helga	B-Person
Nialſ	B-Person
ſonar	I-Person
a	O

en	O
helgi	B-Person
feck	O
bana	O
af	O
kueþ	O
ek	O
ydr	O
orda	O
þeira	O
allra	O
er	O
ydr	O
ſkyllda	O
log	O
til	O
vm	O
at	O

bera	O
oc	O
ek	O
uil	O
ydr	O
at	O
domi	O
beitt	O
hafa	O
oc	O
þeſſu	O
mali	O
a	O
at	O
fylgia	O
qued	O
ek	O
ydr	O
laugkuaud	O

Mordr	B-Person
nu	O
er	O
her	O
mal	O
til	O
buit	O
ſem	O
þer	O
baþut	O
uil	O
ek	O
bidia	O
þorgeir	B-Person
at	O
þu	O
ridr	O
til	O
mín	O
þa	O

er	O
þu	O
riþur	O
til	O
þingſ	O
oc	O
forum	O
þa	O
med	O
baþa	O
ſaman	O
flockana	O
oc	O
holldum	O
ockr	O
ſem	O

baſtz	O
ſaman	O
þui	O
at	O
flockr	O
minn	O
ſkal	O
þegar	O
buinn	O
til	O
aunduerþſ	O
þingſ	O
oc	O
ſkal	O
ec	O
i	O
aullun	O

lutum	O
trurr	O
vera	O
þeir	O
toku	O
þui	O
aullu	O
uel	O
oc	O
var	O
þetta	O
nu	O
bundit	O
ſuardogum	O
at	O
engi	O
ſkilldi	O

lif	O
ſziþan	O
ſkilldu	O
þeir	O
med	O
uinattu	O
oc	O
meltu	O
mot	O
med	O
ser	O
a	O
þingi	O
.	O
reiþ	O
þa	O
þorgeirr	B-Person

auſtur	O
aptr	O
en	O
kari	B-Person
reiþ	O
auſtr	O
yfir	O
ar	O
oc	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
kom	O
i	O
tungu	B-Location
til	O
aſgrímſ	B-Person
ellidagrimſ	B-Person
ſonar	I-Person
hann	O
tok	O
vid	O

honum	O
ageta	O
uel	O
kari	B-Person
ſagdi	O
aſgrimi	B-Person
allan	O
mala	O
tilbunat	O
oc	O
raþa	O
gerd	O
Gizurar	B-Person
ſlikſ	O
var	O
mer	O
at	O
honum	O

van	O
ſegir	O
aſgrimr	B-Person
at	O
honum	O
mundi	O
uel	O
fara	O
enda	O
hefir	O
hann	O
þat	O
nu	O
ſynt	O
aſgrimr	B-Person
melti	O
huat	O
ſpurþu	O
auſtan	O

heitid	O
honum	O
lidueizlu	O
oc	O
alþingiſ	O
reid	O
.	O
þeir	O
uenta	O
ser	O
oc	O
lidſ	O
af	O
reykdelum	O
oc	O
lioſuetningum	O

oc	O
eyfðingum	O
þeir	O
tauludu	O
þar	O
mart	O
vm	O
Líþa	O
nu	O
ſtundir	O
framan	O
til	O

alþingiſ	O
þorhallr	B-Person
aſgrimſ	B-Person
ſon	I-Person
toc	O
fotar	O
mein	O
sva	O
mikit	O
at	O
fotrinn	O
fyrir	O
ofan	O
okla	O
var	O
sva	O
digr	O

oc	O
þrutinn	O
ſem	O
konu	O
lęr	O
oc	O
matti	O
hann	O
eigi	O
ganga	O
nema	O
vid	O
ſtaf	O
hann	O
var	O
mikill	O
madr	O
vexti	O
oc	O

ramr	O
at	O
afli	O
dokkr	O
a	O
har	O
oc	O
ſkinzlit	O
uel	O
ord	O
ſtilltr	O
oc	O
þo	O
bradſkapadr	O
hann	O
var	O
hinn	O

þridi	O
meſtr	O
laga	O
madr	O
a	O
jſlandi	B-Location
nu	O
kemr	O
at	O
þui	O
er	O
menn	O
ſkilldu	O
fara	O
til	O
þingſ	O
aſgrimr	B-Person
melti	O
til	O

kara	B-Person
þu	O
ſkalt	O
riþa	O
til	O
aunduerþſ	O
þingſ	O
oc	O
tiallda	O
budir	O
uarar	O
oc	O
med	O
þer	O
þorhallr	B-Person
ſon	O
minn	O

þurfa	O
a	O
þeſſu	O
þingi	O
med	O
ydr	O
ſkulu	O
oc	O
riþa	O
xx	O
menn	O
adrir	O
eptir	O
þat	O
uar	O
buin	O
ferd	O
þeira	O
oc	O
riþv	O

þar	O
til	O
er	O
þeir	O
komu	O
til	O
fliozhlidar	B-Location
ſkipudu	O
þeir	O
þa	O
til	O
bua	O
ſína	O
ſigfuſſſynir	O
oc	O
duoldvz	O

þar	O
um	O
daginn	O
en	O
um	O
kuelldid	O
riþu	O
þeir	O
ueſtr	O
yfir	O
þiorſa	O
oc	O
ſuafu	O
þar	O
um	O
nottina	O

riþu	O
nu	O
þar	O
til	O
attu	O
ſkammt	O
til	O
tungu	B-Location
aſgrimr	B-Person
ſtod	O
uti	O
oc	O
menn	O
med	O
honum	O
þeir	O
ſau	O
flockinn	O

heiman	O
menn	O
aſgrimſ	B-Person
meltu	O
þar	O
mun	O
vera	O
þorgeir	B-Person
ſkorar	O
geir	O
aſgrimr	B-Person
melti	O
eigi	O
helldr	O
etla	O
ek	O
þat	O

nackuat	O
er	O
hefnt	O
brennunnar	O
oc	O
mun	O
ek	O
geta	O
annarſ	O
til	O
oc	O
kan	O
vera	O
at	O
ydr	O

huſ	O
oc	O
tiallda	O
oc	O
ſetia	O
bord	O
oc	O
bera	O
mat	O
a	O
hann	O
let	O
ſetia	O
forſęti	O
med	O
endilaungum	O

beckium	O
vm	O
alla	O
ſtofu	O
flosi	B-Person
reid	O
j	O
tunid	O
oc	O
baþ	O
menn	O
ſtiga	O
af	O
heſtvm	O
oc	O

til	O
flosa	B-Person
þui	O
eru	O
bord	O
ſett	O
at	O
heimull	O
er	O
matr	O
þeim	O
er	O
hafa	O
þurfu	O
flosi	B-Person
ſte	O
undir	O
borþ	O

þeir	O
motuduz	O
aſgrimr	B-Person
þagdi	O
um	O
matmalit	O
oc	O
var	O
sua	O
rauþr	O
ſem	O
blod	O
a	O
at	O
ſia	O

en	O
er	O
þeir	O
voru	O
mettir	O
baru	O
konur	O
af	O
borþum	O
ſumar	O
baru	O
handlaugar	O
flosi	B-Person
for	O
at	O

oc	O
hliop	O
up	O
a	O
pallzſtockinn	O
oc	O
hio	O
til	O
hofudſ	O
flosa	B-Person
glumr	B-Person
hilldiſ	B-Person
ſon	I-Person

oc	O
ſnori	O
þegar	O
egginni	O
at	O
honum	O
þui	O
at	O
glumr	B-Person
var	O
ramr	O
at	O
afli	O
þa	O
hlupu	O
up	O
miclu	O

þui	O
at	O
ver	O
hofum	O
gert	O
honum	O
ofraun	O
en	O
hann	O
giordi	O
ſlikt	O
at	O
ſem	O
hann	O
atti	O
oc	O
ſyndi	O
þat	O
at	O
hann	O

var	O
ofrhugi	O
flosi	B-Person
melti	O
til	O
aſgrimſ	B-Person
her	O
munv	O
ver	O
nu	O
ſkiliaz	O
oc	O
finnaz	O
þingi	O
oc	O
taka	O
þar	O
til	O
oſpilltra	O

mala	O
mun	O
vera	O
ſegir	O
aſgrimr	B-Person
oc	O
munda	O
ek	O
þat	O
uilia	O
um	O
þat	O
er	O
þingi	O
er	O
lokit	O
at	O
þer	O
ferit	O
legra	O
flosi	B-Person

ſvaradi	O
þa	O
aungu	O
gengv	O
þeir	O
þa	O
ut	O
oc	O
til	O
heſta	O
oc	O
ridu	O
brott	O
þeir	O
riþu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
komu	O

þar	O
þa	O
ridu	O
þar	O
at	O
þeim	O
flockar	O
miclir	O
var	O
þar	O
hallr	B-Person
af	O
ſiþu	B-Location
oc	O
allir	O
auſtfirdingar	O
flosi	B-Person
fagnaþi	O

mundu	O
þeir	O
þo	O
muna	O
harma	O
ſina	O
þott	O
þeir	O
veri	O
eigi	O
af	O
nyiu	O
a	O
mintir	O
en	O
þeim	O
er	O
alluant	O
um	O

er	O
sva	O
leita	O
annarra	O
þungliga	O
fanz	O
þat	O
a	O
halli	B-Person
at	O
honum	O
þotti	O
þetta	O
ofgiort	O
þeir	O
ridu	O
þadan	O
allir	O

hafdi	O
latid	O
tiallda	O
byrgiſ	O
bud	O
adr	O
reiþ	O
til	O
þingſ	O
en	O
auſtfirdingar	O
riþu	O
til	O
buda	O
ſinna	O
.	O

Þorgeirr	B-Person
ſkorar	O
geir	O
reid	O
auſtan	O
med	O
miclu	O
þar	O
voru	O
med	O
honum	O
þorleifr	B-Person

buinn	O
mordr	B-Person
hafı	O
ſafnat	O
huerium	O
manni	O
er	O
vapn	O
ferr	O
var	O
oc	O
fundu	O
þeir	O
þat	O
hinn	O
oruggazſti	O
