hǫfðu	O
skipin	O
ekki	O
þannug	O
fram	O
lagt	O
sem	O
til	O
var	O
skipat	O
,	O
þá	O
varð	O
ekki	O
af	O
atróðrinum	O
,	O
ok	O
kǫnnuðu	O
þeir	O
Knútr	B-Person
konungr	O
lið	O
sitt	O
ok	O
tóku	O
þá	O
at	O
skipa	O
liðinu	O
ok	O
bjoggusk	O
um	O
.	O

Nú	O
var	O
þat	O
ráð	O
tekit	O
at	O
róa	O
liðinu	O
ǫllu	O
austr	O
með	O
landi	O
.	O

Hélt	O
u	O
,	O
þar	O
'	O
s	O
hrafn	O
né	O
svalta	O
,	O
hvatráðr	O
est	O
þú	O
,	O
láði	O
,	O
ógnar	O
stafr	O
,	O
fyr	O
jǫfrum	O
,	O
ýgr	O
,	O
tveimr	O
,	O
við	O
kyn	O
beima	O
.	O

En	O
er	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
varð	O
þessa	O
varr	O
ok	O
þá	O
lýsti	O
af	O
degi	O
,	O
þá	O
lét	O
hann	O
blása	O
til	O
húsþings	O
.	O

Gekk	O
þá	O
allt	O
lið	O
á	O
land	O
,	O
ok	O
var	O
sett	O
þing	O
.	O

Ǫnundr	B-Person
konungr	O
tók	O
til	O
máls	O
:	O
"	O
Svá	O
er	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
"	O
sem	O
þér	O
,	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
,	O
vituð	O
,	O
at	O
vér	O
hǫfum	O
í	O
sumar	O
farit	O
allir	O
saman	O
ok	O
herjat	O
víða	O
um	O
Danmǫrk	B-Location
.	O

Hǫfum	O
vér	O
fengit	O
fé	O
mikit	O
,	O
en	O
ekki	O
af	O
lǫndum	O
.	O

Nú	O
lízk	O
mér	O
svá	O
sem	O
vér	O
mynim	O
vinna	O
ekki	O
til	O
sœmðar	O
með	O
eigi	O
meira	O
her	O
en	O
nú	O
hǫfum	O
vér	O
,	O
þó	O
at	O
þér	O
hafið	O
sex	O
tigu	O
skipa	O
,	O
sem	O
þér	O
hafið	O
í	O
sumar	O
haft	O
.	O

Nú	O
þykki	O
mér	O
þat	O
sýnligast	O
at	O
fara	O
aptr	O
í	O
ríki	O
mitt	O
,	O
ok	O
er	O
gott	O
heilum	O
vagni	O
heim	O
at	O
aka	O
.	O

Vér	O
hǫfum	O
aflat	O
í	O
ferð	O
þessi	O
,	O
en	O
ekki	O
látit	O
.	O

Nú	O
vil	O
ek	O
,	O
Óláfr	B-Person
mágr	O
,	O
bjóða	O
yðr	O
,	O
at	O
þér	O
farið	O
með	O
mér	O
,	O
ok	O
verum	O
í	O
vetr	O
allir	O
ásamt	O
.	O

Takið	O
slíkt	O
af	O
mínu	O
ríki	O
sem	O
þér	O
fáið	O
yðr	O
vel	O
haldit	O
ok	O
þat	O
lið	O
,	O
sem	O
yðr	O
fylgir	O
.	O

Óláfr	B-Person
konungr	O
þakkaði	O
Ǫnundi	B-Person
konungi	O
vinsamlig	O
boð	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
veitt	O
honum	O
.	O
"	O

Hafða	O
ek	O
fyrst	O
í	O
sumar	O
,	O
áðr	O
ek	O
fór	O
ór	O
Nóregi	B-Location
,	O
hálft	O
fjórða	O
hundrað	O
skipa	O
,	O
en	O
er	O
ek	O
fór	O
ór	O
landi	O
,	O
þá	O
valða	O
ek	O
ór	O
her	O
þeim	O
ǫllum	O
þat	O
lið	O
,	O
er	O
mér	O
þótti	O
bazt	O
.	O

Skipaða	O
ek	O
þessa	O
sex	O
tigu	O
skipa	O
,	O
er	O
nú	O
hefi	O
ek	O
.	O

Hǫfum	O
vér	O
enn	O
mikinn	O
her	O
ok	O
skipakost	O
svá	O
góðan	O
,	O
at	O
vér	O
megum	O
vel	O
liggja	O
úti	O
á	O
skipum	O
í	O
allan	O
vetr	O
,	O
svá	O
sem	O
konungar	O
hafa	O
fyrr	O
gǫrt	O
.	O

En	O
Knútr	B-Person
konungr	O
mun	O
litla	O
hríð	O
liggja	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
,	O
því	O
at	O
þar	O
er	O
engi	O
hǫfn	O
skipafjǫlda	O
þeim	O
,	O
er	O
hann	O
hefir	O
.	O

Mun	O
hann	O
fara	O
austr	O
eptir	O
oss	O
.	O

En	O
ef	O
hann	O
snýr	O
aptr	O
þangat	O
,	O
sem	O
hafnir	O
þær	O
eru	O
,	O
er	O
hann	O
má	O
liggja	O
flota	O
sínum	O
,	O
þá	O
mun	O
þar	O
vera	O
engum	O
mun	O
síðr	O
en	O
hér	O
mart	O
lið	O
heimfúst	O
.	O

Vænti	O
ek	O
,	O
at	O
vér	O
hafim	O
svá	O
um	O
búit	O
í	O
sumar	O
,	O
at	O
þorparinn	O
viti	O
,	O
hvat	O
hann	O
skal	O
vinna	O
,	O
bæði	O
á	O
Skáni	B-Location
ok	O
á	O
Sjólandi	B-Location
.	O

Mun	O
herr	O
Knúts	B-Person
konungs	O
dreifask	O
brátt	O
víðs	O
vegar	O
,	O
ok	O
veit	O
þá	O
eigi	O
,	O
hverjum	O
sigrs	O
er	O
auðit	O
.	O

Hǫfum	O
fyrst	O
njósnir	O
af	O
,	O
hvert	O
ráð	O
hann	O
tekr	O
.	O
"	O

Knútr	B-Person
konungr	O
sá	O
þat	O
,	O
at	O
Noregskonungr	O
ok	O
Svíakonungr	O
heldu	O
Frá	O
Knúti	B-Person
konungi	O
liði	O
sínu	O
austr	O
fyrir	O
landit	O
.	O

Fóru	O
þá	O
aðrir	O
njósnarmenn	O
fram	O
,	O
er	O
aðrir	O
fóru	O
aptr	O
.	O

Vissi	O
Knútr	B-Person
konungr	O
á	O
hverjum	O
degi	O
tíðendi	O
frá	O
ferð	O
þeira	O
.	O

Váru	O
njósnarmenn	O
í	O
her	O
þeira	O
konunga	O
.	O

En	O
er	O
hann	O
spurði	O
,	O
at	O
mikill	O
hluti	O
liðs	O
var	O
frá	O
þeim	O
farinn	O
,	O
þá	O
helt	O
hann	O
sínum	O
her	O
aptr	O
til	O
Sjálands	B-Location
ok	O
lagðisk	O
í	O
Eyrarsund	O
með	O
allan	O
herinn	O
.	O

Knútr	B-Person
konungr	O
reið	O
upp	O
til	O
Hróiskeldu	B-Location
dag	O
inn	O
næsta	O
fyrir	O
Mikjálsmessu	O
ok	O
með	O
honum	O
sveit	O
mikil	O
manna	O
.	O

Veitti	O
jarl	O
allkappsamliga	O
ok	O
var	O
allkátr	O
.	O

Konungr	O
var	O
fámálugr	O
ok	O
heldr	O
ófrýnn	O
.	O

Jarl	O
orti	O
orða	O
á	O
hann	O
ok	O
leitaði	O
þeira	O
málsenda	O
,	O
er	O
hann	O
vætti	O
,	O
at	O
konungi	O
myndi	O
bezt	O
þykkja	O
.	O

Konungr	O
svarar	O
fá	O
.	O

Þá	O
spurði	O
jarl	O
,	O
ef	O
hann	O
vildi	O
leika	O
at	O
skáktafli	O
.	O

Hann	O
játti	O
því	O
.	O

Tóku	O
þeir	O
þá	O
skáktaflit	O
ok	O
léku	O
.	O

Víg	O
Ulfs	B-Person
jarls	O
En	O
er	O
þeir	O
léku	O
at	O
skáktafli	O
,	O
Knútr	B-Person
konungr	O
ok	O
Úlfr	B-Person
jarl	O
,	O
þá	O
lék	O
konungr	O
fingrbrjót	O
mikinn	O
.	O

Þá	O
skækði	O
jarl	O
af	O
honum	O
riddara	O
.	O

Jarl	O
reiddisk	O
ok	O
skaut	O
niðr	O
taflborðinu	O
,	O
stóð	O
upp	O
ok	O
gekk	O
í	O
brot	O
.	O

Jarl	O
snøri	O
aptr	O
við	O
dyrrin	O
ok	O
mælti	O
:	O
"	O
Lengra	O
myndir	O
þú	O
renna	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
,	O
ef	O
þú	O
kvæmir	O
því	O
við	O
.	O

Kallaðir	O
þú	O
eigi	O
þá	O
Úlf	B-Person
inn	O
raga	O
,	O
er	O
ek	O
lagða	O
til	O
at	O
hjálpa	O
þér	O
,	O
er	O
Svíar	B-Person
bǫrðu	O
yðr	O
sem	O
hunda	O
.	O
"	O

Gekk	O
jarl	O
þá	O
út	O
ok	O
fór	O
til	O
svefns	O
.	O

Litlu	O
síðar	O
gekk	O
konungr	O
at	O
sofa	O
.	O

Eptir	O
um	O
morguninn	O
,	O
þá	O
er	O
konungr	O
klæddisk	O
,	O
þá	O
mælti	O
hann	O
við	O
skósvein	O
sinn	O
:	O
"	O
Gakk	O
tu	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
til	O
Úlfs	B-Person
jarls	O
ok	O
drep	O
hann	O
.	O
"	O

Sveinninn	O
gekk	O
ok	O
var	O
á	O
brot	O
um	O
hríð	O
ok	O
kom	O
aptr	O
.	O

Þá	O
mælti	O
konungr	O
:	O
"	O
Drapt	O
u	O
jarl	O
?	O
"	O

Hann	O
svarar	O
:	O
"	O
Eigi	O
drap	O
ek	O
hann	O
,	O
því	O
at	O
hann	O
var	O
genginn	O
til	O
Lúcíús	O
-	O
kirkju	O
.	O
"	O

Maðr	O
hét	O
Ívarr	B-Person
hvíti	O
,	O
norrœnn	O
at	O
kyni	O
.	O

Hann	O
var	O
þá	O
hirðmaðr	O
Knúts	B-Person
konungs	O
ok	O
herbergismaðr	O
hans	O
.	O

Konungr	O
mælti	O
til	O
Ívars	B-Person
:	O
"	O
Gakk	O
tu	O
ok	O
drep	O
jarl	O
.	O
"	O

Ívarr	B-Person
gekk	O
til	O
kirkju	O
ok	O
innar	O
í	O
kórinn	O
ok	O
lagði	O
þar	O
sverði	O
í	O
gǫgnum	O
jarl	O
.	O

Fekk	O
þar	O
Úlfr	B-Person
jarl	O
bana	O
.	O

Ívarr	B-Person
gekk	O
til	O
konungs	O
ok	O
hafði	O
sverðit	O
blóðugt	O
í	O
hendi	O
.	O

Konungr	O
spurði	O
:	O
"	O
Drapt	O
u	O
nú	O
jarl	O
?	O
"	O

Ívarr	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Nú	O
drap	O
ek	O
hann	O
.	O
"	O

"	O
Vel	O
gerðir	O
þú	O
þá	O
,	O
"	O
kvað	O
hann	O
.	O

En	O
eptir	O
,	O
þá	O
er	O
jarl	O
var	O
drepinn	O
,	O
létu	O
munkar	O
læsa	O
kirkju	O
.	O

Þá	O
var	O
þat	O
sagt	O
konungi	O
.	O

Þeir	O
gerðu	O
sem	O
konungr	O
bauð	O
.	O

En	O
er	O
konungr	O
kom	O
til	O
kirkju	O
,	O
þá	O
skeytti	O
hann	O
jarðir	O
miklar	O
til	O
kirkju	O
,	O
svá	O
at	O
þat	O
er	O
herað	O
mikit	O
,	O
ok	O
hófsk	O
sá	O
staðr	O
mikit	O
síðan	O
.	O

Af	O
því	O
hafa	O
þær	O
jarðir	O
þar	O
til	O
legit	O
síðan	O
.	O

Þá	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
ok	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
Frá	O
Óláfi	B-Person
konungi	O
ok	O
Svíum	O
spurði	O
,	O
at	O
Knútr	B-Person
konungr	O
hafði	O
haldit	O
til	O
Eyrarsunds	O
ok	O
hann	O
lá	O
þar	O
með	O
her	O
sinn	O
,	O
þá	O
áttu	O
þeir	O
konungar	O
húsþing	O
.	O

Talaði	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
ok	O
segir	O
,	O
at	O
þetta	O
hafði	O
farit	O
at	O
getu	O
hans	O
,	O
at	O
Knútr	B-Person
konungr	O
hafði	O
eigi	O
lengi	O
verit	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
.	O
"	O

Hefir	O
svá	O
farit	O
í	O
sumar	O
,	O
at	O
vér	O
hǫfum	O
haft	O
lið	O
minna	O
,	O
en	O
þeir	O
hafa	O
látit	O
fyrir	O
oss	O
bæði	O
menn	O
ok	O
fé	O
.	O
"	O

Þá	O
tóku	O
Svíar	B-Person
at	O
tala	O
,	O
segja	O
,	O
at	O
þat	O
var	O
ekki	O
ráð	O
at	O
bíða	O
þar	O
vetrar	O
ok	O
frøra	O
"	O
þótt	O
Norðmenn	O
eggi	O
þess	O
.	O

Var	O
þat	O
af	O
raðit	O
,	O
at	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
ferr	O
þá	O
í	O
brot	O
með	O
allt	O
sitt	O
lið	O
,	O
en	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
var	O
þá	O
enn	O
eptir	O
.	O

Frá	O
Agli	B-Person
ok	O
Tófa	B-Person
En	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
lá	O
þar	O
,	O
þá	O
átti	O
hann	O
opt	O
tal	O
ok	O
ráðagørð	O
við	O
lið	O
sitt	O
.	O

Þat	O
var	O
eina	O
nótt	O
,	O
at	O
þeir	O
áttu	O
vǫrð	O
at	O
halda	O
af	O
konungs	O
skipi	O
Egill	B-Person
Hallsson	I-Person
ok	O
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
hét	O
Tófi	B-Person
Valgautsson	I-Person
.	O

Konungr	O
var	O
ok	O
svá	O
reiðr	O
,	O
at	O
þeim	O
helt	O
við	O
váða	O
sjálfan	O
.	O

Iðraðisk	O
Egill	B-Person
þá	O
mjǫk	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
svá	O
gǫrt	O
,	O
at	O
konungi	O
þótti	O
illa	O
,	O
ok	O
bað	O
af	O
sér	O
reiði	O
.	O

Veitti	O
konungr	O
honum	O
þat	O
um	O
síðir	O
.	O

Óláfr	B-Person
konungr	O
lagði	O
hendr	O
sínar	O
yfir	O
síðu	O
Egils	B-Person
,	O
þar	O
er	O
verkrinn	O
lá	O
undir	O
,	O
ok	O
sǫng	O
bœnir	O
sínar	O
,	O
en	O
jafnskjótt	O
tók	O
ór	O
verk	O
allan	O
.	O

Eptir	O
þat	O
batnaði	O
Agli	B-Person
.	O

En	O
Tófi	B-Person
kom	O
sér	O
síðan	O
í	O
sætt	O
.	O

Svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
hann	O
skyldi	O
þat	O
til	O
vinna	O
at	O
koma	O
á	O
fund	O
Óláfs	B-Person
konungs	O
feðr	O
sínum	O
.	O

svikræði	O
við	O
Óláf	B-Person
konung	O
En	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
átti	O
tal	O
við	O
lið	O
sitt	O
,	O
þá	O
leitaði	O
hann	O
ráða	O
við	O
hǫfðingja	O
,	O
hvert	O
þeir	O
skyldu	O
upp	O
taka	O
.	O

En	O
þat	O
kom	O
lítt	O
ásamt	O
með	O
mǫnnum	O
.	O

Kallaði	O
þat	O
annarr	O
óráð	O
,	O
er	O
ǫðrum	O
þótti	O
vænligt	O
,	O
ok	O
válkuðu	O
þeir	O
mjǫk	O
lengi	O
ráðin	O
fyrir	O
sér	O
.	O

