Vápnafjarðar	B-Location
oc	O
kómu	O
til	O
Hofs	B-Location
.	O

Þar	O
bjó	O
Bjarni	B-Person
Brodd	B-Person
-	I-Person
Helgason	I-Person
Þorsteinssonar	B-Person
hins	O
hvíta	O
,	O
Ölvissonar	B-Person
,	O
Eyvaldssonar	B-Person
,	O
Öxna	B-Person
-	I-Person
Þórissonar	I-Person
.	O

Móðir	O
Bjarna	B-Person
var	O
Halla	B-Person
Lýtingsdóttir	B-Person
.	O

Bjarni	B-Person
Brodd	B-Person
-	I-Person
Helgason	I-Person
átti	O
Rannveygu	B-Person
Þorgeirsdóttur	B-Person
,	O
Eiríkssonar	B-Person
í	O
Guðdölum	O
,	O
Geirmundarsonar	B-Person
,	O
Hróaldssonar	B-Person
,	O
Eiríkssonar	B-Person
örðigskeggja	O
.	O

Bjarni	B-Person
tók	O
við	O
Flosa	B-Person
báðum	O
höndum	O
.	O

Flosi	B-Person
bauð	O
Bjarna	B-Person
fé	O
til	O
liðveizlu	O
.	O

Flosi	B-Person
sagði	O
honum	O
ærindi	O
sitt	O
.	O

Þorkell	B-Person
kveðr	O
það	O
skylt	O
vera	O
að	O
hann	O
veitti	O
honum	O
allt	O
slíkt	O
sem	O
hann	O
væri	O
til	O
fær	O
ok	O
skiljaz	O
eigi	O
við	O
hans	O
mál	O
.	O

Þorkell	B-Person
gaf	O
Flosa	B-Person
góðar	O
gjafir	O
að	O
skilnaði	O
.	O

Flosi	B-Person
fór	O
þaðan	O
upp	O
í	O
Fljótsdal	B-Location
ok	O
þaðan	O
suðr	O
á	O
fjall	O
um	O
Öxarhraun	B-Location
ok	O
ofan	O
Sviðinhornadal	B-Location
ok	O
út	O
með	O
Álptafirði	B-Location
fyrir	O
austan	O
ok	O
lauk	O
eigi	O
fyr	O
en	O
hann	O
kom	O
til	O
Þváttár	B-Location
til	O
Hallz	B-Person
mágs	O
síns	O
.	O

Flosi	B-Person
spurði	O
Hall	B-Person
hvað	O
hann	O
legði	O
nú	O
til	O
ráðs	O
með	O
honum	O
,	O
hversu	O
hann	O
skyldi	O
með	O
fara	O
ok	O
breyta	O
högum	O
sínum	O
.	O

En	O
þeir	O
sendi	O
menn	O
til	O
að	O
skipa	O
til	O
búa	O
sinna	O
.	O

En	O
þér	O
farið	O
heim	O
að	O
sinni	O
.	O

En	O
þá	O
er	O
þér	O
ríðið	O
til	O
þings	O
ríðið	O
allir	O
saman	O
ok	O
dreifið	O
ekki	O
flokki	O
yðrum	O
.	O

Fari	O
Sigfússsynir	O
að	O
finna	O
konur	O
sinnar	O
.	O

Ek	O
mun	O
ok	O
ríða	O
til	O
þings	O
ok	O
Ljótr	B-Person
son	O
minn	O
með	O
alla	O
þingmenn	O
okkra	O
ok	O
veita	O
þér	O
lið	O
slíkt	O
sem	O
ek	O
má	O
mér	O
við	O
koma	O
.	O

Flosi	B-Person
þakkaði	O
honum	O
en	O
Hallr	B-Person
gaf	O
honum	O
góðar	O
gjafir	O
að	O
skilnaði	O
.	O

Er	O
hann	O
þá	O
heima	O
það	O
er	O
eftir	O
var	O
vetrarins	O
ok	O
sumarið	O
allt	O
til	O
þings	O
framan	O
.	O

Þá	O
varð	O
Kára	B-Person
vísa	O
á	O
munni	O
:	O
Hjálmskassa	O
fór	O
hvessir	O
herðimeiðs	O
af	O
reiði	O
út	O
af	O
elmis	O
sveita	O
ófús	O
Njáls	B-Person
húsa	O
þar	O
er	O
eld	O
-	O
Gunnar	O
inni	O
oddrunnar	O
þar	O
brunnu	O
menn	O
nemi	O
mál	O
sem	O
ek	O
inni	O
mín	O
harmsakir	O
tína	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Gizur	B-Person
hvíti	O
:	O
Várkunn	O
er	O
að	O
þér	O
sé	O
minnisamt	O
ok	O
skulu	O
vér	O
nú	O
ekki	O
um	O
tala	O
fleira	O
að	O
sinni	O
.	O

Kári	B-Person
svaraði	O
að	O
hann	O
ætlaði	O
heim	O
að	O
ríða	O
.	O

Gizur	B-Person
segir	O
:	O
Ek	O
mun	O
nú	O
gera	O
mér	O
dælt	O
við	O
þik	O
um	O
ráðagjörð	O
.	O

Þú	O
skalt	O
eigi	O
heim	O
ríða	O
.	O

Með	O
honum	O
skal	O
ríða	O
Þorgrímr	B-Person
hinn	O
mikli	O
bróðir	O
þeira	O
.	O

Þér	O
skuluð	O
ríða	O
til	O
Marðar	B-Person
Valgarðssonar	B-Person
.	O

Þú	O
skalt	O
ok	O
segja	O
í	O
annan	O
stað	O
reiði	O
mína	O
ef	O
hann	O
vill	O
eigi	O
láta	O
að	O
þessu	O
vel	O
komaz	O
.	O

Þar	O
með	O
skalt	O
u	O
segja	O
að	O
ek	O
mun	O
láta	O
sækja	O
Þorkötlu	B-Person
dóttur	O
mína	O
ok	O
færa	O
heim	O
til	O
mín	O
.	O

Kári	B-Person
þakkaði	O
honum	O
sína	O
ráðagerð	O
.	O

Ekki	O
talar	O
Kári	B-Person
um	O
liðveizlu	O
við	O
hann	O
því	O
að	O
hann	O
ætlaði	O
að	O
eigi	O
mundi	O
þurfa	O
.	O

Þeir	O
ríða	O
nú	O
austur	O
í	O
Holt	B-Location
.	O

Þorgeir	B-Person
tók	O
við	O
þeim	O
með	O
hinni	O
mestu	O
blíðu	O
.	O

Þorgeir	B-Person
mælti	O
:	O
Því	O
betr	O
er	O
þeim	O
fer	O
allt	O
ver	O
.	O

Kári	B-Person
sagði	O
Þorgeiri	B-Person
tillögur	O
Gizurar	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
heldr	O
erfiðr	O
ok	O
kvað	O
meira	O
að	O
sækja	O
Flosa	B-Person
en	O
tíu	O
aðra	O
.	O

Kári	B-Person
mælti	O
:	O
Jafnt	O
fer	O
þér	O
þetta	O
svá	O
sem	O
hann	O
ætlaði	O
því	O
að	O
þér	O
eru	O
allir	O
hlutir	O
illa	O
gefnir	O
því	O
að	O
þú	O
ert	O
bæði	O
hræddr	O
ok	O
huglauss	O
.	O

Enda	O
skal	O
það	O
á	O
bak	O
koma	O
sem	O
þér	O
er	O
makligt	O
að	O
Þorkatla	B-Person
skal	O
fara	O
heim	O
til	O
föður	O
síns	O
.	O

Hon	O
bjóz	O
þegar	O
ok	O
kveðz	O
þess	O
fyrir	O
löngu	O
búin	O
að	O
skildi	O
með	O
þeim	O
Merði	B-Person
.	O

Mörðr	B-Person
skipti	O
þá	O
skjótt	O
skapi	O
sínu	O
ok	O
orðum	O
ok	O
bað	O
af	O
sér	O
reiði	O
ok	O
tók	O
þegar	O
við	O
málinu	O
.	O

Kári	B-Person
mælti	O
þá	O
:	O
Nú	O
hefir	O
þú	O
tekið	O
við	O
málinu	O
ok	O
sæk	O
nú	O
óhræddr	O
því	O
að	O
líf	O
þitt	O
liggr	O
við	O
.	O

Selr	O
þú	O
með	O
lögum	O
en	O
ek	O
tek	O
með	O
lögum	O
.	O

Í	O
annað	O
sinni	O
nefndi	O
Mörðr	B-Person
vátta	O
í	O
það	O
vætti	O
að	O
ek	O
lýsi	O
lögmæltu	O
frumhlaupi	O
á	O
hendr	O
Flosa	B-Person
er	O
hann	O
veitti	O
Helga	B-Person
Njálssyni	B-Person
helundarsári	O
eða	O
holundar	O
eða	O
mergundar	O
því	O
er	O
að	O
ben	O
gjörðiz	O
.	O

En	O
Helgi	B-Person
fekk	O
bana	O
af	O
.	O

Lýsi	O
ek	O
fyrir	O
búum	O
,	O
ok	O
nefndi	O
þá	O
alla	O
.	O

Lýsi	O
ek	O
löglýsing	O
.	O

Lýsi	O
ek	O
handseldri	O
sök	O
Þorgeirs	B-Person
Þórissonar	B-Person
.	O

Þá	O
nefndi	O
Mörðr	B-Person
sér	O
enn	O
vátta	O
.	O

Kveð	O
ek	O
yðr	O
lögkvöð	O
svá	O
að	O
þér	O
heyrið	O
á	O
sjálfir	O
.	O

Kveð	O
ek	O
yðr	O
um	O
handselt	O
mál	O
Þorgeirs	B-Person
Þórissonar	B-Person
.	O

Vil	O
ek	O
biðja	O
Þorgeir	B-Person
að	O
þú	O
ríðr	O
til	O
mín	O
þá	O
er	O
þú	O
ríður	O
til	O
þings	O
ok	O
förum	O
þá	O
með	O
báða	O
saman	O
flokkana	O
ok	O
höldum	O
okkr	O
sem	O
bazt	O
saman	O
því	O
að	O
flokkr	O
minn	O
skal	O
þegar	O
búinn	O
til	O
öndverðs	O
þings	O
.	O

Ok	O
skal	O
ek	O
í	O
öllum	O
hlutum	O
trúr	O
vera	O
.	O

Þeir	O
tóku	O
því	O
öllu	O
vel	O
.	O

Ok	O
var	O
þetta	O
nú	O
bundið	O
svardögum	O
að	O
engi	O
skildi	O
við	O
annan	O
skiljaz	O
fyr	O
en	O
Kári	B-Person
vildi	O
hver	O
þeira	O
skildi	O
leggja	O
sitt	O
líf	O
við	O
annars	O
líf	O
.	O

Reið	O
þá	O
Þorgeir	B-Person
austur	O
aptr	O
.	O

En	O
Kári	B-Person
reið	O
austr	O
yfir	O
ár	O
ok	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
kom	O
í	O
Tungu	B-Location
til	O
Ásgríms	B-Person
Elliðagrímssonar	B-Person
.	O

Hann	O
tók	O
við	O
honum	O
ágæta	O
vel	O
.	O

Kári	B-Person
sagði	O
Ásgrími	B-Person
allan	O
málatilbúnað	O
ok	O
ráðagerð	O
Gizurar	B-Person
.	O

Slíks	O
var	O
mér	O
að	O
honum	O
ván	O
,	O
segir	O
Ásgrímr	B-Person
.	O

Að	O
honum	O
mundi	O
vel	O
fara	O
enda	O
hefir	O
hann	O
það	O
nú	O
sýnt	O
.	O

Ásgrímr	B-Person
mælti	O
:	O
Hvað	O
spyr	O
ðu	O
austan	O
frá	O
Flosa	B-Person
?	O

Þeir	O
töluðu	O
þar	O
margt	O
um	O
.	O

Líða	O
nú	O
stundir	O
framan	O
til	O
alþingis	O
.	O

Þórhallr	B-Person
Ásgrímsson	B-Person
tók	O
fótarmein	O
svá	O
mikið	O
að	O
fótrinn	O
fyrir	O
ofan	O
ökkla	O
var	O
svá	O
digr	O
ok	O
þrútinn	O
sem	O
konulær	O
ok	O
mátti	O
hann	O
eigi	O
ganga	O
nema	O
við	O
staf	O
.	O

Hann	O
var	O
hinn	O
þriði	O
mestr	O
lagamaðr	O
á	O
Íslandi	B-Location
.	O

Nú	O
kemr	O
að	O
því	O
er	O
menn	O
skildu	O
fara	O
til	O
þings	O
.	O

Ásgrímr	B-Person
mælti	O
til	O
Kára	B-Person
:	O
Þú	O
skalt	O
ríða	O
til	O
öndverðs	O
þings	O
ok	O
tjalda	O
búðir	O
várar	O
ok	O
með	O
þér	O
Þórhallr	B-Person
son	O
minn	O
því	O
að	O
þú	O
munt	O
hógligazst	O
ok	O
bezt	O
með	O
hann	O
fara	O
því	O
að	O
hann	O
er	O
fótlami	O
.	O

En	O
vér	O
munum	O
hans	O
mest	O
þurfa	O
á	O
þessu	O
þingi	O
.	O

Með	O
yðr	O
skulu	O
ok	O
ríða	O
tuttugu	O
menn	O
aðrir	O
.	O

Eptir	O
það	O
var	O
búin	O
ferð	O
þeira	O
ok	O
riðu	O
þeir	O
síðan	O
til	O
þings	O
austan	O
ok	O
tjölduðu	O
búðir	O
ok	O
bjugguz	O
vel	O
um	O
.	O

Um	O
reið	O
Flosa	B-Person
ok	O
hans	O
manna	O
Flosi	B-Person
reið	O
austan	O
ok	O
þeir	O
tíu	O
tigir	O
manna	O
er	O
að	O
brennu	O
höfðu	O
verið	O
með	O
honum	O
.	O

Þeir	O
ríðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
kómu	O
til	O
Fljótshlíðar	B-Location
.	O

En	O
um	O
morgininn	O
snemma	O
tóku	O
þeir	O
hesta	O
sína	O
ok	O
riðu	O
fram	O
á	O
leið	O
.	O

Þeir	O
kváðu	O
það	O
vel	O
vera	O
.	O

Þeir	O
ríðu	O
nú	O
þar	O
til	O
.	O

áttu	O
skammt	O
til	O
Tungu	B-Location
.	O

Ásgrímr	B-Person
stóð	O
úti	O
ok	O
menn	O
með	O
honum	O
.	O

Þeir	O
sáu	O
flokkinn	O
heiman	O
.	O

Ásgrímr	B-Person
mælti	O
:	O
Eigi	O
heldr	O
ætla	O
ek	O
það	O
.	O

Þessir	O
menn	O
fara	O
með	O
ok	O
gani	O
.	O

En	O
frændr	O
Njáls	B-Person
,	O
slíkir	O
sem	O
Þorgeir	B-Person
er	O
,	O
munu	O
eigi	O
hlæja	O
fyr	O
en	O
nakkvað	O
er	O
hefnt	O
brennunnar	O
ok	O
mun	O
ek	O
geta	O
annars	O
til	O
.	O

Ok	O
kann	O
vera	O
að	O
yðr	O
þikki	O
það	O
ólíkligt	O
.	O

Það	O
er	O
ætlan	O
mín	O
að	O
vera	O
muni	O
Flosi	B-Person
ok	O
brennumenn	O
með	O
honum	O
ok	O
menn	O
ætla	O
að	O
troða	O
illsakir	O
við	O
oss	O
.	O

Skulu	O
vér	O
nú	O
ganga	O
inn	O
allir	O
.	O

Þeir	O
gjörðu	O
nú	O
svá	O
.	O

Ásgrímr	B-Person
lét	O
sópa	O
hús	O
ok	O
tjalda	O
ok	O
setja	O
borð	O
ok	O
bera	O
mat	O
á	O
.	O

Hann	O
lét	O
setja	O
forsæti	O
með	O
endilöngum	O
bekkjum	O
um	O
alla	O
stofu	O
.	O

Þeir	O
gjörðu	O
svá	O
.	O

Flosi	B-Person
kom	O
í	O
stofu	O
en	O
Ásgrímr	B-Person
sat	O
á	O
palli	O
.	O

Flosi	B-Person
leit	O
á	O
bekkina	O
ok	O
sá	O
að	O
allt	O
var	O
reiðubúið	O
það	O
er	O
menn	O
þurftu	O
að	O
hafa	O
.	O

Þeir	O
sátu	O
á	O
forsætum	O
er	O
eigi	O
máttu	O
upp	O
sitja	O
í	O
bekkjum	O
.	O

En	O
er	O
þeir	O
vóru	O
mettir	O
báru	O
konur	O
af	O
borðum	O
.	O

Sumar	O
báru	O
handlaugar	O
.	O

Flosi	B-Person
fór	O
að	O
öngu	O
óðara	O
en	O
hann	O
væri	O
heima	O
.	O

Bolöx	O
lá	O
í	O
pallzhorninu	O
.	O

Ásgrímr	B-Person
þreif	O
hana	O
tveim	O
höndum	O
ok	O
hljóp	O
upp	O
á	O
pallzstokkinn	O
ok	O
hjó	O
til	O
höfuðs	O
Flosa	B-Person
.	O

Glúmr	B-Person
Hildisson	B-Person
gat	O
séð	O
tilræðið	O
ok	O
hljóp	O
upp	O
þegar	O
ok	O
gat	O
tekið	O
öxina	O
fyrir	O
framan	O
hendr	O
Ásgrími	B-Person
ok	O
snöri	O
þegar	O
egginni	O
að	O
honum	O
því	O
að	O
Glúmr	B-Person
var	O
ramr	O
að	O
afli	O
.	O

Þá	O
hlupu	O
upp	O
miklu	O
fleiri	O
menn	O
ok	O
vildu	O
ráða	O
á	O
Ásgrím	B-Person
.	O

En	O
Flosi	B-Person
kvað	O
öngan	O
mann	O
skyldu	O
Ásgrími	B-Person
mein	O
gera	O
því	O
að	O
vér	O
höfum	O
gert	O
honum	O
ofraun	O
en	O
hann	O
gjörði	O
slíkt	O
að	O
sem	O
hann	O
átti	O
.	O

Ok	O
sýndi	O
það	O
að	O
hann	O
var	O
ofrhugi	O
.	O

Flosi	B-Person
mælti	O
til	O
Ásgríms	B-Person
:	O
Hér	O
munu	O
vér	O
nú	O
skiljaz	O
ok	O
finnaz	O
á	O
þingi	O
ok	O
taka	O
þar	O
til	O
óspilltra	O
mála	O
.	O

Flosi	B-Person
svaraði	O
þá	O
öngu	O
.	O

Gengu	O
þeir	O
þá	O
út	O
ok	O
til	O
hesta	O
sinna	O
ok	O
riðu	O
brott	O
.	O

Þeir	O
riðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
kómu	O
til	O
Laugarvatns	B-Location
ok	O
vóru	O
þar	O
um	O
nóttina	O
.	O

Þá	O
riðu	O
þar	O
að	O
þeim	O
flokkar	O
miklir	O
.	O

Var	O
þar	O
Hallr	B-Person
af	O
Síðu	B-Location
ok	O
allir	O
Austfirðingar	O
.	O

Flosi	B-Person
fagnaði	O
þeim	O
allvel	O
ok	O
sagði	O
þeim	O
frá	O
ferðum	O
sínum	O
ok	O
viðrskiptum	O
þeira	O
Ásgríms	B-Person
.	O

Mundu	O
þeir	O
þó	O
muna	O
harma	O
sína	O
þótt	O
þeir	O
væri	O
eigi	O
af	O
nýju	O
á	O
minntir	O
.	O

En	O
þeim	O
er	O
allvant	O
um	O
er	O
svá	O
leita	O
annarra	O
þungliga	O
.	O

Fannz	O
það	O
á	O
Halli	B-Person
að	O
honum	O
þótti	O
þetta	O
ofgjört	O
.	O

Þeir	O
riðu	O
þaðan	O
allir	O
samt	O
unz	O
þeir	O
kómu	O
á	O
völlu	O
hina	O
efri	O
ok	O
fylktu	O
þar	O
liði	O
sínu	O
ok	O
ríðu	O
síðan	O
á	O
þing	O
ofan	O
.	O

Flosi	B-Person
hafði	O
látið	O
tjalda	O
byrgisbúð	O
áðr	O
hann	O
reið	O
til	O
þings	O
.	O

En	O
Austfirðingar	O
riðu	O
til	O
búða	O
sinna	O
.	O

Þorgeir	B-Person
skorargeir	O
reið	O
austan	O
með	O
miklu	O
liði	O
.	O

Þar	O
vóru	O
.	O

með	O
honum	O
Þorleifr	B-Person
krákr	O
ok	O
Þorgrímr	B-Person
hinn	O
mikli	O
.	O

Þeir	O
riðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
riðu	O
til	O
Marðar	B-Person
Valgarðssonar	B-Person
.	O

þar	O
til	O
þess	O
er	O
hann	O
var	O
búinn	O
.	O

