en	O
verið	O
hafði	O
margt	O
þeirra	O
manna	O
þar	O
við	O
statt	O
er	O
óvænna	O
þótti	O
til	O
fundarins	O
.	O

og	O
kvað	O
sigur	O
þeira	O
meiddan	O
af	O
vangeymslu	O
manna	O
.	O

þá	O
gengu	O
hvorir	O
tveggju	O
þar	O
til	O
er	O
dómurinn	O
var	O
settur	O
.	O

og	O
unnu	O
það	O
vatnkeröldin	O
er	O
eldinn	O
báru	O
að	O
virkinu	O
.	O

En	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
hafði	O
kveðit	O
á	O
dag	O
,	O
nǽr	O
hann	O
skyldi	O
berjask	O
við	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
,	O
ok	O
vildi	O
skǫmm	O
vera	O
láta	O
bardagafrest	O
,	O
þá	O
fengusk	O
Alexandro	B-Person
konungi	O
nú	O
fyrir	O
því	O
skyldari	O
sýslur	O
en	O
brytja	O
blámenn	O
.	O

Ok	O
nú	O
býzk	O
in	O
hǿgri	O
at	O
hefna	O
systur	O
sinnar	O
ok	O
reiðir	O
upp	O
øxi	O
svá	O
snart	O
,	O
at	O
þat	O
hǫgg	O
mundi	O
fǿrt	O
hafa	O
Philotam	B-Person
til	O
heljar	O
,	O
ef	O
eigi	O
vǽri	O
af	O
honum	O
borit	O
.	O

En	O
þar	O
í	O
mót	O
freistar	O
inn	O
frǿkni	O
hversvetna	O
fyrr	O
,	O
en	O
yfir	O
hann	O
lúki	O
.	O

Mál	O
hans	O
var	O
þá	O
óskýrt	O

Skal	O
okkur	O
aldrei	O
það	O
henda	O
að	O
vera	O
þeir	O
vanskörungar	O
að	O
sætta	O
þá	O
eigi	O
.	O

Sendi	O
hon	O
í	O
mót	O
oss	O
óvini	O
vára	O
til	O
þess	O
,	O
at	O
vár	O
frǽgð	O
mǽtti	O
sem	O
fyrst	O
fram	O
-	O
gang	O
taka	O
.	O

Má	O
það	O
og	O
sjá	O
hve	O
skylt	O
vera	O
mun	O
í	O
því	O
lífi	O
að	O
halda	O
sig	O
frá	O
heimlegum	O
og	O
illum	O
orðum	O

og	O
búast	O
um	O
.	O

og	O
var	O
þá	O
þegar	O
mikil	O
skuld	O
ger	O
til	O
þeirra	O
nauðsynja	O
er	O
búið	O
þurfti	O
að	O
hafa	O
.	O

"	O
Satt	O
er	O
það	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

Þá	O
vas	O
þat	O
mælt	O
et	O
næsta	O
sumar	O
áðr	O
í	O
lǫgum	O
,	O
at	O
menn	O
skyldi	O
svá	O
koma	O
til	O
alþingis	O
,	O
es	O
tíu	O
vikur	O
væri	O
af	O
sumri	O
,	O
en	O
þangat	O
til	O
kvómu	O
viku	O
fyrr	O
.	O

og	O
kunni	O
vel	O
fyrir	O
sér	O
.	O

Snýr	O
hann	O
þar	O
at	O
herðunum	O
.	O

Og	O
eftir	O
þessa	O
heitstrenging	O
samnar	O
keisarinn	O
liði	O
til	O
þessarar	O
ferðar	O
.	O

Haraldur	B-Person
hafði	O
og	O
hallirnar	O
og	O
féhirslur	O

og	O
varð	O
honum	O
þá	O
ekki	O
illt	O
við	O
eftir	O
því	O
sem	O
vandi	O
var	O
á	O
.	O

Yfirkonungr	O
Indíalands	B-Location
,	O
sá	O
er	O
Porus	B-Person
hét	O
,	O
tekr	O
annat	O
ráð	O
,	O
því	O
at	O
jafnskjótt	O
,	O
sem	O
hann	O
spyrr	O
þessi	O
tíðendi	O
,	O
heimtir	O
hann	O
at	O
sér	O
allan	O
þann	O
styrk	O
,	O
sem	O
hann	O
má	O
fá	O
,	O
ok	O
ǽtlar	O
,	O
sem	O
hann	O
gerir	O
,	O
at	O
rísa	O
við	O
Alexandro	B-Person
ok	O
reyna	O
,	O
hvárt	O
þat	O
sé	O
svá	O
torvelt	O
,	O
sem	O
sagt	O
er	O
í	O
frá	O
.	O

og	O
fóru	O
leið	O
sína	O

Nú	O
og	O
eitt	O
sumar	O
,	O
þá	O
er	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
fór	O
fyr	O
land	O
fram	O
skipaliði	O
,	O
sjá	O
þeir	O
mann	O
einn	O
á	O
báti	O
fyrir	O
sér	O

Var	O
Einar	B-Person
svo	O
styggur	O
að	O
þeir	O
máttu	O
ekki	O
tala	O
.	O

en	O
hinn	O
deyr	O
er	O
lagður	O
var	O
.	O

og	O
fór	O
hún	O
til	O
hurðar	O

og	O
vill	O
hann	O
verjast	O
,	O
þótt	O
þeir	O
hefði	O
lið	O
minna	O
.	O

Meiri	O
ván	O
,	O
at	O
hann	O
efaðisk	O
í	O
,	O
hvárt	O
honum	O
þǿtti	O
minnr	O
til	O
sǿmðar	O
.	O

Man	O
nokkur	O
lands	O
eða	O
lagar	O
mega	O
leynask	O
yður	O
óhǿfa	O
?	O

og	O
fór	O
þá	O
álitlega	O
með	O
þeim	O

Tolf	O
þjóðir	O
váru	O
til	O
settar	O
at	O
varðveita	O
þenna	O
blótskap	O
,	O
þǽr	O
er	O
á	O
sína	O
tungu	O
mǽlti	O
hver	O
.	O

Með	O
slíkum	O
hǽtti	O
aflar	O
stýrimanninum	O
áhyggju	O
þeim	O
,	O
er	O
lengi	O
hefir	O
siglt	O
blíðan	O
byr	O
ok	O
hagstǿðan	O
,	O
ef	O
hann	O
sér	O
þvert	O
veðr	O
at	O
fara	O
skipinu	O
með	O
miklum	O
stormi	O
.	O

Honum	O
verður	O
seint	O
inum	O
fátækja	O
að	O
komast	O
yfir	O
tréið	O

Ok	O
þá	O
fylldi	O
hann	O
herbergit	O
í	O
brautfǫr	O
sinni	O
inum	O
dýrligsta	O
ilm	O
.	O

Þá	O
var	O
fætinum	O
orðið	O
erfitt	O
af	O
langri	O
göngu	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
gengið	O
áður	O
of	O
daginn	O
,	O

og	O
kómu	O
við	O
Nóreg	B-Location
,	O

Og	O
er	O
hún	O
heyrði	O
þetta	O
,	O
þá	O
fór	O
sem	O
hann	O
gat	O
,	O
að	O
hún	O
fýsti	O
Harald	B-Person
son	O
sinn	O
ferðarinnar	O
,	O

Þorsteinn	B-Person
sýnir	O
nú	O
konungi	O
hrossin	O

Og	O
ekki	O
eru	O
af	O
því	O
okkrir	O
fáleikar	O
að	O
mér	O
sé	O
ástlaust	O
við	O
þig	O
,	O

og	O
féll	O
út	O
vatnið	O

Og	O
gerist	O
nú	O
,	O
svo	O
sem	O
dæmi	O
finnast	O
til	O
,	O
að	O
á	O
orptist	O
um	O
mannfallið	O
í	O
hvorntveggja	O
stað	O
.	O

Til	O
þeirra	O
lykða	O
leiðir	O
meistari	O
Galterus	B-Person
þetta	O
,	O
er	O
hann	O
talar	O
eftir	O
dauða	O
Darii	B-Person
,	O
at	O
,	O
ef	O
því	O
verðr	O
nokkut	O
trúat	O
,	O
er	O
vér	O
hǫfum	O
ritat	O
,	O
man	O
þeim	O
vera	O
saman	O
jafnat	O
í	O
Franz	B-Location
Dario	B-Person
ok	O
Pompeio	B-Person
magno	O
.	O

Og	O
nú	O
eftir	O
þetta	O
heit	O
þá	O
batnar	O
henni	O
til	O
fulls	O
;	O

Þessi	O
orð	O
konungs	O
standask	O
þeir	O
Bessus	B-Person
eigi	O
ok	O
hans	O
sveit	O
-	O
ungar	O
er	O
í	O
svikum	O
hǫfðu	O
bundizk	O
með	O
honum	O
.	O

En	O
þar	O
skaltu	O
sofa	O
í	O
vetrarnátt	O
hina	O
fyrstu	O
og	O
þrjár	O
nætur	O
í	O
samt	O
,	O

Frá	O
Agli	B-Person
ok	O
Tófa	B-Person
En	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
lá	O
þar	O
,	O
þá	O
átti	O
hann	O
opt	O
tal	O
ok	O
ráðagørð	O
við	O
lið	O
sitt	O
.	O

Ok	O
var	O
þar	O
eftir	O
móðir	O
hans	O
ok	O
systr	O
.	O

og	O
leitaði	O
hann	O
þó	O
að	O
vinna	O
við	O
.	O

Þaðan	O
mátti	O
sjá	O
vel	O
landtjǫld	O
Serkja	B-Person
.	O

En	O
hvert	O
ágǽti	O
munum	O
vér	O
fá	O
af	O
þeim	O
orrustum	O
,	O
er	O
vér	O
hǫfum	O
háit	O
,	O
nema	O
guð	O
ok	O
hamingjan	O
leiði	O
til	O
góðra	O
lykða	O
várn	O
inn	O
síðasta	O
sigr	O
?	O

og	O
mælti	O
þeim	O
málum	O
á	O
þinginu	O
,	O
að	O
Hákon	B-Person
jarl	O
skyldi	O
heita	O
vargur	O
í	O
véum	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
hann	O
kvað	O
engi	O
mann	O
verri	O
verk	O
unnið	O
hafa	O
,	O
er	O
Hákon	B-Person
hafði	O
brotið	O
hið	O
æðsta	O
hof	O
í	O
Gautlandi	B-Location
og	O
unnið	O
margt	O
annað	O
illt	O
,	O
og	O
öngvir	O
menn	O
vissu	O
dæmi	O
til	O
slíks	O
,	O
og	O
hvargi	O
er	O
hann	O
fór	O
eða	O
kom	O
,	O
þá	O
skyldi	O
hann	O
þetta	O
nafn	O
hafa	O
.	O

en	O
haf	O
það	O
af	O
ríki	O
mínu	O
er	O
herskást	O
er	O
.	O
"	O

En	O
Ásgerður	B-Person
Bjarnar	B-Person
dóttir	O
er	O
átt	O
hafði	O
Þórólf	B-Person
Skalla	B-Person
Gríms	I-Person
son	O
var	O
þá	O
með	O
Arinbirni	B-Person
frænda	O
sínum	O
.	O

Gunnarr	B-Person
ríðr	O
nú	O
til	O
þings	O
ok	O
synir	O
Njáls	B-Person
ok	O
Sigfússynir	O
.	O

Þeir	O
riðu	O
í	O
Síðumúla	B-Location

Þórhallr	B-Person
Ásgrímsson	B-Person
tók	O
fótarmein	O
svá	O
mikið	O
að	O
fótrinn	O
fyrir	O
ofan	O
ökkla	O
var	O
svá	O
digr	O
ok	O
þrútinn	O
sem	O
konulær	O
ok	O
mátti	O
hann	O
eigi	O
ganga	O
nema	O
við	O
staf	O
.	O

Ok	O
við	O
þetta	O
gerizk	O
ótti	O
mikill	O
í	O
liðinu	O
ok	O
kveinsamligr	O
kurr	O
,	O
at	O
hans	O
myni	O
við	O
missa	O
.	O

Og	O
þar	O
fæddist	O
Sveinn	B-Person
upp	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
var	O
fimmtán	O
vetra	O
gamall	O
að	O
aldri	O
.	O

Sturla	B-Person
gerði	O
Kálf	B-Person
Gilsson	B-Person
og	O
þá	O
Miðfirðinga	O
um	O
nóttina	O
á	O
njósn	O
norður	O
fyrir	O

og	O
settist	O
í	O
rúm	O
það	O
eða	O
sæti	O
er	O
var	O
honum	O
búið	O
,	O

En	O
hvat	O
sem	O
illa	O
verðr	O
,	O
þá	O
kenna	O
menn	O
mér	O
vǫld	O
af	O
.	O

og	O
seg	O
henni	O
þessa	O
vitran	O

Hrappr	B-Person
segir	O
:	O
Eigi	O
skal	O
hann	O
þetta	O
af	O
öðrum	O
spyrja	O
ok	O
skal	O
ek	O
segja	O
honum	O
hvártveggja	O
.	O

En	O
er	O
þeir	O
vissu	O
að	O
hann	O
var	O
í	O
brottu	O
þóttust	O
þeir	O
vita	O
að	O
hann	O
mundi	O
gera	O
öðrum	O
mönnum	O
njósn	O
þeim	O
er	O
þeir	O
vildu	O
finna	O
.	O

en	O
frelsti	O
sér	O
þann	O
fjárhlut	O
til	O
forráða	O
,	O
er	O
eftir	O
var	O
,	O
mikinn	O
og	O
fríðan	O
.	O

Snúa	O
nú	O
síðan	O
á	O
flótta	O
með	O
allt	O
saman	O
,	O
at	O
þeir	O
fái	O
forðazk	O
þann	O
,	O
er	O
eftir	O
ferr	O
.	O

og	O
voru	O
miklu	O
betri	O
holdi	O
en	O
þá	O
þótti	O
von	O
vera	O
í	O
það	O
mund	O
vetrar	O
.	O

og	O
var	O
þá	O
fátt	O
með	O
þeim	O
.	O

Halda	O
þau	O
nú	O
til	O
Danmerkur	B-Location
.	O

Ok	O
þá	O
kemr	O
einn	O
njósnarmaðr	O
,	O
sá	O
er	O
þat	O
kunni	O
sannli	O
-	O
ga	O
segja	O
Alexandro	B-Person
,	O
at	O
hann	O
mundi	O
eigi	O
þurfa	O
langt	O
at	O
rekask	O
eftir	O
Dario	B-Person
þaðan	O
í	O
frá	O
,	O
því	O
at	O
menn	O
hans	O
sjalfs	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
hafa	O
svikit	O
sinn	O
herra	O
ok	O
settan	O
í	O
bǫnd	O
sem	O
einn	O
illvirkja	O
.	O

Porus	B-Person
konungr	O
verðr	O
við	O
harðla	O
kátr	O
,	O
er	O
hann	O
sér	O
sína	O
menn	O
hafa	O
sigrazk	O
.	O

og	O
hafi	O
þeir	O
gagn	O
er	O
auðið	O
er	O
.	O

og	O
hafði	O
hálft	O
annað	O
hundrað	O
manna	O
.	O

En	O
er	O
Þorlákur	B-Person
biskup	O
var	O
skildur	O
að	O
samvistu	O
við	O
erkibiskup	O
þá	O
spurðu	O
þeir	O
biskuparnir	O
hversu	O
honum	O
hefði	O
þokkast	O
Þorlákur	B-Person
biskup	O
.	O

Og	O
var	O
það	O
sögn	O
Arnfinns	B-Person
að	O
hertoginn	O
gæfi	O
Snorra	B-Person
jarlsnafn	O

Svá	O
þat	O
,	O
er	O
þeir	O
konungar	O
blótuðu	O
skurðgoð	O
,	O
er	O
eftir	O
þá	O
kómu	O
.	O

Hér	O
hvílir	O
Achilles	B-Person
inn	O
sterki	O
,	O
er	O
drap	O
Hectorem	B-Person
son	O
Priami	B-Person
konungs	O
.	O

Kann	O
þat	O
ok	O
oft	O
at	O
berask	O
,	O
ef	O
2	O
eru	O
hafðir	O
fyrir	O
einni	O
sǫk	O
,	O
at	O
inn	O
meiri	O
hlýtr	O
at	O
svara	O
ok	O
gjalda	O
þess	O
,	O
er	O
báðir	O
gera	O
til	O
.	O

Ok	O
þó	O
at	O
Darius	B-Person
sé	O
nú	O
dauðr	O
,	O
man	O
þó	O
með	O
mínu	O
nafni	O
lifa	O
lof	O
hans	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
meðan	O
heimrinn	O
stendr	O
.	O

Ok	O
nú	O
langar	O
hann	O
mjǫk	O
til	O
,	O
at	O
bardaginn	O
skyli	O
takask	O
sem	O
fyrst	O
ok	O
í	O
dal	O
þeim	O
,	O
er	O
fyrr	O
var	O
getit	O
.	O

Síðan	O
tjár	O
hann	O
þeim	O
af	O
miklum	O
móði	O
,	O
at	O
menn	O
hans	O
sjalfs	O
vili	O
svifta	O
hann	O
einvaldi	O
heimsins	O
,	O
því	O
at	O
náliga	O
liggr	O
laust	O
fyrir	O
,	O
ok	O
hann	O
verði	O
fara	O
til	O
fóstrjarða	O
sinna	O
með	O
eina	O
saman	O
skǫmm	O
fyrir	O
þann	O
mikla	O
sigr	O
,	O
er	O
hann	O
mǽtti	O
fá	O
,	O
ef	O
þeir	O
vildi	O
fylgja	O
honum	O
.	O

Ek	O
mátta	O
ráða	O
Cebalinum	B-Person
af	O
í	O
fyrstu	O
,	O
at	O
eigi	O
segði	O
hann	O
slíka	O
sǫgu	O
konungi	O
,	O
sem	O
hann	O
sagði	O
mér	O
.	O

"	O
Eg	O
ætla	O
mér	O
ekki	O
á	O
braut	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
.	O

en	O
konungurinn	O
vildi	O
eigi	O
rétta	O
ránið	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
var	O
þess	O
beðinn	O
.	O

og	O
skulu	O
vér	O
gera	O
aðra	O
betri	O
.	O
"	O

Pálnatóki	B-Person
heyrði	O
görla	O
mál	O
þeirra	O
,	O

En	O
of	O
vorið	O
,	O
þá	O
lýsir	O
Pálnatóki	B-Person
jarl	O
því	O
,	O
að	O
hann	O
mun	O
fara	O
heim	O
til	O
Danmerkur	B-Location
.	O

Þó	O
mǽlti	O
hann	O
þessum	O
orðum	O
fyrir	O
munni	O
sér	O
:	O
Þú	O
góði	O
faðir	O
allra	O
guðanna	O
,	O
hvat	O
ǽtlar	O
þú	O
síðast	O
at	O
sjá	O
fyrir	O
mér	O
eftir	O
þau	O
mǫrgu	O
vǫlk	O
ok	O
vand	O
-	O
rǽði	O
,	O
er	O
ek	O
hefi	O
þolat	O
í	O
ríki	O
mínu	O
?	O

og	O
gott	O
ef	O
þessi	O
ræða	O
verður	O
vel	O
,	O

og	O
hafa	O
heim	O
með	O
sér	O

Kolbeinn	B-Person
hafði	O
þá	O
ráðagerð	O
við	O
sína	O
menn	O

og	O
segir	O
Ragnhildi	B-Person
hvað	O
um	O
er	O
títt	O
.	O

Þessir	O
menn	O
skulu	O
skipa	O
ok	O
stjórna	O
ǫllu	O
ríkinu	O
með	O
konunginum	O
.	O

En	O
athǫfn	O
hans	O
hefir	O
þat	O
þó	O
síðan	O
sannliga	O
birt	O
,	O
at	O
hann	O
var	O
konungsson	O
en	O
eigi	O
hórbarn	O
ok	O
son	O
Neptanabi	B-Person
,	O
sem	O
óvinir	O
hans	O
brigzluðu	O
honum	O
eftir	O
því	O
,	O
sem	O
síðarr	O
man	O
sagt	O
verða	O
.	O

og	O
fór	O
þá	O
allvel	O
með	O
þeim	O
.	O

og	O
hafði	O
þunga	O
sótt	O
en	O
aldrei	O
svo	O
harða	O
verki	O
að	O
hann	O
mætti	O
eigi	O
fyrir	O
öllu	O
ráð	O
gera	O
og	O
skipa	O
sem	O
hann	O
vildi	O
.	O

En	O
Óláfr	B-Person
Tryggvasonr	I-Person
fell	O
et	O
sama	O
sumar	O
at	O
sǫgu	O
Sæmundar	B-Person
prests	O
.	O

Síðan	O
reið	O
hann	O
út	O
til	O
Hóla	B-Location

Ok	O
þetta	O
ráð	O
verðr	O
tekit	O
um	O
síðir	O
með	O
vild	O
allra	O
hǫfðingja	O
en	O
atkvǽði	O
konungs	O
.	O

Önundur	B-Person
svarar	O
.	O

og	O
bað	O
hann	O
ganga	O
fyrir	O
hirðina	O
í	O
drykkjustofu	O
,	O
þá	O
er	O
menn	O
sátu	O
undir	O
borðum	O
.	O

Öngar	O
urðu	O
meðalferðir	O
svo	O
að	O
það	O
ætti	O
stað	O
.	O

og	O
var	O
í	O
hörðu	O
fari	O
.	O

Þetta	O
ráð	O
líkar	O
Dario	B-Person
konungi	O
vel	O
.	O

og	O
kvað	O
menn	O
þar	O
draga	O
fiska	O
.	O

Ok	O
þú	O
veitir	O
of	O
mikit	O
eftirlǽti	O
vínguðinu	O
,	O
er	O
Bacchus	B-Person
heitir	O
,	O
ok	O
ástargyðjunni	O
,	O
er	O
Venus	B-Person
heitir	O
.	O

Engi	O
skal	O
fyrir	O
þessu	O
hǫfði	O
ráða	O
eiga	O
.	O

Vanda	O
þeir	O
eigi	O
,	O
hvárt	O
lyklar	O
fin	O
-	O
nask	O
.	O

Pálnatóki	B-Person
segir	O
þá	O
:	O
"	O
Því	O
mun	O
hún	O
þetta	O
mæla	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
henni	O
mun	O
þykja	O
mikil	O
nauðsyn	O
til	O
bera	O
,	O

En	O
ef	O
í	O
ǫðrum	O
stað	O
er	O
í	O
holdi	O
manns	O
,	O
þá	O
bitt	O
við	O
varmt	O
kattarhold	O
nýdrepit	O
til	O
þess	O
er	O
kólnar	O
.	O

báðu	O
hann	O
aftur	O
hverfa	O
ef	O
honum	O
líkaði	O
það	O
.	O

Það	O
skulu	O
vera	O
bræður	O
þínir	O
Þórður	B-Person
krókur	O
og	O
Markús	B-Person
.	O
"	O

Darius	B-Person
konungr	O
liggr	O
þá	O
vakan	O
-	O
di	O
í	O
landtjaldi	O
sínu	O
.	O

En	O
þó	O
nú	O
bóndi	O
satt	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
því	O
heldr	O
upp	O
í	O
nøkkuru	O
lagi	O
er	O
ek	O
spari	O
mik	O
eigi	O
sem	O
verðugt	O
er	O
.	O

En	O
þá	O
sá	O
eg	O
að	O
kljár	O
þeir	O
voru	O
ekki	O
nema	O
mannahöfuð	O
ein	O
,	O

og	O
var	O
hún	O
þar	O
mjög	O
lengi	O

en	O
lið	O
Hákonar	B-Person
bað	O
hann	O
ráða	O
fyrir	O
þeira	O
hönd	O
.	O

En	O
ef	O
þat	O
er	O
lagt	O
í	O
klǽðaǫrk	O
,	O
þá	O
mun	O
mǫlr	O
eigi	O
spilla	O
.	O

Og	O
á	O
þessum	O
þrem	O
vetrum	O
lét	O
Ótta	B-Person
keisari	O
samna	O
liði	O

og	O
fell	O
þegar	O
mjög	O
liðið	O
Hákonar	B-Person
,	O

Þótti	O
flestum	O
sem	O
hann	O
mundi	O
gerr	O
vita	O
en	O
þeir	O
er	O
hann	O
spurði	O
að	O
.	O

Hún	O
svarar	O
:	O
"	O
Ekki	O
skal	O
þá	O
nafn	O
enn	O
þakka	O
yður	O
,	O
herra	O
.	O

og	O
fara	O
síðan	O
aftur	O
.	O

Leónsmerki	O
hekk	O
af	O
hans	O
spjótskafti	O
.	O

og	O
lét	O
þess	O
snemma	O
á	O
kenna	O
að	O
hann	O
mundi	O
það	O
heilræði	O
þýðast	O
vilja	O
er	O
Davíð	B-Person
kennir	O
í	O
saltara	O
,	O
að	O
maður	O
skuli	O
hneigja	O
sig	O
frá	O
illu	O
og	O
gera	O
gott	O
,	O
leita	O
friðarins	O
og	O
fylgja	O
honum	O
.	O

og	O
bað	O
hann	O
enn	O
fara	O
á	O
fund	O
Haralds	B-Person
konungs	O
föður	O
síns	O
og	O
beiða	O
hann	O
þess	O
,	O
að	O
hann	O
fingi	O
honum	O
sex	O
skip	O
og	O
þar	O
lið	O
með	O
,	O
svo	O
að	O
þau	O
væri	O
skipuð	O
fullri	O
skipan	O
,	O

Fór	O
allt	O
skipulega	O
með	O
þeim	O
.	O

Þá	O
svarar	O
Sturla	B-Person
:	O
"	O
Þessa	O
er	O
víst	O
vel	O
til	O
fengið	O
.	O
"	O

Fara	O
nú	O
í	O
skóginn	O
eftir	O
djúpri	O
götu	O

Menn	O
urðu	O
stórlega	O
fegnir	O
hans	O
tilkomu	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Það	O
myndi	O
jafnt	O
hæfiliga	O
.	O
"	O

En	O
þeir	O
váru	O
báðir	O
spakir	O
menn	O
mjǫk	O
.	O

Hefir	O
þú	O
þá	O
litlu	O
betr	O
en	O
ek	O
,	O
segir	O
smiðr	O
.	O

Var	O
þar	O
í	O
fénuðr	O
hans	O
eða	O
akrar	O
,	O
eðr	O
ýmislig	O
orka	O
til	O
ávinnings	O
.	O

Deyjum	O
sem	O
drengjum	O
sómir	O
.	O

Hann	O
setti	O
fimmtardómslǫg	O
ok	O
þat	O
,	O
at	O
engi	O
vegandi	O
skyldi	O
lýsa	O
víg	O
á	O
hendr	O
ǫðrum	O
manni	O
en	O
sér	O
,	O
en	O
áðr	O
váru	O
hér	O
slík	O
lǫg	O
of	O
þat	O
sem	O
í	O
Norvegi	B-Location
.	O

Dómaldr	B-Person
.	O

Þeir	O
Böðvar	B-Person
og	O
Sturla	B-Person
skildu	O
í	O
Dölum	O

Ok	O
fyrst	O
verðr	O
hann	O
sjalfr	O
búinn	O
af	O
staðnum	O
ok	O
hleypir	O
í	O
móti	O
Serkjum	B-Person
ok	O
hjal	O
-	O
mat	O
ok	O
brynjat	O
riddaralið	O
,	O
svá	O
hvat	O
sem	O
búit	O
verðr	O
.	O

Einar	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Hefir	O
þú	O
eigi	O
heyrt	O
það	O
að	O
ég	O
bæti	O
engan	O
mann	O
?	O

og	O
kalla	O
hann	O
njósnarmann	O

Ok	O
ef	O
hann	O
skyldi	O
kjósa	O
,	O
hvárt	O
hann	O
vildi	O
heldr	O
flýja	O
ok	O
hafa	O
sigr	O
eða	O
verjask	O
ór	O
stað	O
ok	O
vera	O
sigraðr	O
af	O
flóttamǫnnum	O
,	O
vǽri	O
sá	O
einn	O
fyr	O
hendi	O
at	O
taka	O
þann	O
kost	O
annanhvárn	O
.	O

og	O
bregst	O
jarl	O
nú	O
við	O
skjótt	O

og	O
lát	O
eigi	O
dæma	O
rangyndi	O
þessi	O
.	O

Eiríkur	B-Person
konungur	O
hafði	O
þar	O
mikið	O
lið	O
.	O
langskip	O
sex	O
eða	O
sjö	O
.	O

Þess	O
,	O
segir	O
Hjalti	B-Person
,	O
að	O
þú	O
leggir	O
málin	O
öll	O
til	O
jafnaðar	O
ok	O
dæmi	O
góðir	O
menn	O
.	O

og	O
dró	O
hann	O
af	O
mér	O
hönkina	O
.	O
"	O

Þat	O
er	O
skjótast	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
svá	O
verða	O
nǽr	O
allir	O
fegnir	O
upplosti	O
þessu	O
,	O
er	O
af	O
øngum	O
sannendum	O
hafði	O
risit	O
,	O
sem	O
himin	O
hefði	O
hǫndum	O
tekit	O
.	O

Þetta	O
sumar	O
kom	O
Eyvindur	B-Person
brattur	O
og	O
Árni	B-Person
óreiða	O
út	O
með	O
bréfum	O
Hákonar	B-Person
konungs	O

og	O
kallaði	O
hann	O

"	O
Upp	O
í	O
Hornskarp	B-Location
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
,	O

Prestur	O
einn	O
sá	O
er	O
farið	O
hafði	O
fyrir	O
ástar	O
sakar	O
að	O
sækja	O
helgan	O
dóm	O
hins	O
sæla	O
Þorláks	B-Person
biskups	O
féll	O
enn	O
fall	O
mikið	O
er	O
hann	O
fór	O
heim	O
á	O
leið	O

Þorsteinn	B-Person
hét	O
maður	O
,	O
frændi	O
Þóris	B-Person
hunds	O
.	O

Og	O
er	O
Gísli	B-Person
af	O
Sandi	B-Location
reið	O
fram	O
með	O
kirkjugarðiinum	O
þá	O
spurði	O
Gissur	B-Person
hver	O
þar	O
væri	O
.	O

En	O
hann	O
vissi	O
lengi	O
ekki	O
hingað	O
.	O

Í	O
þessarri	O
hríð	O
létusk	O
af	O
Darianis	B-Person
3	O
þúsundir	O
riddara	O
þeirra	O
,	O
er	O
vaskligt	O
viðrnám	O
hǫfðu	O
veitt	O
.	O

Er	O
það	O
gott	O
og	O
vel	O
ort	O
,	O

Hún	O
var	O
dóttir	O
Kálfs	B-Person
Guttormssonar	B-Person
.	O

En	O
þat	O
var	O
allt	O
látit	O
niðri	O
liggja	O
,	O
er	O
þeim	O
hafði	O
til	O
svívirðingar	O
gǫrzk	O
.	O

og	O
var	O
heldur	O
fár	O
til	O
Staðar-Böðvars	O
og	O
annarra	O
Þórðarsona	O
.	O

Flosi	B-Person
fór	O
þaðan	O
upp	O
í	O
Fljótsdal	B-Location
ok	O
þaðan	O
suðr	O
á	O
fjall	O
um	O
Öxarhraun	B-Location
ok	O
ofan	O
Sviðinhornadal	B-Location
ok	O
út	O
með	O
Álptafirði	B-Location
fyrir	O
austan	O
ok	O
lauk	O
eigi	O
fyr	O
en	O
hann	O
kom	O
til	O
Þváttár	B-Location
til	O
Hallz	B-Person
mágs	O
síns	O
.	O

og	O
eigi	O
var	O
mér	O
grunlaust	O
nema	O
skildir	O
nokkrir	O
myndu	O
vera	O
þar	O
.	O

En	O
er	O
menn	O
höfðu	O
þar	O
mælt	O
lögmálum	O
sínum	O
.	O
þá	O
stóð	O
Egill	B-Person
upp	O

Hann	O
settist	O
þá	O
niður	O
í	O
lyfting	O
sinni	O
,	O

og	O
nefndu	O
sér	O
votta	O
.	O

og	O
biður	O
þá	O
heim	O
fara	O
og	O
segja	O
svo	O
konunginum	O
að	O
hann	O
búist	O
svo	O
við	O
að	O
öllu	O
um	O
veisluna	O
sem	O
framast	O
hefir	O
hann	O
föng	O
á	O
,	O
að	O
hún	O
verði	O
sem	O
veglegust	O
.	O

Nú	O
gerði	O
hann	O
svo	O
,	O

En	O
annan	O
dag	O
jóla	O
var	O
hann	O
í	O
jörð	O
lagður	O

og	O
vil	O
ég	O
það	O
leyfa	O
þér	O
.	O
"	O

Svegðir	B-Person
.	O

og	O
þá	O
er	O
að	O
því	O
er	O
komið	O
,	O
fer	O
hann	O
með	O
föruneyti	O
sitt	O

og	O
vegur	O
var	O
það	O
en	O
eigi	O
lítilræði	O
.	O

Og	O
varð	O
svo	O
af	O
því	O
að	O
mörgum	O
þótti	O
sér	O
hann	O
ókunnastur	O
þeirra	O
,	O
er	O
þá	O
voru	O
í	O
vali	O
,	O

Konungur	O
var	O
þar	O
nökkverja	O
stund	O
,	O
því	O
að	O
eigi	O
mátti	O
skipin	O
brot	O
flytja	O
fyrir	O
ísum	O
,	O

og	O
voru	O
skornar	O
af	O
allar	O
skauðirnar	O
af	O
hestinum	O

og	O
lét	O
hún	O
svo	O
líf	O
sitt	O
,	O

Hann	O
svarar	O
öngu	O

Ég	O
veit	O
hvar	O
þeir	O
Hákon	B-Person
jarl	O
eru	O
skammt	O
á	O
braut	O
heðan	O
með	O
fá	O
menn	O
,	O

Bacchum	B-Person
kǫlluðu	O
heiðnir	O
menn	O
vínguð	O
sitt	O
.	O

Ok	O
eftir	O
lítinn	O
þagnar	O
tíma	O
talar	O
keisarinn	O
:	O
Seg	O
nú	O
draum	O
þann	O
er	O
fyrir	O
oss	O
bar	O
er	O
oss	O
virðisk	O
merkiligr	O
,	O
því	O
at	O
prófat	O
er	O
hver	O
vizka	O
með	O
þér	O
er	O
,	O
ok	O
hvert	O
hégómafals	O
með	O
Heinreki	B-Person
jarli	O
.	O

Þorgeir	B-Person
tók	O
við	O
þeim	O
með	O
hinni	O
mestu	O
blíðu	O
.	O

Glúmr	B-Person
Hildisson	B-Person
gat	O
séð	O
tilræðið	O
ok	O
hljóp	O
upp	O
þegar	O
ok	O
gat	O
tekið	O
öxina	O
fyrir	O
framan	O
hendr	O
Ásgrími	B-Person
ok	O
snöri	O
þegar	O
egginni	O
að	O
honum	O
því	O
að	O
Glúmr	B-Person
var	O
ramr	O
að	O
afli	O
.	O

og	O
fylgdu	O
honum	O
mjög	O
margir	O
menn	O
af	O
bæ	O
þeim	O
er	O
heitir	O
í	O
Arnarbæli	B-Location
til	O
þess	O
manns	O
híbýla	O
er	O
það	O
var	O
margra	O
manna	O
mál	O
að	O
faðir	O
væri	O
drengsins	O

Lengi	O
berjask	O
Grikkir	B-Person
við	O
þessa	O
borg	O
.	O

Hún	O
svarar	O
:	O
"	O
Enga	O
þökk	O
kann	O
ég	O
fyrir	O
það	O
að	O
þú	O
farir	O
í	O
braut	O
.	O

gekk	O
það	O
í	O
sundur	O
í	O
siglingu	O
,	O

og	O
ætti	O
hann	O
hér	O
heldur	O
friðland	O

og	O
hafði	O
gyrðan	O
sig	O
með	O
álu	O
.	O

og	O
leiðist	O
þar	O
mjög	O
eftir	O
hugur	O
föður	O
hennar	O
,	O

Hljópu	O
menn	O
þá	O
þegar	O
upp	O
og	O
til	O
vopna	O
.	O

og	O
nemi	O
menn	O
kvæðið	O
.	O

Sighvatur	B-Person
fór	O
heim	O
norður	O
eftir	O
það	O

en	O
Þorleifur	B-Person
fer	O
upp	O
í	O
hérað	O
með	O
flokkinn	O

Hér	O
er	O
nú	O
Bessus	B-Person
,	O
vinr	O
yðarr	O
,	O
vitr	O
maðr	O
ok	O
harðfengr	O
.	O

en	O
ég	O
mun	O
frá	O
ráðast	O
.	O
"	O

Ok	O
í	O
borgina	O
var	O
hann	O
kominn	O
ok	O
leiddr	O
handtekinn	O
fyrir	O
mik	O
.	O

og	O
sá	O
hann	O
síðan	O
í	O
þeim	O
höfga	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O

og	O
hljóp	O
á	O
lokhvíluþili	O

Leynask	O
þeir	O
nú	O
brott	O
ór	O
bardaganum	O
hverr	O
,	O
sem	O
komask	O
má	O
,	O
ok	O
nema	O
eigi	O
fyrr	O
stað	O
en	O
um	O
miðnǽtti	O
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
koma	O
í	O
Arbela	B-Location
þann	O
stað	O
,	O
er	O
svá	O
heitir	O
.	O

og	O
talaði	O
Solveig	B-Person
við	O
hann	O
.	O

Og	O
er	O
lið	O
kemur	O
saman	O
,	O
það	O
honum	O
var	O
ætlað	O
,	O
þá	O
stefnir	O
hann	O
þing	O

Snorri	B-Person
og	O
Hallveig	B-Person
fóru	O
í	O
Reykjaholt	B-Location

en	O
ég	O
gerist	O
þjófur	O
á	O
fé	O
þínu	O
;	O

Þeir	O
urðu	O
síðan	O
vígðir	O
tveir	O
til	O
byskupa	O
,	O
Kollr	B-Person
,	O
es	O
vas	O
í	O
Vík	B-Location
austr	O
,	O
ok	O
Jóan	B-Person
at	O
Hólum	B-Location
.	O

en	O
annar	O
horfði	O
að	O
díkinu	O
,	O

Hann	O
býður	O
fyrstum	O
Pálnatóka	B-Person
fóstra	O
sínum	O
til	O
erfis	O
þess	O
og	O
þeim	O
Fjónbyggjum	O
,	O
vinum	O
hans	O
og	O
frændum	O
.	O

Regn	O
mikit	O
hafði	O
komit	O
ór	O
mjǫrkva	O
þeim	O
,	O
er	O
verit	O
hafði	O
.	O

Justitia	O
þat	O
er	O
réttlǽti	O
hefir	O
þar	O
ok	O
,	O
sem	O
makligt	O
er	O
,	O
virðuligt	O
sǽti	O
,	O
því	O
at	O
hon	O
vápnar	O
lǫgin	O
ok	O
verr	O
réttendin	O
ok	O
hallar	O
engan	O
veg	O
sínu	O
réttsýni	O
.	O

En	O
hónum	O
fékk	O
hverr	O
maðr	O
pening	O
til	O
á	O
landi	O
hér	O
,	O
en	O
hann	O
gaf	O
fé	O
þat	O
síðan	O
til	O
hofa	O
.	O

Og	O
er	O
nú	O
það	O
eitt	O
liðið	O
eftir	O
er	O
Hákoni	B-Person
jarli	O
hafði	O
heiman	O
fylgt	O
,	O

"	O
Kveð	O
það	O
fyrst	O
þá	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
.	O

Guðlig	O
skipan	O
stýrir	O
himintunglum	O
.	O

og	O
töluðu	O
þeir	O
um	O
hríð	O
.	O

En	O
þat	O
er	O
sigruðum	O
eingaván	O
at	O
vǽnta	O
sér	O
sigrs	O
á	O
óvinum	O
sínum	O
í	O
annat	O
sinn	O
.	O

Steinn	O
sá	O
er	O
koralus	O
heitir	O
-	O
Hann	O
er	O
góðr	O
við	O
augu	O
ok	O
augnamyrkva	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Gissur	B-Person
það	O
erindi	O
er	O
auðsýnt	O
má	O
vera	O
að	O
hinn	O
helgi	O
andi	O
hefir	O
með	O
honum	O
mælt	O
:	O

Þar	O
eru	O
þeir	O
frændur	O
þínir	O
Staðar-Böðvar	O
og	O
Þorleifur	B-Person
í	O
Görðum	O
.	O
"	O

Sauðahús	B-Location
stóð	O
í	O
gerðinu	O
.	O

Kári	B-Person
sagði	O
þeim	O
að	O
hann	O
mundi	O
þetta	O
sumar	O
koma	O
til	O
Noregs	B-Location
með	O
skatta	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
ok	O
mundi	O
þeir	O
finnaz	O
þar	O
.	O

en	O
kveðst	O
eigi	O
vita	O
hve	O
margmennur	O
hann	O
var	O

Heilsaði	O
Gissur	B-Person
honum	O

Ok	O
hugsið	O
,	O
at	O
guðin	O
fórna	O
oss	O
meira	O
gott	O
,	O
en	O
vér	O
mǽttim	O
vǽtta	O
fyrir	O
stundu	O
.	O

Skyldi	O
þá	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
setja	O
ríkismenn	O
yfir	O
staðinn	O
og	O
gefa	O
þeim	O
réttu	O
og	O
lén	O
.	O

Þá	O
stóð	O
Önundur	B-Person
upp	O

og	O
gekk	O
mest	O
grjót	O
öndverðan	O
bardaga	O
.	O

og	O
ef	O
það	O
dvelst	O
að	O
eg	O
koma	O
eigi	O
hingað	O
,	O
og	O
missi	O
jarls	O
við	O
,	O
þá	O
vil	O
eg	O
attú	O
varðveitir	O
allt	O
ríkið	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
eg	O
kem	O
aftur	O
.	O
"	O

Nú	O
ríðr	O
hann	O
framan	O
fyrir	O
fylkin	O
-	O
garnar	O
ok	O
eggjar	O
liðit	O
alla	O
vega	O
.	O

Falla	O
menn	O
þykkt	O
með	O
borðum	O
og	O
þó	O
enn	O
meir	O
Ásmundar	B-Person
lið	O
.	O

Hann	O
segir	O
Valtara	B-Person
feðr	O
sinum	O
ok	O
ǫllu	O
hýski	O
hvat	O
talat	O
er	O
.	O

og	O
tekur	O
upp	O
búið	O
allt	O
.	O

Tók	O
Guðmundur	B-Person
öxi	O
.	O

En	O
þó	O
skildu	O
þar	O
allir	O
menn	O
vandræðalaust	O
.	O

og	O
gerði	O
þar	O
bú	O
.	O

var	O
hann	O
þá	O
enn	O
með	O
konungi	O
,	O

Móðir	O
Bjarna	B-Person
var	O
Halla	B-Person
Lýtingsdóttir	B-Person
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Það	O
er	O
undir	O
mér	O
að	O
gefa	O
honum	O
tígnarnafn	O
,	O

Ok	O
í	O
því	O
,	O
er	O
hann	O
mǽlti	O
svá	O
,	O
þrífr	O
hann	O
til	O
sverðsins	O
hjá	O
sér	O
,	O
ok	O
leggr	O
á	O
þeim	O
,	O
er	O
yfir	O
honum	O
stóð	O
.	O

en	O
það	O
kunni	O
engi	O
að	O
segja	O
.	O

En	O
hvar	O
ertu	O
Ask	O
maður	O
.	O

Hann	O
þóttist	O
eiga	O
ríki	O
í	O
Noregi	B-Location
að	O
vera	O
jarl	O
yfir	O
fjórum	O
fylkjum	O
.	O

Vermundur	B-Person
var	O
færður	O
til	O
Staðar	O

"	O
og	O
er	O
það	O
sannast	O
að	O
segja	O
,	O
að	O
mér	O
verður	O
vandi	O
mjög	O
mikill	O
við	O
Harald	B-Person
gráfeld	O
fyrir	O
frændsimis	O
sökum	O
.	O

Og	O
þar	O
eftir	O
gaf	O
hann	O
honum	O
grið	O
og	O
frið	O
,	O

"	O
Þess	O
vil	O
ég	O
biðja	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
þér	O
gefist	O
nú	O
vel	O
ef	O
fundur	O
vor	O
Haralds	B-Person
konungs	O
verður	O
,	O

En	O
vel	O
skal	O
hún	O
hér	O
komin	O
með	O
oss	O
,	O

Þeim	O
Órækju	B-Person
þóttu	O
þetta	O
vera	O
ill	O
frétt	O

Var	O
það	O
þá	O
kallað	O
ójafnaður	O
og	O
rangindi	O
er	O
Sighvatur	B-Person
hafði	O
haft	O
ríki	O
og	O
goðorð	O
af	O
mönnum	O
norður	O
þar	O
.	O

"	O
hún	O
skal	O
syngva	O
beati	O
immaculati	O
og	O
sjö	O
sálma	O
og	O
einkum	O
Máríumessu	O
.	O
"	O

Sámur	B-Person
lést	O
þar	O
.	O

og	O
hjó	O
í	O
höfuð	O
Sturlu	B-Person
vinstra	O
megin	O
fyrir	O
aftan	O
eyrað	O
mikið	O
sár	O

Þorvarður	B-Person
þakkar	O
nú	O
vel	O
gjöfina	O
.	O

Og	O
nú	O
um	O
veturinn	O
,	O
þá	O
ætlaði	O
Gormur	B-Person
konungur	O
að	O
herja	O
upp	O
á	O
Harald	B-Person
jarl	O
mág	O
sinn	O
,	O

Muskus	O
heitir	O
forað	O
.	O

og	O
varð	O
það	O
lítið	O
sár	O
því	O
að	O
oddurinn	O
var	O
af	O
spjótinu	O
.	O

"	O
Langt	O
hafa	O
slíkir	O
til	O
sótt	O
,	O
"	O
sagði	O
Gissur	B-Person
.	O

Og	O
er	O
annar	O
vetur	O
kemur	O
,	O
þá	O
sendir	O
konungur	O
enn	O
menn	O
sína	O
til	O
Hollsetulands	B-Location
að	O
bjóða	O
jarli	O
mági	O
sínum	O
til	O
jólaveislu	O
jafnt	O
sem	O
hið	O
fyrra	O
sinn	O
,	O

og	O
haf	O
segl	O
hvort	O
er	O
þú	O
vill	O
,	O

og	O
fleiri	O
unnu	O
á	O
honum	O
.	O

og	O
réðust	O
menn	O
þaðan	O
í	O
ferð	O
með	O
þeim	O
að	O
leita	O
sveinsins	O
.	O

Hann	O
þreif	O
upp	O
öxi	O
sína	O
ok	O
hjó	O
Ásvarð	B-Person
banahögg	O
ok	O
í	O
sundr	O
í	O
honum	O
hrygginn	O
.	O

og	O
vaknaði	O
síðan	O
of	O
morgininn	O
snemma	O
alheill	O
með	O
öllu	O

og	O
spurði	O
hvort	O
Brandur	B-Person
væri	O
þar	O
.	O

Ok	O
þat	O
ráð	O
taka	O
þeir	O
,	O
at	O
eldr	O
er	O
lagðr	O
at	O
borginni	O
þeim	O
megum	O
,	O
er	O
vindr	O
stendr	O
mest	O
at	O
henni	O
.	O

En	O
Alexander	B-Person
konungr	O
bregðr	O
ekki	O
ǽtlan	O
sinni	O
at	O
heldr	O
fyrir	O
orð	O
hans	O
,	O
því	O
at	O
þann	O
nǽsta	O
dag	O
eftir	O
lǽtr	O
hann	O
flytja	O
lið	O
sitt	O
yfir	O
ána	O
Tanaim	B-Location
.	O

og	O
söng	O
fleira	O
millum	O
sálma	O
en	O
aðrir	O
menn	O
.	O

og	O
stefndi	O
til	O
rofs	O
dóminum	O
.	O

og	O
þótti	O
það	O
mest	O
nauðsyn	O
að	O
sækja	O
þangað	O
fyrst	O
til	O
beinann	O
er	O
mestur	O
var	O
.	O

en	O
þótti	O
hún	O
ráðin	O
til	O
örkumla	O
þótt	O
hún	O
rétti	O
við	O

Þat	O
var	O
ok	O
Indíamǫnnum	B-Person
harða	O
þungt	O
,	O
þar	O
er	O
þeir	O
hǫfðu	O
handboga	O
stóra	O
,	O
at	O
jǫrðin	O
var	O
svá	O
blaut	O
,	O
at	O
bogahalsinn	O
beit	O
svá	O
langt	O
í	O
jǫrðina	O
niðr	O
hvert	O
sinn	O
,	O
er	O
hann	O
þurfti	O
at	O
benda	O
,	O
at	O
þat	O
mátti	O
varla	O
gera	O
.	O

Gissur	B-Person
sagði	O
að	O
óhægt	O
mundi	O
að	O
vinna	O
hólminn	O

Þeir	O
undrast	O
þetta	O
mjög	O
,	O

Réð	O
Arinbjörn	B-Person
honum	O
það	O
að	O
staðfestast	O
ekki	O
í	O
Noregi	B-Location
meðan	O
ríki	O
Gunnhildar	B-Person
var	O
svo	O
mikið	O
.	O
Því	O
að	O
henni	O
er	O
sagði	O
Arinbjörn	B-Person
allþungt	O
til	O
þín	O
og	O
hefir	O
þetta	O
mikið	O
spillt	O
er	O
þér	O
Eyvindur	B-Person
skreyja	O
fundust	O
fyr	O
í	O
Jótlandi	B-Location
.	O

Ok	O
sakir	O
þess	O
at	O
menn	O
skilðu	O
sína	O
sekt	O
ok	O
sá	O
með	O
þessum	O
manni	O
Jóni	B-Person
bǽði	O
vitru	O
ok	O
frábǽran	O
góðvilja	O
,	O
taka	O
allir	O
fegnir	O
hans	O
ráð	O
.	O

og	O
lét	O
hann	O
það	O
brátt	O
vitað	O
vera	O
að	O
hann	O
vildi	O
allt	O
leggja	O
það	O
blíðlega	O
til	O
af	O
sinni	O
hendi	O
er	O
hann	O
þóttist	O
skyldur	O
til	O

Sturla	B-Person
vildi	O
það	O
víst	O
eigi	O
ef	O
Páli	B-Person
þætti	O
þó	O
óréttleg	O
riftingin	O
.	O

Þau	O
Þórólfur	B-Person
áttu	O
dóttur	O
unga	O
er	O
Þórdís	B-Person
hét	O
.	O

og	O
féll	O
henni	O
nær	O
allt	O
saman	O

Þar	O
með	O
skortir	O
eigi	O
eggjan	O
af	O
hvárumtveggjum	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Hví	O
hafðir	O
þú	O
svo	O
óvirðiligt	O
verk	O
?	O
"	O

Riðu	O
þeir	O
suður	O
á	O
Bláskógaheiði	B-Location

At	O
vatnagangr	O
geystisk	O
svá	O
mikill	O
í	O
hvert	O
plaz	O
at	O
staðarins	O
folki	O
var	O
hvergi	O
friðaðr	O
með	O
þurrum	O
fǿti	O
.	O

Umfram	O
þau	O
stórmerki	O
,	O
er	O
hér	O
eru	O
stuttliga	O
bréfat	O
,	O
ok	O
þann	O
hagleik	O
,	O
er	O
á	O
var	O
þessu	O
smíði	O
,	O
var	O
allt	O
verkit	O
með	O
gulli	O
búit	O
þar	O
,	O
er	O
þat	O
þótti	O
betr	O
bera	O
.	O

Ok	O
þá	O
er	O
hann	O
sér	O
þat	O
,	O
eggjar	O
hann	O
at	O
fram	O
skyli	O
keyra	O
móti	O
riddaraliði	O
Alexandri	B-Person
alla	O
þá	O
fíla	O
er	O
þeir	O
hafa	O
.	O

og	O
verða	O
hvorirtveggju	O
sárir	O
.	O

Máttu	O
þá	O
og	O
fáir	O
fyrir	O
harmi	O
vatni	O
halda	O
er	O
hjá	O
voru	O
.	O

Sem	O
ráð	O
og	O
líf	O
hins	O
heilaga	O
Þorláks	B-Person
skein	O
með	O
slíkum	O
blóma	O
síns	O
hreinlífis	O
og	O
gæsku	O
og	O
fagurlegrar	O
forsjá	O
annarra	O
ráðs	O
,	O
sem	O
nú	O
var	O
frá	O
sagt	O
,	O
þá	O
lét	O
almáttigur	O
guð	O
til	O
þess	O
rýma	O
,	O
sem	O
hann	O
hafði	O
áður	O
fyrir	O
hugað	O
,	O
að	O
hans	O
vegur	O
skyldi	O
magnast	O
og	O
vaxa	O
úr	O
því	O
sem	O
þá	O
var	O
.	O

en	O
eg	O
muna	O
nú	O
fyrir	O
sakar	O
dæma	O
þeirra	O
er	O
margir	O
menn	O
vilja	O
kalla	O
á	O
slíkum	O
hlutum	O
verða	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
var	O
friði	O
vanr	O
ok	O
miklu	O
bílífi	O
,	O
þá	O
varð	O
hann	O
rauntregr	O
til	O
ófriðarins	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
segja	O
verðr	O
bǽði	O
ljúft	O
ok	O
leitt	O
,	O
þá	O
kom	O
þar	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
konungr	O
kallaðisk	O
son	O
Jovis	B-Person
,	O
er	O
heiðnir	O
menn	O
trúðu	O
vera	O
himnaguð	O
.	O

Hann	O
fékk	O
honum	O
og	O
fóstru	O
þá	O
er	O
vel	O
var	O
fingið	O

og	O
sagði	O
lát	O
Sighvats	B-Person
.	O

Skiljast	O
nú	O
við	O
svo	O
búið	O
.	O

en	O
þeir	O
Órækja	B-Person
voru	O
leystir	O
.	O

og	O
bergði	O
hann	O
þó	O
kjöti	O
þann	O
dag	O

Memnon	B-Person
hafði	O
6	O
hundruð	O
þúsunda	O
liðs	O
.	O

Arinbjörn	B-Person
spurði	O
hver	O
kona	O
sú	O
væri	O
er	O
hann	O
orti	O
mansöng	O
um	O
.	O

en	O
bað	O
þá	O
vera	O
báða	O
samt	O
hvað	O
sem	O
í	O
gerðist	O
.	O

og	O
gengu	O
þeir	O
í	O
kjallarann	O
Markús	B-Person
Marðarson	B-Person
,	O
Símon	B-Person
knútur	O
,	O
Árni	B-Person
beiskur	O
,	O
Þorsteinn	B-Person
Guðinason	B-Person
,	O
Þórarinn	B-Person
Ásgrímsson	B-Person
.	O

Skyli	O
konungr	O
láta	O
slíka	O
óhǿfu	O
vinna	O
?	O

ef	O
þó	O
skal	O
rangt	O
þó	O
gott	O
sé	O
mælt	O
,	O
þá	O
er	O
skylt	O
að	O
þegja	O
sem	O
Davíð	B-Person
segir	O
í	O
saltara	O
:	O
"	O
Lítillátur	O
er	O
eg	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
,	O

og	O
sáu	O
þeir	O
þegar	O
reiðina	O
er	O
þeir	O
máttu	O

og	O
kvað	O
heimilt	O
skyldu	O
að	O
líta	O
yfir	O
varnaðinn	O
,	O

Jörundur	B-Person
hinn	O
mikli	O
flýði	O
eigi	O

og	O
bera	O
fram	O
hver	O
það	O
er	O
keypt	O
hafði	O

Var	O
hún	O
síðan	O
verkóða	O
nótt	O
alla	O
.	O

Annan	O
dag	O
eftir	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
viðinn	O
dregið	O
að	O
virkinu	O
,	O
þá	O
höfðust	O
þeir	O
það	O
að	O
,	O
að	O
þeir	O
gerðu	O
brúar	O
stórar	O
yfir	O
díkið	O
,	O
svo	O
að	O
brú	O
var	O
gör	O
gagnvert	O
hverjum	O
kastala	O
,	O
og	O
gerðu	O
stokka	O
undir	O
,	O
svo	O
að	O
allt	O
tók	O
sá	O
umbúnaður	O
að	O
virkinu	O
.	O

Nú	O
fer	O
því	O
fram	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
kemur	O
hinn	O
þriði	O
vetur	O
.	O

Þeir	O
heituðust	O
að	O
brenna	O
kirkjuna	O
og	O
kváðu	O
óvígða	O
ef	O
þeir	O
gengju	O
eigi	O
út	O
.	O

Ok	O
fyrir	O
þá	O
sǫk	O
man	O
eigi	O
þrǫnglendit	O
at	O
sinni	O
sem	O
fyrr	O
gefa	O
oss	O
sigr	O
.	O

og	O
leggur	O
á	O
braut	O
.	O

Nú	O
má	O
ek	O
sjá	O
,	O
hvat	O
mik	O
hefir	O
blekkt	O
.	O

og	O
sté	O
þegar	O
á	O
skipið	O
,	O
er	O
sá	O
kom	O
til	O
,	O

Þessi	O
maðr	O
biðr	O
konung	O
fara	O
varliga	O
með	O
her	O
sínum	O
,	O
fyrir	O
því	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
at	O
þeir	O
Bessus	B-Person
ok	O
Nabarzanes	B-Person
eru	O
nǽr	O
yðr	O
með	O
mikit	O
lið	O
ok	O
vel	O
búit	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Ég	O
sák	O
aldri	O
betri	O
segl	O
,	O

En	O
Knútr	B-Person
konungr	O
mun	O
litla	O
hríð	O
liggja	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
,	O
því	O
at	O
þar	O
er	O
engi	O
hǫfn	O
skipafjǫlda	O
þeim	O
,	O
er	O
hann	O
hefir	O
.	O

En	O
Áki	B-Person
átti	O
friðland	O
og	O
gott	O
vinfengi	O
við	O
Óttar	B-Person
jarl	O
á	O
Gautlandi	B-Location
.	O

gerðist	O
Skalla	B-Person
Grímur	I-Person
þá	O
maður	O
gamall	O
.	O

og	O
býst	O
Sigurður	B-Person
til	O
þessar	O
ferðar	O

og	O
stemmið	O
af	O
svo	O
lítið	O
falli	O
þar	O
ofan	O
sem	O
þér	O
eruð	O
,	O
eigi	O
meira	O
en	O
drjúpi	O
mjög	O
títt	O
svo	O
,	O

eða	O
viljið	O
þér	O
eigi	O
verðið	O
skammlífir	O
?	O
"	O

En	O
sumum	O
vísar	O
ván	O
til	O
slíks	O
útvegar	O
,	O
sá	O
hlutr	O
,	O
er	O
maðr	O
má	O
því	O
síðr	O
missa	O
til	O
fylgðar	O
við	O
sik	O
,	O
sem	O
honum	O
fellr	O
þyngra	O
,	O
því	O
at	O
vánin	O
tjár	O
þat	O
jafnan	O
þeim	O
,	O
er	O
henni	O
trúir	O
,	O
at	O
hann	O
my	O
-	O
ni	O
bíða	O
betri	O
daga	O
.	O

Ok	O
þegar	O
er	O
saman	O
heimtir	O
með	O
þeim	O
,	O
þá	O
skýtr	O
Porus	B-Person
at	O
honum	O
títt	O
ok	O
hart	O
.	O

En	O
þá	O
er	O
þat	O
er	O
fullvaxið	O
,	O
þá	O
ǿðisk	O
svá	O
dýrit	O
,	O
at	O
þat	O
þolir	O
hvergi	O
,	O
nema	O
renn	O
til	O
trés	O
eða	O
staurs	O
.	O

En	O
þat	O
var	O
til	O
þess	O
haft	O
,	O
at	O
hann	O
leyndi	O
bréfi	O
nokkuru	O
,	O
því	O
er	O
honum	O
hafði	O
sent	O
einn	O
af	O
riddurum	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

og	O
var	O
þar	O
til	O
sýnis	O
;	O

og	O
spurði	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
að	O
veðri	O
er	O
sá	O
kom	O
inn	O
.	O

og	O
hver	O
annarra	O
talaði	O
við	O
sinn	O
kumpán	O
.	O

og	O
eigi	O
er	O
að	O
leyna	O
lyktinni	O
að	O
Tósti	B-Person
jarl	O
sver	O
sig	O
í	O
vald	O
Haralds	B-Person
konungs	O
,	O
heitur	O
konungi	O
fylgð	O
og	O
föruneyti	O
vestur	O
til	O
Englands	B-Location
,	O

Ok	O
biðja	O
þrátt	O
,	O
at	O
konungr	O
skyli	O
þekkjask	O
þeirra	O
ráð	O
.	O

Fór	O
síðan	O
aftur	O
til	O
konungs	O
.	O

Hann	O
fór	O
um	O
föstuna	O
suður	O
í	O
Skálaholt	B-Location

Koðrán	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Hvar	O
væri	O
hans	O
meiri	O
von	O
?	O
"	O

Þá	O
hét	O
hann	O
einkum	O
á	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O
,	O

Skǫmm	O
mikil	O
,	O
at	O
þeir	O
,	O
er	O
til	O
þess	O
vǽri	O
bornir	O
at	O
vera	O
þrǽlar	O
fastir	O
á	O
fótum	O
,	O
skyli	O
þat	O
fyrir	O
berask	O
eftir	O
þann	O
mikla	O
glǿp	O
,	O
er	O
þeir	O
hafa	O
gǫrt	O
,	O
at	O
eignask	O
ríkit	O
eftir	O
Darium	B-Person
.	O

Eftir	O
það	O
koma	O
þeir	O
nú	O
allir	O
á	O
þing	O
,	O

Ok	O
nú	O
skundar	O
hann	O
með	O
her	O
sinn	O
í	O
mót	O
Poro	B-Person
ok	O
nemr	O
eigi	O
stað	O
fyrr	O
,	O
en	O
hann	O
kemr	O
til	O
ár	O
þeirrar	O
,	O
er	O
Hydaspes	B-Location
heitir	O
.	O

En	O
er	O
Egill	B-Person
settist	O
niður	O
.	O
þá	O
nefndi	O
Þorsteinn	B-Person
votta	O
að	O
gerð	O
hans	O
.	O

Biskup	O
biður	O
nú	O
stöðvast	O
bardagann	O

og	O
þykist	O
þá	O
eiga	O
að	O
vitja	O
jarldómsins	O
,	O
að	O
því	O
sem	O
konungur	O
hafði	O
heitið	O
.	O

Gangið	O
nú	O
þá	O
í	O
gǫgnum	O
þessar	O
inar	O
óvígligu	O
fylkingar	O
,	O
þar	O
sem	O
sverðin	O
ryðja	O
gǫtur	O
fyrir	O
yðr	O
.	O

en	O
vér	O
vorum	O
í	O
vetur	O
á	O
Íslandi	B-Location
,	O

Frá	O
því	O
er	O
nú	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
fjórir	O
af	O
Grikkjum	B-Person
fá	O
komizk	O
upp	O
á	O
borgarvegginn	O
,	O
þeir	O
er	O
svá	O
eru	O
nefndir	O
:	O
Pentestes	B-Person
ok	O
Timaeus	B-Person
,	O
Leuernacus	B-Person
ok	O
Aribolus	B-Person
.	O

Alexander	B-Person
konungr	O
verðr	O
glaðr	O
við	O
,	O
er	O
hann	O
skal	O
fyrir	O
hafa	O
fundit	O
þá	O
menn	O
,	O
er	O
eigi	O
spari	O
viðr	O
at	O
nema	O
.	O

Síðan	O
hétu	O
á	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O
faðir	O
og	O
móðir	O
barnsins	O
að	O
hann	O
skyldi	O
þeim	O
við	O
hjálpa	O
öllum	O
saman	O
.	O

Brandur	B-Person
hét	O
son	O
Þorsteins	B-Person
.	O

Øxina	O
keyrir	O
hann	O
á	O
hals	O
þeim	O
manni	O
,	O
er	O
Hermogenes	B-Person
hét	O
.	O

en	O
það	O
var	O
þá	O
sannlega	O
gott	O
er	O
helgað	O
var	O
undir	O
heilagri	O
skírn	O
en	O
blessað	O
síðan	O
með	O
biskuplegri	O
tign	O
.	O

og	O
drakk	O
oftast	O
lítt	O
.	O

en	O
svo	O
segja	O
menn	O
að	O
Aron	O
son	O
Halldórs	B-Person
Ragnheiðarsonar	B-Person
gengi	O
fyrstur	O
á	O
húsin	O
.	O

Þessi	O
sálmur	O
er	O
"	O
Domine	O
quis	O
habitabit	O
"	O

En	O
hinn	O
næsta	O
dag	O
eftir	O
,	O
þá	O
gekk	O
hún	O
til	O
altaris	O

Maður	O
hét	O
Hafliði	B-Person
Höskuldsson	I-Person
bróðir	O
Sighvats	B-Person
auðga	O
.	O

Hann	O
varð	O
hræddur	O
mjög	O

og	O
lést	O
vilja	O
hefna	O
Haralds	B-Person
gráfeldar	O
frænda	O
síns	O
.	O

En	O
nú	O
rǽðr	O
Alexander	B-Person
lǫndum	O
með	O
fátǿki	O
sitt	O
øruggr	O
ok	O
frjáls	O
fyrir	O
fjárins	O
áhyggju	O
.	O

og	O
stefndi	O
vestan	O
liði	O

En	O
an	O
-	O
narr	O
er	O
fullsǿfðr	O
.	O

og	O
drógu	O
sig	O
úr	O
norður	O
í	O
gerðið	O
.	O

og	O
renna	O
á	O
land	O
upp	O

og	O
mun	O
þeim	O
að	O
öðru	O
verða	O
en	O
allir	O
menn	O
muni	O
til	O
þeirra	O
stunda	O
.	O
"	O

sóttu	O
svo	O
norður	O
eftir	O
forskálanum	O
þeim	O
sem	O
til	O
kirkju	O
er	O
.	O

En	O
hann	O
andaðisk	O
á	O
ǫðru	O
ári	O
konungdóms	O
Fóku	B-Person
keisara	O
,	O
fjórum	O
vetrum	O
ens	O
sjaunda	O
hundraðs	O
eptir	O
burð	O
Krists	B-Person
at	O
almannatali	O
.	O

En	O
þá	O
var	O
eigi	O
tryggt	O
að	O
sækja	O
á	O
landið	O
upp	O
fyr	O
ófriðar	O
sökum	O
,	O

Ok	O
svá	O
vínit	O
at	O
taka	O
þat	O
eigi	O
fyrir	O
tilsettan	O
tíma	O
.	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
svarar	O
:	O
"	O
Lát	O
heyra	O
.	O
"	O

Þeir	O
gerðu	O
sem	O
konungr	O
bauð	O
.	O

og	O
bjuggu	O
á	O
hans	O
löndum	O

Þar	O
var	O
skinnari	O
og	O
járnsmiður	O
.	O

Og	O
of	O
kveldið	O
var	O
tíðrætt	O
of	O
vísurnar	O
,	O

og	O
fer	O
til	O
veislunnar	O
með	O
mikið	O
lið	O
.	O

"	O
og	O
gakk	O
með	O
mér	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
.	O

og	O
þótti	O
hann	O
öfunda	O
sig	O
.	O

Margir	O
aðrir	O
af	O
Grikkjum	B-Person
berjask	O
ok	O
vel	O
,	O
þó	O
at	O
þessir	O
2	O
vǽri	O
einkum	O
vaskastir	O
.	O

Þá	O
svarar	O
Þjóðólfur	B-Person
:	O
"	O
Halli	B-Person
er	O
orðhvass	O
maður	O
,	O

og	O
gaf	O
honum	O
þegar	O
eitt	O
fingurgull	O
.	O

En	O
húð	O
selsins	O
var	O
níu	O
feta	O
löng	O

Hann	O
var	O
með	O
nokkurs	O
konar	O
vél	O
svá	O
festr	O
við	O
ok	O
eða	O
sila	O
,	O
at	O
engi	O
kunni	O
frá	O
leysa	O
.	O

Var	O
Snorri	B-Person
þá	O
að	O
Reykjum	O
með	O
Gissuri	B-Person
.	O

og	O
greip	O
járnsleggju	O
í	O
hönd	O
sér	O

En	O
því	O
at	O
ørlǫgin	O
banna	O
,	O
at	O
vit	O
megim	O
viðr	O
talask	O
,	O
þá	O
skalt	O
þú	O
,	O
hverr	O
sem	O
þú	O
ert	O
,	O
segja	O
þau	O
mín	O
orð	O
Alexandro	B-Person
,	O
at	O
við	O
þat	O
fer	O
ek	O
af	O
heiminum	O
,	O
at	O
ek	O
á	O
honum	O
mikit	O
gott	O
at	O
launa	O
svá	O
sómasamliga	O
,	O
sem	O
hann	O
er	O
til	O
móður	O
minnar	O
ok	O
sonar	O
míns	O
,	O
því	O
at	O
hann	O
gerir	O
þannug	O
til	O
þeirra	O
í	O
alla	O
staði	O
,	O
sem	O
dýrligum	O
hǫfðin	O
-	O
gja	O
sómir	O
,	O
en	O
herðir	O
eigi	O
á	O
þeim	O
,	O
sem	O
hermenn	O
eru	O
vanir	O
,	O
þann	O
fjándskap	O
,	O
er	O
vár	O
í	O
millum	O
hefir	O
verit	O
.	O

Þá	O
er	O
herr	O
Darii	B-Person
var	O
saman	O
kominn	O
í	O
einn	O
stað	O
,	O
lǽtr	O
hann	O
kveðja	O
sér	O
hljóðs	O
,	O
ok	O
talar	O
síðan	O
á	O
þá	O
leið	O
:	O
Ef	O
hamingjan	O
hefði	O
valit	O
mér	O
þat	O
lið	O
,	O
er	O
dáð	O
-	O
laust	O
vǽri	O
,	O
ok	O
dauðann	O
ǽtlaði	O
drengiligan	O
með	O
hverju	O
móti	O
,	O
sem	O
hann	O
verðr	O
,	O
munda	O
ek	O
heldr	O
þegja	O
,	O
góðir	O
halsar	O
,	O
yfir	O
því	O
,	O
er	O
mǽlanda	O
vǽri	O
,	O
en	O
dvelja	O
daginn	O
af	O
með	O
tómum	O
orðum	O
.	O

Nú	O
tekur	O
Knútur	B-Person
við	O
landi	O
og	O
þegnum	O
og	O
öllu	O
því	O
ríki	O
er	O
Gormur	B-Person
hafði	O
átt	O
,	O

bað	O
Ásgerðar	B-Person
dóttur	O
Bjarnar	B-Person
.	O

Guðbrandr	B-Person
lét	O
nú	O
leita	O
hans	O
um	O
skóginn	O
ok	O
finnz	O
hann	O
eigi	O
.	O

Frá	O
því	O
er	O
nú	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
hér	O
verðr	O
kostr	O
at	O
sjá	O
,	O
sem	O
ǽtla	O
má	O
,	O
mǫrg	O
ok	O
ágǽtlig	O
vápn	O
.	O

og	O
var	O
sjá	O
mikil	O
af	O
því	O
að	O
það	O
má	O
líklegt	O
þykja	O
að	O
þar	O
muni	O
best	O
að	O
flestu	O
verið	O
hafa	O
er	O
hann	O
undi	O
sér	O
best	O
.	O

Síðan	O
fara	O
þeir	O
Pálnatóki	B-Person
og	O
Sveinn	B-Person
báðir	O
samt	O
of	O
alla	O
Danmörk	B-Location
.	O

Alexander	B-Person
konungr	O
spyrr	O
dróttningina	O
,	O
síðan	O
er	O
hon	O
hafði	O
staðit	O
fyrir	O
honum	O
um	O
hríð	O
ok	O
horft	O
á	O
hann	O
upp	O
,	O
hvat	O
ørendi	O
hon	O
vildi	O
þangat	O
sǿkja	O
,	O
eða	O
hverja	O
mikla	O
sǿmð	O
hon	O
vildi	O
þegit	O
hafa	O
.	O

Ok	O
er	O
hann	O
sá	O
Alexandrum	B-Person
fóstrson	O
sinn	O
þrútinn	O
af	O
mikilli	O
reiði	O
þeirri	O
,	O
er	O
eigi	O
mátti	O
leynask	O
fyrir	O
brugðnu	O
ok	O
blóðrauðu	O
litarafti	O
,	O
þá	O
spurði	O
hann	O
eftir	O
vandliga	O
,	O
hver	O
sǫk	O
til	O
vǽri	O
svá	O
sollinnar	O
reiði	O
.	O

Uppi	O
yfir	O
stolpunum	O
var	O
hvalf	O
svá	O
gagnsǽtt	O
sem	O
gler	O
,	O
þvílíkt	O
vaxit	O
sem	O
himinn	O
til	O
at	O
sjá	O
.	O

og	O
var	O
skáld	O
.	O

en	O
Tumi	B-Person
skenkti	O
þeim	O
.	O

Nú	O
leggur	O
Haraldur	B-Person
að	O
þeim	O
öllum	O
megin	O
,	O

En	O
þat	O
gørðisk	O
af	O
því	O
,	O
at	O
þar	O
nefndi	O
annarr	O
maðr	O
at	O
ǫðrum	O
vátta	O
,	O
ok	O
sǫgðusk	O
hvárir	O
ýr	O
lǫgum	O
við	O
aðra	O
,	O
enir	O
kristnu	O
menn	O
ok	O
enir	O
heiðnu	O
,	O
ok	O
gingu	O
síðan	O
frá	O
lǫgbergi	O
.	O

og	O
þótti	O
hann	O
vera	O
hverjum	O
manni	O
vitrari	O
og	O
ráðgari	O
,	O

Illr	O
kurr	O
gerizk	O
nú	O
í	O
liðinu	O
.	O

og	O
fær	O
í	O
hendur	O
Tútu	B-Person

og	O
gerðu	O
ráð	O
sín	O
.	O

Nú	O
þá	O
,	O
góðir	O
félagar	O
,	O
ríði	O
hverr	O
,	O
sem	O
hann	O
má	O
mest	O
af	O
taka	O
,	O
til	O
þess	O
,	O
at	O
vér	O
megim	O
hjalpa	O
Dario	B-Person
en	O
drepa	O
þá	O
níðinga	O
,	O
er	O
svá	O
hneisuliga	O
léku	O
við	O
hann	O
.	O

Takið	O
slíkt	O
af	O
mínu	O
ríki	O
sem	O
þér	O
fáið	O
yðr	O
vel	O
haldit	O
ok	O
þat	O
lið	O
,	O
sem	O
yðr	O
fylgir	O
.	O

Og	O
er	O
nátta	O
tók	O
,	O
þá	O
settu	O
þeir	O
þriggja	O
nátta	O
grið	O
á	O
millum	O
sín	O

Borgarmenn	O
gefa	O
staðinn	O
upp	O
fyrir	O
honum	O
.	O

Haraldur	B-Person
fann	O
það	O

Eigi	O
vil	O
ek	O
því	O
kaupa	O
sigrinn	O
,	O
at	O
þeir	O
,	O
er	O
eftir	O
oss	O
koma	O
,	O
finni	O
svá	O
ritat	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafi	O
með	O
prettum	O
sigrat	O
,	O
ok	O
minnki	O
svá	O
slǿgðin	O
mikla	O
frǽgð	O
.	O

Fóru	O
þá	O
aðrir	O
njósnarmenn	O
fram	O
,	O
er	O
aðrir	O
fóru	O
aptr	O
.	O

Þar	O
var	O
og	O
margt	O
héraðsmanna	O
fyrir	O
svo	O
að	O
þar	O
voru	O
alls	O
fyrir	O
átta	O
tigir	O
manna	O
.	O

Hann	O
var	O
ǽttaðr	O
af	O
Arabia	B-Location
.	O

og	O
lést	O
eigi	O
vildu	O
fram	O
halda	O
förinni	O

Jarl	O
snøri	O
aptr	O
við	O
dyrrin	O
ok	O
mælti	O
:	O
"	O
Lengra	O
myndir	O
þú	O
renna	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
,	O
ef	O
þú	O
kvæmir	O
því	O
við	O
.	O

Hinn	O
þriðji	O
var	O
við	O
vígslu	O
Þorláks	B-Person
biskups	O
Páll	B-Person
Björgvinjarbiskup	B-Person
,	O
mikill	O
skörungur	O
og	O
vinur	O
Þorláks	B-Person
biskups	O
alla	O
ævi	O
síðan	O
.	O

og	O
þykir	O
konungi	O
gott	O
við	O
hann	O
að	O
tala	O
.	O

og	O
varð	O
þar	O
hart	O
viðurnám	O
.	O

og	O
tók	O
hann	O
við	O
honum	O
.	O

Þeir	O
spurðu	O
Gunnar	B-Person
um	O
fundinn	O
.	O

Ok	O
þar	O
kom	O
,	O
at	O
þat	O
var	O
rautt	O
í	O
at	O
sjá	O
sem	O
blóð	O
.	O

Lítit	O
starf	O
at	O
sigra	O
svikarann	O
.	O

en	O
fékk	O
Þórði	B-Person
Laugardal	B-Location
í	O
Tálknafirði	B-Location
.	O

Þórálfur	B-Person
var	O
heldur	O
óvinsæll	O
við	O
nágranna	O
sína	O

Þá	O
mælti	O
Haraldur	B-Person
Goðinason	I-Person
:	O
"	O
Mikill	O
maður	O
og	O
ítarligur	O
,	O

og	O
getur	O
að	O
líta	O
að	O
maður	O
einn	O
mikill	O
sat	O
útar	O
á	O
bekkinn	O

Það	O
er	O
og	O
frá	O
sagt	O
,	O
að	O
Haraldur	B-Person
lét	O
að	O
eggjast	O
og	O
átti	O
við	O
sér	O
slægra	O
um	O
,	O
þar	O
er	O
Hákon	B-Person
var	O
.	O

Ey	O
ein	O
var	O
skammt	O
frá	O
þeim	O
í	O
firðinum	O
,	O

Þykkir	O
borin	O
ván	O
,	O
at	O
hann	O
myni	O
aftr	O
fá	O
nát	O
sóma	O
sínum	O
,	O
þar	O
sem	O
Alexander	B-Person
má	O
þegar	O
at	O
komanda	O
morgni	O
setjask	O
um	O
sjalfa	O
Babylonem	B-Location
ok	O
aðrar	O
borgir	O
þǽr	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
varnarlausar	O
gefit	O
í	O
vald	O
óvina	O
sinna	O
.	O

Hví	O
sǽtir	O
þat	O
,	O
er	O
þér	O
hafið	O
svá	O
lengi	O
sofit	O
?	O

en	O
Gissur	B-Person
taldist	O
undan	O

Við	O
of	O
feitan	O
kvið	O
-	O
Tak	O
rugbrauð	O
eigi	O
blandat	O
við	O
annat	O
korn	O
ok	O
brjót	O
í	O
vín	O
eða	O
ǫlðr	O
ok	O
lát	O
standa	O
nǽtr	O
sjau	O
.	O

Hann	O
styrkti	O
oft	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
í	O
fagurlegum	O
dæmisögum	O
frá	O
helgum	O
mönnum	O
er	O
sín	O
meinlæti	O
báru	O
drengilega	O
fyrir	O
guðs	O
sakir	O
.	O

Øxn	O
þeir	O
,	O
er	O
áðr	O
váru	O
vanir	O
arðr	O
at	O
draga	O
,	O
verða	O
nú	O
beittir	O
fyrir	O
vagna	O
.	O

En	O
síðan	O
lét	O
hún	O
tjalda	O
í	O
staðinn	O
blám	O
reflum	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
altjölduð	O
var	O
höllin	O
.	O

Þá	O
man	O
ek	O
reyna	O
,	O
hversu	O
mjǫk	O
þér	O
hirðið	O
um	O
mik	O
,	O
er	O
ek	O
sé	O
sljó	O
sverð	O
brotin	O
en	O
hlífar	O
klofnar	O
af	O
stórum	O
hǫggum	O
.	O

"	O
látum	O
lausa	O
enn	O
veðjunna	O
,	O

og	O
bað	O
þá	O
vaka	O
og	O
halda	O
vörð	O
,	O

Þorvarður	B-Person
hét	O
maður	O
krákunef	O
,	O
vestfirskur	O
maður	O
að	O
kyni	O
,	O
auðigur	O
maður	O
og	O
drengur	O
góður	O
.	O

En	O
ef	O
konungi	O
þykki	O
svívirðligt	O
aftr	O
at	O
snúa	O
ok	O
sýnizk	O
herinum	O
,	O
sem	O
þat	O
myni	O
illt	O
heill	O
at	O
hopa	O
þegar	O
á	O
hǽl	O
,	O
þá	O
biðr	O
Timodes	B-Person
,	O
at	O
hann	O
láti	O
brott	O
fara	O
fjárhlut	O
sinn	O
flestan	O
allan	O
ok	O
þar	O
með	O
ófǿrt	O
lið	O
,	O
konur	O
ok	O
bǫrn	O
.	O

og	O
skyldi	O
geyma	O
hans	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
færi	O
utan	O
.	O

Gissur	B-Person
segir	O
hann	O
eigi	O
þurfa	O
að	O
hann	O
færi	O
er	O
engi	O
var	O
safnaður	O
fyrir	O
.	O

Báru	O
þeir	O
síðan	O
sveininn	O
þangað	O
er	O
ljóst	O
var	O

Ásgrímr	B-Person
mælti	O
:	O
Hvað	O
spyr	O
ðu	O
austan	O
frá	O
Flosa	B-Person
?	O

Hann	O
strauk	O
fast	O
hendinni	O
um	O
kinnina	O

Og	O
fyri	O
þá	O
sök	O
er	O
konungur	O
hafði	O
unnið	O
svo	O
mikinn	O
sigur	B-Person
við	O
stóra	O
höfðingja	O
og	O
ofrefli	O
liðs	O
var	O
allt	O
fólkið	O
hrætt	O
orðið	O

En	O
margt	O
dvaldist	O
eftir	O
með	O
Aðalsteini	B-Person
konungi	O
.	O

Gekk	O
hann	O
þá	O
í	O
kirkju	O
og	O
klerkar	O
hans	O

Bar	O
erkibiskup	O
þá	O
boð	O
á	O
millum	O
þeirra	O
og	O
aðrir	O
góðgjarnir	O
menn	O

Er	O
nú	O
þýðingin	O
úti	O
þó	O
at	O
eigi	O
sé	O
gleðilig	O
.	O

Var	O
það	O
í	O
ráðagjörðum	O
að	O
Mörðr	B-Person
skyldi	O
biðja	O
dóttur	O
Gizurar	B-Person
hvíta	O
ok	O
skyldi	O
Þorgeirr	B-Person
þegar	O
ríða	O
vestr	O
um	O
ár	O
með	O
þeim	O
.	O

Ok	O
ríðr	O
yfir	O
margan	O
hǫfðingjabúk	O
í	O
bardaganum	O
.	O

Þorlákur	B-Person
biskup	O
var	O
aldrei	O
allvel	O
heill	O
í	O
sínum	O
biskupsdómi	O

Og	O
þá	O
er	O
lokið	O
var	O
kvæðinu	O
spyr	O
konungur	O
Rauð	O
hvernig	O
væri	O
kvæðið	O
,	O

Af	O
þeim	O
hefir	O
hon	O
nafn	O
tekit	O
,	O
er	O
hana	O
lét	O
gera	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
láta	O
þau	O
Hákon	B-Person
í	O
haf	O
,	O

Inn	O
bezti	O
lǽknir	O
,	O
sá	O
er	O
Critobulus	B-Person
heitir	O
,	O
er	O
til	O
fenginn	O
at	O
grǿða	O
sár	O
hans	O
.	O

Hann	O
hefir	O
nú	O
þessa	O
íðn	O
tólf	O
sumur	O
í	O
samt	O
,	O

Víst	O
væra	O
ég	O
þá	O
sannliga	O
kallaður	O
verri	O
höfðingi	O
ef	O
ég	O
biða	O
svo	O
elli	O
að	O
ég	O
væra	O
banamaður	O
bróður	O
míns	O
,	O

Taka	O
þeir	O
nú	O
síðan	O

Ok	O
þat	O
gerir	O
hann	O
sér	O
þegar	O
í	O
hug	O
,	O
at	O
ekki	O
vǽtta	O
myndi	O
við	O
honum	O
rǫnd	O
reisa	O
.	O

En	O
hann	O
beið	O
hans	O
í	O
sama	O
stað	O

Eysteinn	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Viltu	O
flensa	O
í	O
milli	O
segla	O
,	O
herra	O
?	O
"	O

Viljum	O
vér	O
ok	O
ekki	O
yfir	O
ǫðrum	O
vera	O
.	O

og	O
segja	O
svo	O
konunginum	O
,	O
að	O
jarls	O
var	O
von	O
til	O
veislunnar	O
.	O

Þat	O
er	O
offylli	O
með	O
stóra	O
ropa	O
ok	O
stynfullan	O
kvið	O
.	O

Eftir	O
þenna	O
atburð	O
taka	O
saman	O
at	O
riðlask	O
mjǫk	O
sveitirnar	O
.	O

Ok	O
aldrigi	O
skal	O
mín	O
hǫnd	O
eða	O
mitt	O
sverð	O
saur	O
-	O
gask	O
í	O
svá	O
margvitrum	O
heila	O
.	O

Sá	O
hét	O
Þorkell	B-Person
berklingur	O
.	O

Ǽtlið	O
ér	O
þǫrf	O
vinna	O
,	O
at	O
frǽndr	O
einir	O
gjaldi	O
þess	O
,	O
er	O
feðr	O
gerðu	O
?	O

Fóru	O
þeir	O
Kolbeinn	B-Person
þá	O
norður	O
en	O
Gissur	B-Person
suður	O
.	O

En	O
þá	O
saknaði	O
móðirin	O
sveinsins	O

Fær	O
mér	O
hann	O

Þá	O
setti	O
Guðbrandr	B-Person
Ásvarð	B-Person
verkstjóra	O
sinn	O
að	O
ganga	O
með	O
þeim	O
hvert	O
sem	O
hon	O
fór	O
.	O

Et	O
fyrsta	O
sumar	O
,	O
es	O
Bergþórr	B-Person
sagði	O
lǫg	O
upp	O
,	O
vas	O
nýmæli	O
þat	O
gǫrt	O
,	O
at	O
lǫg	O
ór	O
skyldi	O
skrifa	O
á	O
bók	O
at	O
Hafliða	B-Person
Mássonar	I-Person
of	O
vetrinn	O
eptir	O
at	O
sǫgu	O
ok	O
umbráði	O
þeira	O
Bergþórs	B-Person
ok	O
annarra	O
spakra	O
manna	O
,	O
þeira	O
es	O
til	O
þess	O
váru	O
teknir	O
.	O

og	O
virði	O
þessa	O
jartein	O
því	O
meira	O
sem	O
hann	O
kunni	O
görr	O
sjá	O
en	O
flestir	O
aðrir	O
.	O

Í	O
sjǽtúni	O
nøkkuru	O
satt	O
einn	O
forríkr	O
bóndi	O
er	O
Ásgautr	B-Person
hét	O
,	O
vel	O
at	O
sér	O
gǫrr	O
um	O
alla	O
hluti	O
,	O
mildr	O
ok	O
gestrisinn	O
,	O
ráðvandr	O
ok	O
réttvíss	O
,	O
góðr	O
órlausna	O
við	O
þá	O
er	O
hans	O
þurftu	O
.	O

Ok	O
lǽtr	O
hann	O
fá	O
slíkt	O
ørendi	O
sem	O
ina	O
fyrri	O
.	O

"	O
Herra	O
,	O
"	O
svarar	O
hann	O
,	O
"	O
þar	O
var	O
Haraldur	B-Person
Norðmannakonungur	O
.	O
"	O

Það	O
lagði	O
hann	O
og	O
við	O
um	O
það	O
fram	O
,	O
sem	O
flestir	O
góðir	O
menn	O
hafa	O
gert	O
áður	O
,	O
að	O
hann	O
lét	O
kalla	O
saman	O
fátæka	O
menn	O
fyrir	O
hinar	O
hæstu	O
hátíðir	O
,	O
tólf	O
eða	O
níu	O
eða	O
sjö	O
,	O
og	O
kom	O
til	O
leynilega	O
að	O
þvo	O
fætur	O
þeirra	O
og	O
þerrði	O
síðan	O
með	O
hári	O
sínu	O
og	O
gaf	O
hverjum	O
þeirra	O
nokkura	O
góða	O
ölmusu	O
áður	O
á	O
brott	O
færi	O

Og	O
eftir	O
það	O
lætur	O
konungur	O
líf	O
sitt	O
.	O

Sturla	B-Person
varð	O
mjög	O
styggur	O
við	O

frá	O
Gizuri	B-Person
byskupi	O
.	O

og	O
féll	O
miklu	O
fleira	O
hans	O
lið	O
of	O
daginn	O
.	O

og	O
gistu	O
að	O
Sauðafelli	B-Location
.	O

En	O
því	O
at	O
fǿri	O
gefask	O
á	O
at	O
berjask	O
við	O
sjalfan	O
Darium	B-Person
ok	O
allan	O
hans	O
afla	O
ok	O
líkligt	O
sé	O
,	O
at	O
hann	O
megi	O
eigi	O
forðask	O
þenna	O
bardaga	O
með	O
flótta	O
,	O
þá	O
er	O
nú	O
engi	O
sá	O
hlutr	O
,	O
er	O
mik	O
hugsýki	O
.	O

og	O
talaði	O
vel	O
um	O
að	O
Sturla	B-Person
skyldi	O
hafa	O
þær	O
sem	O
honum	O
líkaði	O

og	O
vissi	O
ekki	O
til	O
manna	O
er	O
hann	O
sá	O
ljós	O
og	O
menn	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Graut	O
muntu	O
gerva	O
láta	O
.	O
"	O

og	O
lauk	O
svo	O
málum	O
þessum	O
.	O

Eigi	O
at	O
eins	O
fǽldusk	O
hestar	O
Grikkja	B-Person
við	O
áskrámlig	O
lǽti	O
þeirra	O
.	O

og	O
hafði	O
það	O
svo	O
víða	O
verið	O
sem	O
það	O
hét	O
til	O
.	O

Achilles	B-Person
var	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
bǫrðusk	O
við	O
Trojam	B-Location
,	O
vígdjarfastr	O
ok	O
miklu	O
sterkastr	O
,	O
en	O
Nestor	B-Person
spakastr	O
ok	O
forsjálastr	O
.	O

og	O
var	O
þar	O
þá	O
sett	O
kanokasetur	O
.	O

Þeir	O
Guttormur	B-Person
og	O
Þorgils	B-Person
skarði	O
biðja	O
Gissur	B-Person
orlofs	O
að	O
vera	O
eigi	O
í	O
bardaga	O
í	O
móti	O
frændum	O
sínum	O
.	O

og	O
hugðu	O
nú	O
til	O
enskis	O
ófriðar	O
.	O

Auðr	B-Person
,	O
dóttir	O
Ketils	B-Person
flatnefs	O
,	O
hersis	O
nórœns	O
,	O
byggði	O
vestr	O
í	O
Breiðafirði	B-Location
;	O
þaðan	O
eru	O
Breiðfirðingar	O
komnir	O
.	O

en	O
hún	O
mun	O
það	O
illa	O
bera	O
,	O

Þá	O
dreymir	O
hana	O
,	O

"	O
og	O
engi	O
hefir	O
þannig	O
fyr	O
málum	O
breytt	O
við	O
mig	O
,	O

og	O
hafði	O
þar	O
þá	O
friðland	O
.	O

og	O
vildi	O
gjarna	O
fá	O
þau	O
.	O

Hann	O
var	O
lítill	O
maður	O

Og	O
þá	O
bað	O
konungur	O
taka	O
orminn	O
og	O
mæða	O
við	O
eld	O
að	O
hann	O
þyrsti	O
sem	O
mest	O
,	O

og	O
mun	O
eg	O
þá	O
að	O
kveða	O
fyrir	O
þeim	O
,	O
hvort	O
þú	O
skalt	O
fá	O
þetta	O
ráð	O
eða	O
eigi	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
skipin	O
renndist	O
að	O
,	O
svo	O
að	O
til	O
bardagans	O
væri	O
tekið	O
,	O
mælti	O
hann	O
Ásmundr	B-Person
:	O
"	O
Vel	O
á	O
sá	O
maður	O
fram	O
að	O
ganga	O
er	O
jarldómi	O
er	O
heitið	O
.	O

og	O
herjaði	O
víða	O
of	O
sumarið	O
.	O

"	O
Þess	O
mun	O
nú	O
neyta	O
verða	O
,	O
"	O
svarar	O
búandi	O
.	O

og	O
mátti	O
hún	O
ekki	O
stíga	O
á	O
fótinn	O

og	O
var	O
þér	O
það	O
óskylt	O
.	O
"	O

Þeir	O
konungsmenn	O
er	O
drápu	O
Áka	B-Person
og	O
lið	O
hans	O
taka	O
vopn	O
þeirra	O
öll	O
og	O
fjárhlut	O

Hann	O
var	O
ágǽtr	O
konungr	O
í	O
þessum	O
hluta	O
heimsins	O
,	O
er	O
Asia	B-Location
heitir	O
.	O

Þá	O
er	O
,	O
sem	O
ok	O
sé	O
lagt	O
á	O
hals	O
þér	O
þat	O
,	O
er	O
svá	O
þjár	O
huginn	O
,	O
at	O
hann	O
gáir	O
ekki	O
at	O
hugsa	O
þat	O
,	O
er	O
viti	O
gegni	O
.	O

En	O
hitt	O
kömur	O
verr	O
við	O
,	O
er	O
þú	O
vilt	O
ávallt	O
sýkva	O
þinn	O
frænda	O
,	O
Svein	B-Person
konung	O
,	O
og	O
lánardróttin	O
.	O

og	O
nú	O
eftir	O
það	O
var	O
jarl	O
þar	O
með	O
honum	O
nokkora	O
hríð	O
í	O
mikilli	O
sæmd	O
,	O

Brandur	B-Person
greiddi	O
land	O
á	O
Þorleiksstöðum	O
í	O
Blönduhlíð	B-Location

Ok	O
svá	O
sem	O
hann	O
var	O
ǫllum	O
hugsterkari	O
,	O
svá	O
var	O
hann	O
ok	O
ǫllum	O
fríðari	O
.	O

Þeir	O
sýndu	O
Snorra	B-Person
bréfin	O

Riðu	O
þeir	O
bræður	O
í	O
braut	O

og	O
talaði	O
við	O
hann	O
.	O

og	O
fór	O
skipulega	O
með	O
þeim	O
.	O

Keisari	O
tekur	O
því	O
vel	O

og	O
kastaði	O
hann	O
þá	O
öngum	O
illyrðum	O
á	O
prestinn	O

og	O
lið	O
það	O
allt	O
,	O
er	O
þar	O
hafði	O
á	O
verið	O
,	O
týndist	O
.	O

og	O
leit	O
á	O
hallarveggina	O
og	O
búninginn	O
er	O
hann	O
gekk	O
utan	O
eftir	O
höllinni	O
og	O
þar	O
nú	O
í	O
hásæti	O
sem	O
áður	O
var	O
frá	O
sagt	O
.	O

Nú	O
kemur	O
hér	O
máli	O
,	O
að	O
Áki	B-Person
fer	O
heimleiðis	O
og	O
hafði	O
tvö	O
skip	O
sem	O
áður	O
var	O
sagt	O
.	O

Ok	O
eigi	O
veit	O
hann	O
sjalfr	O
,	O
hvat	O
til	O
ráðs	O
skal	O
taka	O
.	O

Sá	O
svarar	O

enda	O
var	O
hann	O
og	O
aldrei	O
í	O
því	O
svo	O
slær	O
né	O
linur	O
þó	O
torsótt	O
væri	O
að	O
eigi	O
mætti	O
það	O
meir	O
meta	O
til	O
mjúkleiks	O
og	O
miskunnar	O
þó	O
hann	O
biði	O
margra	O
lengi	O
ef	O
rétt	O
virðing	O
væri	O
á	O
.	O

Órækja	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Freista	O
skulum	O
vér	O
þeirra	O
fyrst	O
um	O
hríð	O
.	O
"	O

Komu	O
þá	O
menn	O
að	O

en	O
ég	O
sagðak	O
það	O
vera	O
á	O
mínu	O
forráði	O
að	O
gera	O
þig	O
tíginn	O
og	O
gefa	O
þér	O
jarldóm	O
.	O
"	O

og	O
fylgdi	O
það	O
vottnefnu	O
.	O
að	O
Egill	B-Person
skyldi	O
einn	O
gera	O
um	O
mál	O
þessi	O
svo	O
sem	O
hann	O
vill	O
allt	O
óskorað	O
hér	O
á	O
þingi	O

og	O
stendur	O
hann	O
frammi	O
fyrir	O
borði	O
hans	O
.	O

Þá	O
komu	O
þeim	O
Órækju	B-Person
og	O
Sturlu	B-Person
orð	O
sunnan	O
frá	O
Sauðafelli	B-Location
að	O
Snorri	B-Person
Sturluson	B-Person
var	O
þar	O
kominn	O
og	O
vildi	O
finna	O
Órækju	B-Person
.	O

Svá	O
fellr	O
mikit	O
blóð	O
ór	O
sárinu	O
,	O
at	O
skammt	O
líðr	O
,	O
áðr	O
óvit	O
rennr	O
á	O
hann	O
.	O

og	O
gekk	O
þegar	O
aftur	O
í	O
stofuna	O

og	O
er	O
ekki	O
sagt	O
frá	O
förum	O
hans	O
fyrr	O
en	O
hann	O
kömur	O
í	O
höllina	O
fyrir	O
Harald	B-Person
konung	O
föður	O
sinn	O
og	O
mælir	O
þeim	O
orðum	O
öllum	O
er	O
fyrir	O
hann	O
voru	O
lögð	O
.	O

Þar	O
varð	O
undir	O
bjarginu	O
með	O
öðrum	O
nautum	O
uxi	O
mikill	O
og	O
góður	O
.	O

og	O
hélt	O
hann	O
þann	O
dag	O
öllum	O
hinum	O
sömum	O
góðum	O
háttum	O
.	O

Maður	O
fór	O
þenna	O
hinn	O
sama	O
vetur	O
eftir	O
upptekning	O
hins	O
sæla	O
Þorláks	B-Person
biskups	O
óvarlega	O
með	O
hest	O

En	O
hann	O
kemr	O
sjalfr	O
stundu	O
síðarr	O
.	O

Varð	O
þetta	O
eigi	O
hans	O
eins	O
gleði	O
heldr	O
alls	O
ríkisins	O
umhverfis	O
sem	O
draumrinn	O
spáði	O
.	O

og	O
var	O
smágrjót	O
í	O
,	O
allt	O
nema	O
einn	O
steinn	O
.	O

Sturla	B-Person
kvað	O
Sunnlendinga	O
ekki	O
skyldu	O
vísa	O
sér	O
sem	O
hjörð	O
í	O
haga	O
"	O
hverigri	O
lausung	O
sem	O
þeir	O
slá	O
á	O
sig	O
.	O
"	O

og	O
er	O
kastað	O
undir	O
hann	O
klæðum	O
,	O

Og	O
er	O
nú	O
sent	O
eftir	O
konungi	O
,	O

"	O
Gettu	O
til	O
,	O
konungur	O
,	O
"	O
segir	O
Stúfur	B-Person

Eigi	O
gremr	O
hann	O
at	O
eins	O
konunginn	O
at	O
sér	O
með	O
vápnagangi	O
,	O
heldr	O
lǽtr	O
hann	O
fylgja	O
brigzli	O
ok	O
eggjan	O
svá	O
mǽlandi	O
:	O
Heyr	O
þú	O
,	O
Neptanabi	B-Person
son	O
,	O
eilíf	O
skǫmm	O
móður	O
þinnar	O
.	O

Því	O
at	O
ǽ	O
munum	O
vér	O
þar	O
frjálsir	O
vera	O
.	O

og	O
lét	O
konungurinn	O
vel	O
yfir	O
því	O
,	O

Hann	O
bakar	O
og	O
við	O
axlirnar	O
,	O

Sveitir	O
Gissurar	B-Person
gengu	O
nú	O
þangað	O
hver	O
sem	O
hann	O
hafði	O
skipað	O
.	O

Svá	O
mǽlti	O
hon	O
en	O
allr	O
þingheimrinn	O
þakkar	O
henni	O
ok	O
lofar	O
hennar	O
fyrirhyggju	O
,	O
er	O
hon	O
hefir	O
við	O
búizk	O
at	O
sigra	O
þann	O
með	O
drykk	O
,	O
er	O
áðr	O
varð	O
aldrigi	O
sigraðr	O
í	O
barda	O
-	O
ga	O
.	O

"	O
og	O
hefir	O
nú	O
ýrið	O
lengi	O
þannig	O
farið	O
,	O

Ok	O
þeir	O
menn	O
,	O
er	O
þǽr	O
borgir	O
byggðu	O
,	O
þar	O
sem	O
þeir	O
spurðu	O
,	O
at	O
konungr	O
sá	O
inn	O
útlendi	O
var	O
svá	O
friðsamr	O
,	O
ok	O
þeir	O
vissu	O
þó	O
,	O
at	O
hann	O
hafði	O
mikinn	O
afla	O
,	O
þá	O
tóku	O
þeir	O
snjallt	O
ráð	O
ok	O
gefask	O
upp	O
sjalfkrafa	O
í	O
vald	O
konungs	O
þess	O
,	O
er	O
með	O
djúpsettu	O
ráði	O
fekk	O
svá	O
gǫrt	O
,	O
at	O
hann	O
þyrmði	O
óvinum	O
sínum	O
ok	O
lagði	O
þá	O
þó	O
undir	O
sik	O
bardagalaust	O
.	O

og	O
var	O
lokið	O
hans	O
kalli	O
að	O
sinni	O
.	O

Og	O
þegar	O
er	O
Hákon	B-Person
jarl	O
veit	O
þessi	O
tíðendi	O
,	O
þá	O
gerir	O
hann	O
atróður	O
harðan	O
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
Gull<dash>Haraldur	O
voru	O
síst	O
viður	O
búnir	O
,	O

og	O
gekk	O
hönd	O
hans	O
úr	O
liði	O

og	O
fer	O
til	O
bús	O
síns	O
.	O

og	O
eigi	O
mun	O
ég	O
til	O
þess	O
ráða	O
nema	O
þú	O
leggir	O
og	O
niður	O
fæð	O
þína	O
við	O
mig	O
og	O
verir	O
með	O
fullri	O
blíðu	O
til	O
mín	O
,	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
.	O
"	O

En	O
þá	O
,	O
er	O
eigi	O
vildu	O
áleiðis	O
snúast	O
við	O
hans	O
blíðar	O
umræður	O
og	O
eigi	O
fyrirlíta	O
sína	O
vanhagi	O
við	O
hans	O
stríðmæli	O
,	O
þá	O
forboðaði	O
hann	O
suma	O
en	O
bannsettisuma	O
eftir	O
því	O
sem	O
Kristur	O
bauð	O
lærisveinum	O
sínum	O
:	O
"	O
Hirta	O
skulu	O
þér	O
bræður	O
yðra	O
ástsamlega	O

En	O
meðan	O
skipið	O
marði	O
uppi	O
hét	O
Steinþór	B-Person
á	O
guð	O
og	O
hinn	O
sæla	O
Þorlák	B-Person
biskup	O
til	O
þess	O
að	O
hann	O
skyldi	O
koma	O
til	O
þess	O
lands	O
,	O
er	O
nær	O
var	O
Skálaholti	B-Location
,	O
og	O
lík	O
hans	O
skyldi	O
finnast	O
þótt	O
honum	O
væri	O
eigi	O
lífs	O
auðið	O
.	O

Gerðist	O
Illuga	B-Person
þá	O
gott	O
til	O
vina	O

og	O
þeir	O
féllu	O
saman	O

og	O
svarar	O
kerlingu	O
:	O
"	O
Við	O
erum	O
nú	O
farandi	O
menn	O

En	O
er	O
þeir	O
viku	O
á	O
leið	O
þá	O
gekk	O
kýrin	O
að	O
móti	O
þeim	O
heil	O
og	O
beljandi	O

en	O
studdi	O
höndum	O
að	O
höfði	O
honum	O
því	O
að	O
hann	O
var	O
þrotinn	O
af	O
mæði	O
en	O
lítt	O
sár	O
eða	O
ekki	O
.	O

og	O
þurfti	O
marga	O
menn	O
til	O
áður	O
í	O
liðinn	O
kæmist	O
.	O

En	O
ef	O
hann	O
gerði	O
nekkvern	O
ákenning	O
,	O
presturinn	O
,	O
þá	O
bauð	O
húskarlinn	O
honum	O
á	O
mót	O
öxi	O
og	O
áverk	O
.	O

Grikkir	B-Person
hopa	O
þó	O
lítt	O
á	O
hǽl	O
.	O

Af	O
þessum	O
orðum	O
má	O
vel	O
skilja	O
,	O
hvern	O
tíma	O
meistari	O
Galterus	B-Person
hefir	O
uppi	O
verit	O
.	O

En	O
þat	O
lét	O
Apelles	B-Person
allt	O
niðri	O
liggja	O
,	O
er	O
þeir	O
hǫfðu	O
móti	O
guði	O
gǫrt	O
.	O

Incipit	O
Libellus	O
Islandorum	O
.	O

og	O
drepur	O
ármann	O
konungs	O

og	O
minntist	O
í	O
sífellu	O
píningar	O
guðs	O
sonar	O

og	O
sat	O
á	O
ísi	O
allan	O
dag	O
í	O
allmiklum	O
kulda	O

Hnígr	O
hann	O
nú	O
aftr	O
at	O
því	O
mikla	O
tré	O
,	O
er	O
stóð	O
at	O
baki	O
honum	O
ok	O
gefr	O
upp	O
vápnin	O
.	O

Svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
hann	O
skyldi	O
þat	O
til	O
vinna	O
at	O
koma	O
á	O
fund	O
Óláfs	B-Person
konungs	O
feðr	O
sínum	O
.	O

Gull-Haraldur	B-Person
lét	O
sér	O
og	O
þetta	O
líka	O
forkunnar	O
vel	O
,	O
sem	O
nú	O
var	O
til	O
skipað	O
,	O

láttu	O
mig	O
heyra	O
það	O
.	O

Ok	O
svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
konungar	O
vestan	O
ór	O
Africa	B-Location
,	O
af	O
Spáni	B-Location
ok	O
Sikiley	B-Location
,	O
af	O
Italia	B-Location
ok	O
norðan	O
um	O
fjall	O
,	O
ór	O
Franz	B-Location
ok	O
Saxlandi	B-Location
taka	O
allir	O
eitt	O
ráð	O
ok	O
leita	O
svá	O
at	O
stǫðva	O
hernað	O
Alexandri	B-Person
,	O
at	O
þeir	O
senda	O
menn	O
sína	O
með	O
ágǽtum	O
sendin	O
-	O
gum	O
til	O
hans	O
ok	O
bréfum	O
þeim	O
,	O
er	O
þat	O
vátta	O
,	O
at	O
þeir	O
vilja	O
allir	O
honum	O
þjóna	O
.	O

Þá	O
kvað	O
fiskimaðurinn	O
vísu	O
að	O
boði	O
konungs	O
:	O

Önundur	B-Person
biskupsfrændi	O
skar	O
pung	O
af	O
Sturlu	B-Person

Tekur	O
til	O

En	O
kvæði	O
þetta	O
var	O
endilausa	O
ein	O
,	O

Lýkr	O
svá	O
að	O
ráðin	O
skyldu	O
takaz	O
ok	O
skyldi	O
boð	O
vera	O
á	O
hálfs	O
mánaðar	O
fresti	O
að	O
Mosfelli	O
.	O

þar	O
til	O
þess	O
er	O
hann	O
var	O
búinn	O
.	O

En	O
það	O
fékk	O
hann	O
eigi	O
af	O
föður	O
sínum	O
,	O
er	O
hann	O
beiddi	O
.	O

Margr	O
leikari	O
ferr	O
út	O
staðinum	O
með	O
alls	O
konar	O
sǫngfǿri	O
móti	O
konungi	O
.	O

Þá	O
verðr	O
þetta	O
allt	O
eftir	O
vilja	O
þess	O
ins	O
hǽsta	O
hǫfðingja	O
,	O
er	O
ǫllu	O
rǽðr	O
.	O

Nú	O
því	O
at	O
Grikkir	B-Person
nálgask	O
mjǫk	O
,	O
tekr	O
Darius	B-Person
konungr	O
at	O
fylkja	O
liði	O
sínu	O
á	O
sléttum	O
vǫllum	O
,	O
at	O
eigi	O
gefi	O
þrǫngr	O
staðr	O
honum	O
ósigr	O
sem	O
fyrr	O
.	O

og	O
segir	O
síðan	O
allan	O
málavöxt	O
og	O
skipti	O
þeira	O
Haralds	B-Person
.	O

Sendi	O
hún	O
þegar	O
mann	O
eftir	O
húsfreyju	O
þeirri	O
er	O
áður	O
var	O
frá	O
sagt	O
að	O
hún	O
skyldi	O
þangað	O
koma	O
og	O
ráða	O
um	O
heit	O
með	O
henni	O
.	O

og	O
mælti	O
svo	O
.	O
hvort	O
eru	O
þeir	O
Steinar	B-Person
og	O
Önundur	B-Person
hér	O
feðgar	O
svo	O
að	O
þeir	O
megi	O
nema	O
orðaskil	O
hvað	O
ég	O
mæli	O
hér	O
.	O

Við	O
augnamyrkva	O
-	O
Tak	O
malurt	O
ok	O
stappa	O
vel	O
ok	O
egg	O
ok	O
sjóð	O
hart	O
.	O

Hafði	O
Þórálfur	B-Person
og	O
farið	O
af	O
landi	O
á	O
braut	O
með	O
Kolbeini	B-Person
.	O

Síðan	O
hóf	O
hann	O
upp	O
augu	O
sín	O
.	O

Smiðrinn	O
svarar	O
:	O
Lítill	O
bóndason	O
er	O
hér	O
sitr	O
í	O
þorpinu	O
.	O

Og	O
nú	O
létu	O
þeir	O
gera	O
það	O
mannvirki	O
er	O
víðfrægt	O
er	O
og	O
kallað	O
er	O
Danavirki	O
,	O

Vil	O
ek	O
nú	O
að	O
þú	O
hugsir	O
nökkura	O
ráðagjörð	O
ok	O
leggiz	O
djúpt	O
,	O
því	O
að	O
þú	O
ert	O
inn	O
mesti	O
óvin	O
Gunnars	B-Person
.	O

En	O
konungur	O
kvað	O
honum	O
mikillar	O
vináttu	O
von	O
í	O
móti	O
,	O
ef	O
hann	O
gerði	O
þetta	O
eftir	O
hans	O
vilja	O
.	O

og	O
er	O
þar	O
með	O
einum	O
ríkjum	O
manni	O
.	O

Varð	O
hún	O
fegin	O
,	O
húsfreyjan	O
,	O
því	O
að	O
þau	O
voru	O
fátæk	O
en	O
höfðu	O
ómegð	O
mikla	O
,	O

og	O
fann	O
ekki	O
.	O

en	O
hríð	O
á	O
mikil	O
.	O

og	O
skulu	O
þér	O
herðast	O
við	O
sem	O
best	O

Sturla	B-Person
reið	O
til	O
Apavatns	B-Location
með	O
allan	O
flokkinn	O
snemma	O
dags	O
.	O

og	O
sagði	O
hann	O
sjálfur	O
þessa	O
jartein	O
Páli	B-Person
biskupi	O
svo	O
að	O
margir	O
heyrðu	O
á	O

en	O
síðan	O
mun	O
eg	O
ganga	O
yfir	O
glóanda	O
járn	O
,	O
í	O
trausti	O
heilagrar	O
þrenningar	O
,	O
níu	O
fet	O
,	O

Ok	O
er	O
konungrinn	O
varð	O
varr	O
,	O
at	O
þessi	O
inn	O
vesli	O
lýðr	O
var	O
af	O
hans	O
liði	O
,	O
felldi	O
hann	O
sjalfr	O
tár	O
ok	O
allr	O
herrinn	O
með	O
honum	O
,	O
ok	O
snerisk	O
þá	O
skjótt	O
sá	O
sigr	O
,	O
er	O
áðr	O
var	O
fenginn	O
,	O
í	O
sára	O
sút	O
.	O

Var	O
hlaupið	O
eftir	O
þeim	O
og	O
sagt	O
að	O
menn	O
urðu	O
við	O
öngar	O
mannaferðir	O
varir	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
trúði	O
mǫnnum	O
sínum	O
sjalfs	O
ok	O
vǽnti	O
þaðan	O
eigi	O
svika	O
,	O
sem	O
fram	O
kómu	O
,	O
en	O
óttaðisk	O
Alexandrum	B-Person
,	O
er	O
nú	O
var	O
mjǫk	O
svá	O
kominn	O
eftir	O
honum	O
,	O
tekr	O
hann	O
enn	O
þat	O
ráð	O
,	O
hvat	O
sem	O
hann	O
hefir	O
fyrr	O
rǿtt	O
,	O
at	O
halda	O
un	O
-	O
dan	O
ok	O
forðask	O
hann	O
sem	O
fǿri	O
gefr	O
framast	O
á	O
.	O

Konungi	O
skildust	O
vel	O
orð	O
jarls	O

Óláfr	B-Person
enn	O
hvíti	O
.	O

hann	O
bað	O
konunginn	O
taka	O
við	O
gjöfum	O
þessum	O
hinum	O
virðilegum	O
og	O
gera	O
sig	O
eigi	O
svo	O
beran	O
í	O
þessu	O
máli	O
,	O
að	O
svívirða	O
svo	O
hinn	O
mesta	O
höfðingja	O
að	O
vilja	O
eigi	O
þiggja	O
hinn	O
mesta	O
sómahlut	O
af	O
honum	O
,	O
þar	O
er	O
hann	O
var	O
áður	O
hinn	O
kærsti	O
hans	O
vin	O
.	O

Hann	O
hefr	O
svá	O
mál	O
sitt	O
:	O
Eigi	O
skyldir	O
Darium	B-Person
konung	O
ofrefli	O
til	O
þess	O
,	O
at	O
hann	O
beiðizk	O
svá	O
oft	O
friðar	O
af	O
yðr	O
,	O
inn	O
mildasti	O
konungr	O
.	O

Við	O
ormsbit	O
-	O
Tak	O
rutam	O
ok	O
bitt	O
við	O
.	O

og	O
því	O
,	O
með	O
þeirra	O
ráði	O
,	O
lagði	O
hann	O
þá	O
enn	O
til	O
frænda	O
sinna	O
fátækra	O
nokkur	O
fé	O
.	O

og	O
settist	O
niður	O

Þorsteinn	B-Person
bað	O
förunauta	O
sína	O
ríða	O
fyrir	O
fram	O
meðan	O
þeir	O
töluðu	O
.	O

"	O
Hér	O
er	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O

Heyri	O
ég	O
sagði	O
hann	O
.	O

Og	O
síðan	O
ganga	O
þeir	O
til	O
Pálnatóka	B-Person

Á	O
hans	O
dǫgum	O
urðu	O
margir	O
hǫfðingjar	O
ok	O
ríkismenn	O
sekir	O
eða	O
landflótta	O
of	O
víg	O
eða	O
barsmíðir	O
af	O
ríkis	O
sǫkum	O
hans	O
ok	O
landstjórn	O
.	O

En	O
þó	O
at	O
Porus	B-Person
vǽri	O
mǿddr	O
mjǫk	O
af	O
blóðrás	O
,	O
þá	O
vaknar	O
hann	O
þó	O
við	O
,	O
er	O
hann	O
kenndi	O
mál	O
bróður	O
síns	O
,	O
lítr	O
nú	O
við	O
honum	O
heldr	O
hermiliga	O
ok	O
mǽlir	O
:	O
Ert	O
þú	O
þar	O
,	O
bróðir	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Þeir	O
kváðu	O
það	O
vel	O
vera	O
.	O

Ok	O
meðan	O
Philippus	B-Person
less	O
yfir	O
bréfit	O
,	O
þá	O
hyggr	O
konungr	O
at	O
vandliga	O
,	O
ef	O
honum	O
bregði	O
nokkut	O
við	O
.	O

Og	O
þau	O
höfðu	O
lok	O
orðið	O
orrostu	O
að	O
Sveins	B-Person
konungs	O
skip	O
hafði	O
tekið	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
vel	O
flest	O
að	O
herfangi	O
og	O
allan	O
fjárhlut	O
,	O
þann	O
er	O
á	O
þeim	O
var	O
.	O

Á	O
þeim	O
mánaði	O
,	O
er	O
Junius	B-Person
heitir	O
,	O
var	O
Alexander	B-Person
til	O
konungs	O
tekinn	O
á	O
þessu	O
þingi	O
með	O
vild	O
ok	O
vingan	O
alls	O
stórmennis	O
ok	O
at	O
samþykktum	O
múginum	O
.	O

Og	O
þá	O
mælti	O
konungur	O
:	O
"	O
Þar	O
mun	O
nú	O
skilja	O
með	O
oss	O
Oddi	B-Person
að	O
sinni	O
.	O

og	O
ábyrgst	O
þig	O
sjálfur	O
,	O

Þar	O
dæmdust	O
Órækju	B-Person
löndin	O
öll	O
.	O

Um	O
sumarið	O
enn	O
fyrir	O
Örlygsstaðafund	O
dreymdi	O
þá	O
konu	O
er	O
Þuríður	B-Person
hét	O
að	O
Fellsenda	B-Person
í	O
Dölum	O
að	O
henni	O
þótti	O
koma	O
að	O
sér	O
Sturla	B-Person
Sighvatsson	B-Person
og	O
kvað	O
þetta	O
:	O

Ok	O
þá	O
er	O
hann	O
geysizk	O
fram	O
,	O
verða	O
Grikkir	B-Person
frá	O
at	O
støkkva	O
,	O
því	O
at	O
þeir	O
þykkjask	O
betr	O
hafa	O
,	O
er	O
eigi	O
verða	O
fyrir	O
honum	O
.	O

Svarthöfði	B-Person
vildi	O
taka	O
Illuga	B-Person
.	O

En	O
hún	O
mælist	O
um	O
illa	O

Allir	O
skutu	O
nú	O
til	O
sjálfs	O
hans	O
úrskurðar	O
hvers	O
hann	O
væri	O
fúsastur	O
.	O

En	O
hér	O
er	O
víða	O
yrmt	O
,	O

En	O
þá	O
varð	O
tré	O
fyrir	O
hælum	O
henni	O

og	O
tóku	O
tæpt	O
til	O
hans	O

en	O
hafði	O
eigi	O
í	O
hug	O
komið	O
að	O
enda	O
.	O

og	O
miðlum	O
ekki	O
spor	O
vor	O
,	O
nema	O
vér	O
munim	O
fram	O
,	O
"	O
-	O
sem	O
Arnór	B-Person
segir	O
:	O

En	O
menn	O
voru	O
þar	O
allir	O
vopn	O
lausir	O
.	O

Var	O
hann	O
þá	O
allkátur	O
það	O
er	O
eftir	O
var	O
vetrarins	O
.	O

Síðan	O
skalt	O
u	O
lýsa	O
vígi	O
á	O
hönd	O
Kol	O
þótt	O
hann	O
sé	O
dauðr	O
.	O

og	O
hljópu	O
þeir	O
upp	O
jafnan	O
konungs	O
menn	O
eftir	O
strandhöggum	O
,	O

Tala	O
þeir	O
þar	O
um	O
til	O
þess	O
er	O
Snorri	B-Person
ríður	O
frá	O
við	O
annan	O
mann	O
og	O
fer	O
suður	O
á	O
nes	O

Björn	B-Person
hrökk	O
þá	O
í	O
brott	O
þaðan	O
.	O

En	O
nú	O
þar	O
sem	O
hann	O
lokkar	O
vini	O
mína	O
stundum	O
með	O
fyrirheitum	O
en	O
stundum	O
með	O
gjǫfum	O
til	O
svikrǽða	O
við	O
mik	O
,	O
at	O
þeir	O
gefi	O
mér	O
eitr	O
at	O
drekka	O
,	O
þá	O
skal	O
ek	O
eftir	O
honum	O
hal	O
-	O
da	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
er	O
í	O
helju	O
,	O
því	O
at	O
eigi	O
vill	O
Darius	B-Person
berjask	O
við	O
mik	O
sem	O
réttr	O
óvinr	O
,	O
heldr	O
vill	O
hann	O
leynask	O
at	O
mér	O
sem	O
svikari	O
eða	O
stelask	O
enn	O
heldr	O
sem	O
vándr	O
raufari	O
,	O
satt	O
at	O
segja	O
.	O

Ok	O
eigi	O
varð	O
hon	O
upp	O
reist	O
fyrr	O
en	O
af	O
kristnum	O
mǫnnum	O
þeim	O
at	O
veitanda	O
,	O
er	O
þeir	O
hafa	O
nafn	O
af	O
tekit	O
.	O

Gengur	O
hann	O
í	O
brot	O
,	O

Þá	O
mun	O
hann	O
síður	O
vita	O
að	O
ég	O
hafa	O
dvalist	O
eftir	O
.	O

Brást	O
öxin	O
Tjaldsperra	O
á	O
hann	O

Ferr	O
hann	O
þá	O
heim	O
.	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Eigi	O
enna	O
.	O
"	O

Eigi	O
munu	O
þér	O
jafn	O
ráðgir	O
og	O
Hákon	B-Person
,	O

Var	O
ok	O
flest	O
allt	O
liðit	O
betr	O
búit	O
til	O
rásar	O
en	O
bardaga	O
.	O

Sá	O
hét	O
Achillas	B-Person
.	O

Falla	O
fram	O
berfǿtir	O
,	O
hárklǽddir	O
ok	O
askaðir	O
honum	O
til	O
fóta	O
játandi	O
sinn	O
glǿp	O
en	O
beiða	O
miskunnar	O
.	O

Ǫnundr	B-Person
konungr	O
tók	O
til	O
máls	O
:	O
"	O
Svá	O
er	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
"	O
sem	O
þér	O
,	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
,	O
vituð	O
,	O
at	O
vér	O
hǫfum	O
í	O
sumar	O
farit	O
allir	O
saman	O
ok	O
herjat	O
víða	O
um	O
Danmǫrk	B-Location
.	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Ger	O
matur	O
es	O
það	O
smjörvan	O
.	O
"	O

og	O
var	O
þá	O
alheilt	O
barnið	O
frá	O
þeirri	O
stundu	O

bíður	O
ekki	O
merkjanna	O
,	O

Þessi	O
vísa	O
var	O
kveðin	O
fyrir	O
Ormsteini	B-Person
presti	O
enn	O
fyrir	O
Örlygsstaðafund	O
í	O
svefni	O
:	O

hann	O
var	O
lágur	O
sem	O
dvergur	O
og	O
digur	O
.	O

En	O
um	O
veturinn	O
eftir	O
er	O
á	O
leið	O
upp	O
,	O
þá	O
var	O
það	O
fundið	O
af	O
mönnum	O
,	O
að	O
Saumæsa	B-Person
dóttir	O
búanda	O
tók	O
að	O
þróast	O
og	O
digrast	O
og	O
mundi	O
vera	O
ólétt	O
.	O

en	O
beit	O
síðan	O
er	O
grasi	O
náði	O

Ger	O
heldr	O
þat	O
er	O
þér	O
boðit	O
.	O

En	O
þá	O
er	O
jól	O
komu	O
um	O
veturinn	O
,	O
þá	O
var	O
þar	O
enn	O
meir	O
vönduð	O
veisla	O
en	O
þess	O
í	O
milli	O
,	O
bæði	O
fyrir	O
drykkjar	O
sakir	O
og	O
annarra	O
tilfanga	O
og	O
fjölmennis	O
er	O
þá	O
var	O
enn	O
þangað	O
boðið	O
að	O
jólum	O
.	O

En	O
Aribolus	B-Person
stendr	O
einn	O
upp	O
.	O

og	O
er	O
hann	O
kömur	O
inn	O
,	O
þá	O
kasta	O
þeir	O
hinum	O
breska	O
manni	O
yfir	O
höfuð	O
sér	O

En	O
þá	O
er	O
hann	O
hafði	O
heitið	O
,	O
þá	O
þornaði	O
veðrið	O

Far	O
þú	O

Fór	O
það	O
vel	O
fram	O
.	O

Hverr	O
þessa	O
var	O
hertogi	O
yfir	O
sínu	O
liði	O
.	O

og	O
gengu	O
heim	O
til	O
móts	O
við	O
Orm	B-Person
og	O
Gissur	B-Person

og	O
sofnaði	O
þegar	O

"	O
Þigg	O
gull	O
þetta	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

Hinn	O
sæli	O
biskup	O
mælti	O
:	O
"	O
Fás	O
þykir	O
mér	O
í	O
leitað	O
.	O

Þá	O
svarar	O
Halli	B-Person
:	O
"	O
Vel	O
fer	O
þér	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

Þá	O
féll	O
selurinn	O
að	O
henni	O
.	O

Alexander	B-Person
konungr	O
hefir	O
nú	O
valit	O
sér	O
herbúðastað	O
.	O

og	O
riðu	O
af	O
þingi	O
um	O
kveldið	O
.	O

Á	O
listunni	O
útan	O
um	O
þessar	O
sǫgur	O
var	O
saga	O
ins	O
ágǽta	O
konungs	O
Cyri	B-Person
,	O
er	O
sigraði	O
Lydiam	B-Location
ok	O
Croesum	B-Person
konung	O
,	O
er	O
blekkðr	O
var	O
af	O
spádómi	O
sólarguðs	O
.	O

Heilir	O
svá	O
!	O

og	O
endi	O
hún	O
þar	O
sína	O
ævi	O
með	O
fögru	O
lífi	O
og	O
góðu	O
.	O

Svá	O
segir	O
meistari	O
Galterus	B-Person
,	O
at	O
þann	O
dag	O
,	O
er	O
þeir	O
Bessus	B-Person
ok	O
Nabarzanes	B-Person
réðu	O
þat	O
með	O
sér	O
at	O
dvelja	O
til	O
eftirfarandi	O
nǽtr	O
óhǿfu	O
sína	O
,	O
tók	O
sólin	O
seinna	O
ganga	O
,	O
en	O
hon	O
er	O
vǫn	O
,	O
til	O
þess	O
at	O
lengr	O
en	O
skemmr	O
frestaðisk	O
þat	O
níðingsverk	O
,	O
er	O
þó	O
varð	O
framkoma	O
.	O

Ok	O
høggr	O
til	O
hǫfuðs	O
konungi	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Þessi	O
er	O
best	O
fjórðungalokum	O
af	O
þínum	O
vísum	O
,	O

og	O
þykist	O
nú	O
unnið	O
hafa	O
mikinn	O
sigur	O
.	O

Má	O
nú	O
sjá	O
þar	O
á	O
lofti	O
mǫrg	O
merki	O
.	O

Þótt	O
alþýðan	O
sé	O
máttug	O
,	O
grimm	O
ok	O
óstǫðug	O
,	O
ef	O
hon	O
tekr	O
einhverju	O
fast	O
at	O
trúa	O
,	O
þótt	O
hégómi	O
sé	O
,	O
þá	O
veitir	O
hon	O
jafnan	O
hlýðni	O
þeim	O
,	O
er	O
trúnaðinn	O
kveykja	O
,	O
en	O
hafnar	O
hǫf	O
-	O
ðingjastjórn	O
ok	O
konungaboði	O
.	O

Maðurinn	O
mælti	O
:	O
"	O
Sarð	O
hann	O
yður	O
eigi	O
þá	O
Agði	O
?	O
"	O

Þaðan	O
frá	O
er	O
það	O
sagt	O
að	O
óþokki	O
mikill	O
lagðist	O
á	O
í	O
milli	O
þeirra	O
bræðra	O
,	O
Knúts	B-Person
og	O
Haralds	B-Person
,	O

Þetta	O
var	O
sómasamligt	O
dauðakyn	O
ok	O
skemmðarlauss	O
dauði	O
at	O
forðask	O
eigi	O
bana	O
sinn	O
með	O
hrǽzlu	O
,	O
verjask	O
heldr	O
með	O
drengskap	O
,	O
sem	O
hér	O
gerðu	O
margir	O
,	O
þeir	O
er	O
runnu	O
móti	O
dauðanum	O
,	O
til	O
þess	O
at	O
þeir	O
hefndi	O
sín	O
sjalfir	O
á	O
Grikkjum	B-Person
,	O
ok	O
eigi	O
spǫrðu	O
veita	O
stór	O
hǫgg	O
ok	O
þiggja	O
.	O

og	O
kastaði	O
af	O
honum	O
hlífunum	O
og	O
svo	O
stálhúfunni	O
.	O

Og	O
í	O
þessi	O
reið	O
fell	O
hesturinn	O
undir	O
konungi	O
og	O
hann	O
fram	O
af	O

og	O
var	O
það	O
ráð	O
tekið	O
að	O
Kolbeinn	B-Person
valdi	O
með	O
sér	O
hið	O
röskvasta	O
fólk	O

En	O
í	O
annan	O
stað	O
er	O
frá	O
því	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
nát	O
-	O
túran	O
minnizk	O
á	O
þat	O
,	O
er	O
henni	O
þykkir	O
Alexander	B-Person
hafa	O
svívirt	O
sik	O
ok	O
heiminn	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
lét	O
,	O
at	O
hann	O
vǽri	O
of	O
þrǫngr	O
ok	O
of	O
lítill	O
einum	O
herra	O
yfir	O
at	O
vera	O
.	O

hann	O
var	O
kominn	O
úr	O
Eystra-Salti	B-Location
,	O

Og	O
er	O
af	O
því	O
svo	O
mælt	O
að	O
það	O
má	O
gerast	O
að	O
ábyrgð	O
bæði	O
þeim	O
er	O
það	O
mæla	O
fyrr	O
en	O
lok	O
ævinnar	O
eru	O
vituð	O
til	O
fulls	O

Var	O
Önundur	B-Person
allstór	O
orður	O
.	O

Spyr	O
hirðmaðurinn	O
ef	O
hann	O
vildi	O
nökkverju	O
bæta	O
honum	O
.	O

og	O
fóstraði	O
hann	O
Knút	B-Person

En	O
er	O
þeir	O
vóru	O
mettir	O
báru	O
konur	O
af	O
borðum	O
.	O

og	O
settist	O
í	O
sama	O
stað	O
.	O

Hrappr	B-Person
mælti	O
:	O
Vinr	O
em	O
ek	O
vinar	O
míns	O
,	O
enda	O
geld	O
ek	O
það	O
er	O
illa	O
er	O
til	O
mín	O
gert	O
.	O

Coenus	B-Person
leggr	O
spjóti	O
til	O
þess	O
manns	O
,	O
er	O
Mida	B-Person
heitir	O
.	O

Og	O
er	O
hann	O
hafði	O
það	O
mælt	O
,	O
þá	O
kvað	O
hann	O
úti	O
annað	O
orð	O
,	O

Hér	O
kemr	O
máli	O
:	O
at	O
hon	O
leysisk	O
því	O
af	O
sem	O
minnstu	O
mátti	O
við	O
koma	O
,	O
segir	O
Jón	B-Person
lifa	O
ok	O
vera	O
í	O
sínu	O
valdi	O
.	O

Voru	O
þeir	O
þá	O
að	O

og	O
var	O
í	O
öllum	O
byskups	O
skrúða	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
trað	O
járnin	O
.	O

og	O
varð	O
eggver	O
bæði	O
gott	O
og	O
mikið	O

Ok	O
nú	O
er	O
Serkir	B-Person
taka	O
á	O
hǽl	O
hopa	O
,	O
þá	O
ríðr	O
fram	O
konungrinn	O
sjalfr	O
Alexander	B-Person
svá	O
snart	O
,	O
sem	O
elding	O
flygi	O
.	O

og	O
var	O
hann	O
heill	O
skamms	O
bragðs	O

og	O
þykir	O
vera	O
nauðsynjamál	O
,	O

Vill	O
hann	O
sér	O
þat	O
spara	O
at	O
skrifta	O
þeim	O
eftir	O
atvikum	O
ok	O
málavexti	O
er	O
sameignast	O
hafa	O
greindri	O
illsku	O
.	O

En	O
er	O
þeir	O
fundust	O
mælti	O
Órækja	B-Person
svo	O
til	O
Sturlu	B-Person
:	O
"	O
Hvort	O
er	O
það	O
satt	O
frændi	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
þú	O
vilt	O
eigi	O
sættast	O
við	O
mig	O
ef	O
eg	O
kalla	O
til	O
Staðarhóls	B-Location
?	O
"	O

Ebrietas	O
á	O
þar	O
ok	O
byggð	O
.	O

Voru	O
þeir	O
Markús	B-Person
fjórir	O
,	O
Vigfús	B-Person
smiður	O
og	O
Kolli	B-Person
af	O
Espihóli	B-Location
og	O
Bagal-Már	B-Location
.	O

Ok	O
sá	O
Xerxes	B-Person
,	O
er	O
þakði	O
hafit	O
allt	O
náliga	O
með	O
sí	O
-	O
num	O
skipastóli	O
,	O
náði	O
varla	O
með	O
eitt	O
skip	O
aftr	O
at	O
venda	O
til	O
síns	O
ríkis	O
.	O

Hann	O
hafði	O
mikla	O
atsókn	O

og	O
tók	O
í	O
ferðinni	O
þá	O
sótt	O
er	O
hann	O
leiddi	O
til	O
grafar	O
.	O

Þá	O
er	O
sólin	O
hefir	O
lengstum	O
þerrt	O
sanda	O
þessa	O
með	O
sínum	O
hita	O
,	O
ok	O
blási	O
síðan	O
vindr	O
á	O
ok	O
rugli	O
þann	O
tíma	O
sandinum	O
þeir	O
,	O
er	O
yfir	O
fara	O
,	O
verðr	O
þat	O
þvílíkr	O
stormr	O
til	O
at	O
jafna	O
af	O
sandfoki	O
,	O
sem	O
bárufall	O
á	O
sǽ	O
.	O

og	O
lætur	O
Þyri	B-Person
gera	O
dýrlega	O
veislu	O
og	O
mikinn	O
fagnað	O
í	O
móti	O
honum	O
,	O

Hér	O
með	O
biðr	O
hann	O
ok	O
býðr	O
tígnum	O
sem	O
ótígnum	O
,	O
at	O
hverr	O
skyli	O
haldinn	O
vera	O
vilja	O
af	O
sínum	O
verkum	O
ok	O
verkkaupum	O
,	O
en	O
engi	O
dirfði	O
sik	O
til	O
þess	O
at	O
kenna	O
sér	O
þat	O
,	O
er	O
hann	O
gerir	O
eigi	O
,	O
eða	O
leita	O
frǽgðar	O
fyrir	O
annars	O
frama	O
ok	O
afla	O
þannug	O
þess	O
,	O
er	O
hann	O
stundar	O
ekki	O
til	O
.	O

Virði	O
hann	O
og	O
við	O
þá	O
eigi	O
meiri	O
vorkunn	O
að	O
hefta	O
sig	O
eigi	O
að	O
óhlýðnum	O
hlutum	O
er	O
áður	O
höfðu	O
bæði	O
mikið	O
lán	O
af	O
guði	O
í	O
auðæfum	O
og	O
mannvirðingum	O
.	O
