Þá	O
hafði	O
hann	O
átta	O
vetur	O
og	O
tuttugu	O
.	O

Þá	O
var	O
liðið	O
frá	O
hingaðburð	O
vors	O
herra	O
Jesú	O
Kristi	O
tólf	O
hundruð	O
þrír	O
tigir	O
og	O
sjö	O
ár	O
.	O

Í	O
þenna	O
tíma	O
var	O
svo	O
mikill	O
ofsi	O
Sturlu	B-Person
Sighvatssonar	I-Person
að	O
nær	O
öngvir	O
menn	O
hér	O
á	O
landi	O
héldu	O
sér	O
réttum	O
fyrir	O
honum	O

og	O
svo	O
hafa	O
sumir	O
menn	O
hermt	O
orð	O
hans	O
síðan	O
að	O
hann	O
þóttist	O
allt	O
land	O
hafa	O
undir	O
lagt	O
ef	O
hann	O
gæti	O
Gissur	B-Person
yfir	O
komið	O
.	O

Gissur	B-Person
var	O
meðalmaður	O
á	O
vöxt	O
og	O
allra	O
manna	O
best	O
á	O
sig	O
kominn	O
,	O
vel	O
limaður	O
,	O
snareygður	O

og	O
lágu	O
fast	O
augun	O

og	O
þótti	O
jafnan	O
hinn	O
drjúglegsti	O
til	O
ráðagerðar	O
.	O

En	O
þó	O
bar	O
svo	O
oft	O
til	O
þá	O
er	O
hann	O
var	O
við	O
deilur	O
höfðingja	O
eða	O
venslamanna	O
sinna	O
að	O
hann	O
var	O
afskiptalítill	O
og	O
þótti	O
þá	O
eigi	O
víst	O
hverjum	O
hann	O
vildi	O
veita	O
.	O

Hann	O
var	O
frændríkur	O

og	O
flestir	O
hinir	O
bestu	O
bændur	O
fyrir	O
sunnan	O
land	O
og	O
víðar	O
voru	O
vinir	O
hans	O
.	O

Þá	O
var	O
og	O
vel	O
með	O
þeim	O
Snorra	B-Person
Sturlusyni	I-Person
.	O

Ólafur	B-Person
fór	O
heim	O
að	O
páskum	O
.	O

Á	O
föstunni	O
þá	O
er	O
Ólafur	B-Person
var	O
sunnan	O
kominn	O
kom	O
sá	O
maður	O
til	O
Borgar	B-Person
er	O
kallaðist	O
sendimaður	O
Snorra	B-Person

og	O
töluðu	O
þeir	O
marga	O
hluti	O
um	O
málaferli	O
og	O
ferðir	O
Snorra	B-Person
.	O

En	O
þenna	O
mann	O
hafði	O
sent	O
Sturla	B-Person
Sighvatsson	B-Person

Maður	O
hét	O
Hafliði	B-Person
Höskuldsson	I-Person
bróðir	O
Sighvats	B-Person
auðga	O
.	O

Hann	O
dreymdi	O
um	O
veturinn	O
eftir	O
jól	O
þá	O
er	O
Melaför	O
var	O
að	O
hann	O
var	O
úti	O
staddur	O
á	O
Kolbeinsstöðum	O
.	O

Þar	O
átti	O
hann	O
heima	O
í	O
Haugatungu	B-Location
.	O

og	O
voru	O
karlar	O
einir	O
að	O
.	O

Það	O
var	O
knattleikur	O
.	O

Þá	O
gekk	O
gráklæddur	O
maður	O
mikill	O
ofan	O
frá	O
Mýdal	B-Location

og	O
biðu	O
þeir	O
þess	O
að	O
leiknum	O
.	O

Þeir	O
fréttu	O
hann	O
að	O
nafni	O
.	O

Hann	O
kvað	O
:	O
"	O
Eða	O
hví	O
leikið	O
þér	O
nú	O
eigi	O
?	O
"	O

Þeir	O
sögðust	O
öngan	O
hafa	O
knött	O
.	O

"	O
Hér	O
er	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O

og	O
brá	O
steini	O
undan	O
kuflinum	O

og	O
laust	O
einn	O
til	O
bana	O
.	O

Síðan	O
tók	O
hver	O
að	O
öðrum	O
þann	O
stein	O

og	O
börðust	O
með	O

en	O
allir	O
féllu	O
þeir	O
er	O
fyrir	O
urðu	O
.	O

Hann	O
dreymdi	O
og	O
annan	O
draum	O
litlu	O
síðar	O
að	O
hann	O
þóttist	O
vera	O
í	O
Fagraskógi	B-Location

og	O
þóttist	O
sjá	O
upp	O
eftir	O
Hítardal	B-Location

og	O
mættust	O
út	O
frá	O
Hrauni	O

og	O
börðust	O
þar	O
.	O

Kona	O
þessi	O
brá	O
dúkinum	O
yfir	O
höfuð	O
þeim	O

og	O
er	O
raufin	O
kom	O
á	O
hálsinn	O
þá	O
kippti	O
hún	O
höfðinu	O
af	O
hverjum	O
þeirra	O
.	O

Hún	O
kvað	O
:	O

Þá	O
er	O
Sturla	B-Person
Sighvatsson	B-Person
hafði	O
grun	O
af	O
um	O
samdrátt	O
þeirra	O
Snorra	B-Person
og	O
Þorleifs	B-Person
gerði	O
hann	O
menn	O
vestur	O
í	O
fjörðu	O
eftir	O
liði	O
og	O
norður	O
í	O
Reykjardal	B-Location
eftir	O
Kolbeini	B-Person
bróður	O
sínum	O
og	O
Hrafnssonum	O

og	O
dreif	O
að	O
honum	O
lið	O
mikið	O
.	O

Í	O
páskavikunni	O
kom	O
vestan	O
Gísli	B-Person
af	O
Sandi	B-Location
og	O
Ásgrímur	B-Person
Bergþórsson	I-Person
og	O
mikið	O
fjölmenni	O
úr	O
öllum	O
sveitum	O
vestan	O
.	O

Hann	O
dró	O
og	O
lið	O
að	O
sér	O
um	O
Borgarfjörð	B-Location

og	O
hafði	O
eigi	O
færra	O
en	O
fimm	O
hundruð	O
manna	O
.	O

Snorri	B-Person
kom	O
sunnan	O
í	O
páskavikunni	O

en	O
Þorleifi	B-Person
þótti	O
það	O
ófæra	O
að	O
hætta	O
á	O
svo	O
mikinn	O
liðsmun	O
sem	O
hann	O
hugði	O
að	O
vera	O
mundi	O
.	O

Þá	O
vildi	O
Snorri	B-Person
að	O
þeir	O
hyrfu	O
aftur	O

en	O
Þorleifur	B-Person
vildi	O
það	O
eigi	O

og	O
kvað	O
þá	O
mundu	O
herja	O
út	O
þann	O
veg	O

og	O
sagði	O
þá	O
mundu	O
öngu	O
eira	O
.	O

Þá	O
spurði	O
Snorri	B-Person
hvert	O
ráð	O
hann	O
vildi	O
hafa	O
.	O

kallaði	O
mega	O
verða	O
að	O
skipti	O
þeirra	O
færu	O
svo	O
sem	O
um	O
veturinn	O
á	O
Melum	O
.	O

Snorri	B-Person
lést	O
þess	O
geyma	O
mundu	O
að	O
hann	O
kæmi	O
aldrei	O
á	O
vald	O
Sturlu	B-Person
eða	O
annarra	O
óvina	O
sinna	O
hvað	O
annað	O
legðist	O
fyrir	O
.	O

Tala	O
þeir	O
þar	O
um	O
til	O
þess	O
er	O
Snorri	B-Person
ríður	O
frá	O
við	O
annan	O
mann	O
og	O
fer	O
suður	O
á	O
nes	O

en	O
Þorleifur	B-Person
fer	O
upp	O
í	O
hérað	O
með	O
flokkinn	O

og	O
fór	O
um	O
kveldið	O
á	O
borgina	O
hjá	O
Vatnshömrum	O
.	O

Í	O
Borgarfirði	B-Location
koma	O
þeir	O
til	O
Þorleifs	B-Person
Oddur	B-Person
Sveinbjarnarson	I-Person
og	O
Ólafur	B-Person
frá	O
Borg	B-Location
með	O
sveit	O
manna	O
.	O

Lið	O
Þorleifs	B-Person
var	O
vel	O
búið	O
að	O
vopnum	O

og	O
margt	O
hafði	O
hann	O
röskra	O
manna	O
með	O
sér	O
.	O

Týsdaginn	O
eftir	O
páskaviku	O
reið	O
Sturla	B-Person
heiman	O
úr	O
Reykjaholti	B-Location
.	O

og	O
hafði	O
hann	O
þar	O
fylkt	O
á	O
melunum	O
við	O
himni	O
að	O
sjá	O
.	O

kallaðist	O
af	O
sér	O
skyldu	O
reka	O
slyttmæli	O
að	O
sinni	O
.	O

Böðvar	B-Person
bað	O
Sturlu	B-Person
mjög	O
sætta	O
.	O

En	O
Sturla	B-Person
vildi	O
þá	O
öngvan	O
kost	O
annan	O
en	O
þeir	O
Þorleifur	B-Person
legðu	O
vopn	O
sín	O
öll	O
á	O
víðan	O
völl	O

og	O
gengju	O
frá	O

en	O
menn	O
Sturlu	B-Person
skyldu	O
taka	O
öll	O
fyrir	O
sættir	O

en	O
Þorleifur	B-Person
kom	O
sér	O
ekki	O
að	O
því	O
.	O

Gengu	O
þeir	O
þá	O
til	O
hesta	O
sinna	O

og	O
riðu	O
heim	O
til	O
Bæjar	O

Var	O
Þorleifur	B-Person
á	O
húsum	O
þeim	O
er	O
eru	O
í	O
útnorður	O
frá	O
kirkju	O
.	O

og	O
fékk	O
menn	O
til	O
að	O
geyma	O
hans	O
,	O
Einar	B-Person
son	O
Jóns	B-Person
Loftssonar	I-Person
heimamann	O
sinn	O
og	O
Þórarin	B-Person
prest	O
Vandráðsson	B-Person
og	O
enn	O
fleiri	O
menn	O
.	O

En	O
Sturla	B-Person
reið	O
heim	O
á	O
bæinn	O

og	O
skipaði	O
sínum	O
mönnum	O
til	O
atgöngu	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
Sighvatsson	B-Person
var	O
fyrir	O
Reyknesingum	O
og	O
Króksfirðingum	O

og	O
gekk	O
fast	O
að	O
.	O

Vestfirðingar	O
sóttu	O
að	O
húsunum	O
.	O

Þorleifur	B-Person
skaut	O
af	O
handboga	O

og	O
var	O
allskeinuhættur	O

en	O
af	O
Jósteins	B-Person
skotum	O
varð	O
ekki	O

og	O
lét	O
Þorleifur	B-Person
illa	O
að	O
honum	O
.	O

Þórður	B-Person
djákn	O
Símonarson	B-Person
hélt	O
skildi	O
fyrir	O
Þorleifi	B-Person
.	O

Var	O
þar	O
harður	O
bardagi	O

og	O
gekk	O
mest	O
grjót	O
öndverðan	O
bardaga	O
.	O

Það	O
var	O
og	O
snemma	O
fundarins	O
er	O
Eiríkur	B-Person
birkibeinn	O
lagði	O
Mána	O
Ívarsson	B-Person
í	O
gegnum	O
fyrir	O
framan	O
kirkju	O

en	O
svo	O
segja	O
menn	O
að	O
Aron	O
son	O
Halldórs	B-Person
Ragnheiðarsonar	B-Person
gengi	O
fyrstur	O
á	O
húsin	O
.	O

Gengu	O
menn	O
þá	O
eftir	O
honum	O

en	O
þá	O
brast	O
flótti	O
á	O
Nesjamenn	O
.	O

En	O
þó	O
varð	O
enn	O
hörð	O
hríð	O
um	O
stund	O
áður	O
þeir	O
flýðu	O
af	O
húsunum	O
og	O
norður	O
til	O
kirkjugarðsins	O
.	O

Jörundur	B-Person
hinn	O
mikli	O
flýði	O
eigi	O

og	O
kom	O
á	O
skjöldinn	O

og	O
bar	O
hann	O
að	O
andlitinu	O

og	O
lamdist	O
tanngarðurinn	O

og	O
varð	O
síðan	O
lítið	O
af	O
honum	O
.	O

Var	O
þá	O
flóttinn	O
kominn	O
í	O
kirkjugarðinn	O
.	O

Sá	O
Þorleifur	B-Person
það	O
að	O
eigi	O
var	O
auðvelt	O
að	O
komast	O
í	O
kirkjuna	O
.	O

Sá	O
hann	O
og	O
að	O
þá	O
var	O
um	O
skipt	O
sigrinum	O
.	O

Fór	O
hann	O
þá	O
til	O
kirkju	O

og	O
komst	O
inn	O
lítt	O
sár	O
.	O

en	O
svo	O
var	O
þröngt	O
að	O
kirkjunni	O
að	O
eigi	O
komst	O
helmingur	O
inn	O
þeirra	O
er	O
vildu	O

og	O
lá	O
þá	O
valurinn	O
fyrir	O
durum	O
kirkjunnar	O
.	O

En	O
Sturlu	B-Person
menn	O
gengu	O
þá	O
að	O

og	O
lögðu	O

og	O
hjuggu	O
sem	O
þeir	O
komust	O
við	O
.	O

Lést	O
þar	O
þá	O
margt	O
manna	O

Þessir	O
voru	O
af	O
Rosmhvalanesi	B-Location
:	O
Þórólfur	B-Person
úr	O
Viðey	B-Location
,	O
Guðmundur	B-Person
Bárðarson	B-Person
,	O
Atli	B-Person
af	O
Valdastöðum	O
,	O
Oddleifur	B-Person
úr	O
Hækingsdal	B-Location
,	O
Guðmundur	B-Person
djákn	O
Indriðason	B-Person
.	O

Þessir	O
voru	O
úr	O
Kjós	B-Location
:	O
Þórir	B-Person
Egilsson	I-Person
,	O
Þorbjörn	B-Person
Gunnarsson	I-Person
úr	O
Svínadal	B-Location
.	O

Þessir	O
af	O
Sturlu	B-Person
:	O
Arnór	B-Person
Bergsson	I-Person
og	O
Koðrán	B-Person
Sörlason	I-Person
.	O

Um	O
myrgininn	O
eftir	O
gengu	O
þeir	O
Þorleifur	B-Person
úr	O
kirkju	O
til	O
griða	O

og	O
seldu	O
allir	O
Sturlu	B-Person
sjálfdæmi	O
.	O

Var	O
þá	O
ráðið	O
að	O
Þorleifur	B-Person
skyldi	O
utan	O
fara	O
og	O
Ólafur	B-Person
Þórðarson	I-Person
og	O
enn	O
fleiri	O
þeir	O
er	O
þar	O
voru	O
.	O

Sturla	B-Person
fór	O
eftir	O
fundinn	O
út	O
á	O
Garða	O

og	O
var	O
þar	O
rænt	O
mörgu	O
.	O

Nær	O
þrem	O
tigum	O
yxna	O
voru	O
þaðan	O
rekin	O

Tekin	O
var	O
og	O
úr	O
Görðum	O
skemma	O
góð	O

og	O
færð	O
út	O
í	O
Geirshólm	B-Location
.	O

Víða	O
var	O
annarstaðar	O
rænt	O
,	O
í	O
Saurbæ	B-Location
og	O
í	O
Hvammi	B-Location
og	O
þar	O
um	O
sveitir	O
.	O

en	O
fór	O
um	O
vorið	O
til	O
Sauðafells	B-Location

og	O
gerði	O
þar	O
bú	O
.	O

Hrafnssonu	B-Person
lét	O
hann	O
fara	O
vestur	O
í	O
fjörðu	O

og	O
tóku	O
við	O
búi	O
sínu	O

Hann	O
spyr	O
þá	O
Sturlu	B-Person
:	O
"	O
Hefir	O
þar	O
enn	O
bardagi	O
hjá	O
yður	O
verið	O
frændi	O
?	O
"	O

"	O
Svo	O
létum	O
vér	O
,	O
"	O
kvað	O
Sturla	B-Person
.	O

"	O
Skammt	O
hefir	O
það	O
él	O
verið	O
,	O
"	O
segir	O
Sighvatur	B-Person
.	O

"	O
Eigi	O
þótti	O
oss	O
allskammt	O
,	O
"	O
segir	O
Sturla	B-Person
.	O

"	O
Allmjög	O
þykist	O
þú	O
nú	O
upp	O
hafa	O
gengið	O
,	O
"	O
segir	O
Sighvatur	B-Person
,	O

"	O
og	O
það	O
er	O
svo	O
auðséð	O
.	O
"	O

"	O
Hví	O
mun	O
eigi	O
svo	O
þó	O
?	O
"	O
kvað	O
Sturla	B-Person

"	O
Þig	O
læt	O
eg	O
nú	O
allt	O
að	O
gera	O
,	O
"	O
segir	O
Sturla	B-Person
.	O

"	O
Ekki	O
er	O
um	O
fleiri	O
að	O
leita	O
en	O
tvo	O
,	O
"	O
segir	O
Sighvatur	B-Person
,	O
"	O
þegar	O
frá	O
eru	O
teknir	O
biskupsstólarnir	O
.	O

Þeir	O
eru	O
bústaðir	O
bestir	O

og	O
munu	O
þér	O
þykja	O
engis	O
til	O
miklir	O
.	O
"	O

"	O
Þessir	O
líka	O
mér	O
báðir	O
vel	O
,	O
"	O
segir	O
Sturla	B-Person
,	O

"	O
Ráðamann	O
þyrftir	O
þú	O
og	O
ráðakonu	O
.	O

Þessir	O
menn	O
skyldu	O
vel	O
birgir	O
og	O
kunna	O
góða	O
fjárhagi	O
.	O

Þessa	O
menn	O
sé	O
eg	O
gjörla	O
.	O

Það	O
er	O
Hálfdan	B-Person
mágur	O
þinn	O
á	O
Keldum	O
og	O
Steinvör	B-Person
systir	O
þín	O
.	O

Þessi	O
starfi	O
er	O
þeim	O
fallinn	O
í	O
besta	O
lagi	O
.	O
"	O

Þá	O
svarar	O
Sturla	B-Person
:	O
"	O
Þessa	O
er	O
víst	O
vel	O
til	O
fengið	O
.	O
"	O

Það	O
skulu	O
vera	O
bræður	O
þínir	O
Þórður	B-Person
krókur	O
og	O
Markús	B-Person
.	O
"	O

"	O
Þá	O
menn	O
þyrftir	O
þú	O
og	O
sem	O
hefðu	O
veiðifarir	O
og	O
væru	O
banghagir	O
nokkuð	O
,	O
kynnu	O
að	O
gera	O
að	O
skipum	O
og	O
því	O
öðru	O
er	O
búið	O
þarf	O
.	O

Þessa	O
menn	O
sé	O
eg	O
gjörla	O
.	O

Þar	O
eru	O
þeir	O
frændur	O
þínir	O
Staðar-Böðvar	O
og	O
Þorleifur	B-Person
í	O
Görðum	O
.	O
"	O

Sturla	B-Person
lét	O
sér	O
þá	O
fátt	O
um	O
finnast	O

og	O
lést	O
þó	O
ætla	O
að	O
þeir	O
væru	O
báðir	O
vel	O
hagir	O
.	O

"	O
Svo	O
er	O
og	O
frændi	O
,	O
"	O
segir	O
Sighvatur	B-Person
,	O

"	O
þá	O
menn	O
þarftu	O
er	O
vel	O
kunna	O
hrossa	O
að	O
geyma	O
og	O
hafa	O
ætlan	O
á	O
hvað	O
í	O
hverja	O
ferð	O
skal	O
hafa	O
.	O

Þessa	O
menn	O
sé	O
eg	O
gjörla	O
.	O

Þar	O
er	O
Loftur	B-Person
biskupsson	B-Person
og	O
Böðvar	B-Person
í	O
Bæ	B-Location
.	O
"	O

og	O
er	O
slíkt	O
þarflausutal	O
.	O
"	O

"	O
Nú	O
er	O
og	O
fátt	O
mannskipanar	O
eftir	O
það	O
er	O
þykir	O
allmikil	O
nauðsyn	O
til	O
bera	O
,	O
"	O
sagði	O
Sighvatur	B-Person
,	O

og	O
það	O
er	O
hverjum	O
beint	O
hent	O
sem	O
hann	O
hefir	O
til	O
fundið	O
.	O
"	O

og	O
þrífist	O
þeir	O
aldrei	O

og	O
mun	O
þeim	O
að	O
öðru	O
verða	O
en	O
allir	O
menn	O
muni	O
til	O
þeirra	O
stunda	O
.	O
"	O

Snorri	B-Person
Sturluson	B-Person
fór	O
utan	O
á	O
Eyrum	O
um	O
sumarið	O
og	O
Þórður	B-Person
kakali	O
,	O
Þorleifur	B-Person
og	O
Ólafur	B-Person

og	O
komu	O
þeir	O
norður	O
við	O
Noreg	O

og	O
voru	O
í	O
Niðarósi	B-Location
um	O
veturinn	O
.	O

Var	O
Snorri	B-Person
með	O
Pétri	B-Person
syni	O
Skúla	O
hertoga	O

Fæddi	O
Margrét	B-Person
drottning	O
þá	O
um	O
vorið	O
tveggjapostulamessu	O
Magnús	B-Person
er	O
síðar	O
varð	O
konungur	O
.	O

Hann	O
var	O
skírður	O
á	O
krossmessudag	O
.	O

Sturla	B-Person
sat	O
að	O
Sauðafelli	B-Location
um	O
sumarið	O

og	O
var	O
heldur	O
fár	O
til	O
Staðar-Böðvars	O
og	O
annarra	O
Þórðarsona	O
.	O

Þóttu	O
honum	O
þeir	O
mjög	O
hallir	O
undir	O
Snorra	B-Person
í	O
skiptum	O
þeirra	O
frænda	O
.	O

Þeir	O
Böðvar	B-Person
fundust	O
á	O
Veggjum	O
um	O
haustið	O

og	O
fór	O
þá	O
álitlega	O
með	O
þeim	O

Hún	O
var	O
komin	O
frá	O
Helgafelli	B-Location

og	O
hafði	O
skírt	O
sig	O
og	O
fært	O
sig	O
í	O
föðurætt	O

en	O
hún	O
var	O
þó	O
eiginkonudóttir	O
og	O
einkabarn	O
Eyjólfs	B-Person
.	O

Í	O
þenna	O
tíma	O
hóf	O
Ormur	B-Person
Svínfellingur	B-Person
ákall	O
á	O
fé	O
Kols	B-Person
hins	O
auðga	O
.	O

Kvað	O
Ormur	B-Person
Kol	B-Person
hafa	O
gefið	O
sér	O
hundrað	O
hundraða	O
að	O
hann	O
léti	O
drepa	O
Dagstygg	O
Jónsson	B-Person

en	O
Kolur	B-Person
vildi	O
þá	O
eigi	O
laust	O
láta	O
féið	O
.	O

og	O
talaði	O
vel	O
um	O
að	O
Sturla	B-Person
skyldi	O
hafa	O
þær	O
sem	O
honum	O
líkaði	O

en	O
engi	O
handsöl	O
höfðu	O
þeir	O
að	O
því	O
.	O

Sturla	B-Person
hafði	O
þá	O
orð	O
um	O
að	O
hann	O
mundi	O
til	O
koma	O
um	O
vorið	O
að	O
skipta	O
fénu	O
með	O
þeim	O
Kol	B-Person
og	O
Ormi	B-Person
öllum	O
saman	O
.	O

En	O
er	O
Björn	B-Person
fór	O
frá	O
Sauðafelli	B-Location
veitti	O
Sturla	B-Person
honum	O
sæmilegar	O
gjafir	O

En	O
er	O
Kolur	B-Person
spurði	O
þetta	O
fann	O
hann	O
Andrés	B-Person
fóstbróður	O
sinn	O

og	O
sótti	O
hann	O
að	O
ráðum	O
og	O
liði	O
.	O

Fór	O
Kolur	B-Person
þá	O
til	O
fundar	O
við	O
Björn	B-Person

og	O
sótti	O
hann	O
að	O
sínu	O
máli	O
.	O

Tók	O
Björn	B-Person
þá	O
málið	O
á	O
sig	O

og	O
hét	O
fyrir	O
að	O
setjast	O
.	O

Sendi	O
hann	O
þá	O
menn	O
vestur	O
til	O
Sturlu	B-Person

Lét	O
hann	O
þá	O
segja	O
Sturlu	B-Person
hvar	O
komið	O
var	O
málinu	O
með	O
þeim	O
Kol	B-Person

og	O
bað	O
hann	O
vægja	O
málinu	O
fyrir	O
sínar	O
sakir	O
eða	O
gefa	O
upp	O
.	O

Sturla	B-Person
varð	O
mjög	O
styggur	O
við	O

og	O
vildi	O
víst	O
eigi	O
þiggja	O
gripina	O

og	O
skyldu	O
þeir	O
finnast	O
þá	O
er	O
Sturla	B-Person
kæmi	O
suður	O
um	O
heiðar	O
.	O

Skyldi	O
Gissur	B-Person
halda	O
njósnum	O
austur	O
yfir	O
ár	O
og	O
vita	O
hvað	O
ráðagerðum	O
þeir	O
hefðu	O
um	O
mál	O
þessi	O
.	O

Margar	O
orðsendingar	O
fóru	O
á	O
millum	O
þeirra	O
Sighvats	B-Person
og	O
Sturlu	B-Person
er	O
á	O
leið	O
.	O

og	O
kvaddi	O
upp	O
menn	O
þá	O
er	O
hann	O
vildi	O
að	O
færu	O
með	O
honum	O
,	O
fyrst	O
Hrafnssonu	B-Person
og	O
marga	O
aðra	O
röskva	O
menn	O
er	O
þá	O
voru	O
um	O
alla	O
fjörðu	O
.	O

Sighvatur	B-Person
kom	O
norðan	O
í	O
Dali	O
meðan	O
Sturla	B-Person
var	O
vestur	O

og	O
gisti	O
á	O
Jörfa	B-Location

og	O
spyr	O
að	O
hví	O
hann	O
hefði	O
farið	O

en	O
það	O
kunni	O
engi	O
að	O
segja	O
.	O

Þótti	O
flestum	O
sem	O
hann	O
mundi	O
gerr	O
vita	O
en	O
þeir	O
er	O
hann	O
spurði	O
að	O
.	O

Þá	O
er	O
Sighvatur	B-Person
reið	O
ofan	O
eftir	O
Haukadal	B-Location
reið	O
þá	O
Már	B-Person
kumbaldi	O
til	O
móts	O
við	O
hann	O
fornvin	O
Sturlunga	O

og	O
töluðu	O
þeir	O
margt	O
.	O

Spyr	O
Sighvatur	B-Person
enn	O
um	O
ferðina	O
Sturlu	B-Person

og	O
lét	O
sér	O
margt	O
um	O
finnast	O

en	O
Már	B-Person
kvað	O
hann	O
gerst	O
mundu	O
vita	O
.	O

Þá	O
tók	O
Sighvatur	B-Person
til	O
orða	O
:	O

Hve	O
lengi	O
mun	O
haldast	O
ofsi	O
sjá	O
hinn	O
mikli	O
er	O
Sturla	B-Person
hefir	O
umfram	O
alla	O
frændur	O
vora	O
?	O

En	O
þó	O
muntu	O
slíku	O
næst	O
geta	O
bóndi	O

og	O
vildi	O
eg	O
heyra	O
hvers	O
þú	O
gætir	O
til	O
eða	O
hversu	O
þér	O
segði	O
hugur	O
um	O
þetta	O
.	O

Sighvatur	B-Person
svarar	O
:	O
Ekki	O
kann	O
eg	O
til	O
slíks	O
að	O
sjá	O

en	O
fá	O
eru	O
óhóf	O
alllangæ	O
.	O

En	O
þó	O
má	O
vera	O
að	O
þetta	O
sé	O
langætt	O
ef	O
hann	O
drepur	O
eigi	O
fæti	O
fyrr	O

Slíkt	O
var	O
tal	O
þeirra	O
Más	O
.	O

Sighvatur	B-Person
kom	O
til	O
Sauðafells	B-Location
um	O
hádegisskeið	O

og	O
var	O
lagið	O
hægindi	O
undir	O
höfuð	O
honum	O
í	O
þverpallshorni	O

og	O
talaði	O
Solveig	B-Person
við	O
hann	O
.	O

Þótti	O
mönnum	O
líkast	O
að	O
vera	O
mundi	O
Sturla	B-Person

og	O
svo	O
var	O
.	O

Og	O
þegar	O
er	O
hann	O
kom	O
á	O
bæinn	O
gekk	O
hann	O
til	O
föður	O
síns	O

og	O
fagnaði	O
honum	O

og	O
settist	O
niður	O
að	O
fótum	O
honum	O
.	O

Sturla	B-Person
kvað	O
hann	O
það	O
eigi	O
mundu	O
vita	O
.	O

Spratt	O
hann	O
þá	O
upp	O

og	O
gekk	O
út	O
,	O

kom	O
inn	O
aftur	O

og	O
settist	O
í	O
sama	O
stað	O
.	O

Þá	O
svarar	O
Sturla	B-Person
:	O
"	O
Sé	O
eg	O
það	O
fé	O
er	O
eg	O
ætla	O
að	O
eigi	O
muni	O
betra	O
af	O
hljótast	O
.	O
"	O

"	O
Hvert	O
er	O
það	O
?	O
"	O
segir	O
Sighvatur	B-Person
.	O

"	O
Fyrr	O
mun	O
þér	O
það	O
bera	O
en	O
þetta	O
,	O
"	O
segir	O
Sighvatur	B-Person
.	O

Sighvatur	B-Person
fór	O
heim	O
norður	O
eftir	O
það	O

en	O
Sturla	B-Person
dró	O
lið	O
saman	O
.	O

Þá	O
er	O
fjarðamenn	O
komu	O
vestan	O
fór	O
hann	O
fyrst	O
til	O
Borgarfjarðar	B-Person

og	O
dró	O
þar	O
lið	O
saman	O
.	O

Riðu	O
þeir	O
suður	O
á	O
Bláskógaheiði	B-Location

og	O
höfðu	O
þrjú	O
hundruð	O
manna	O
.	O

En	O
er	O
þeir	O
komu	O
suður	O
undir	O
Hrafnabjörg	B-Location
kom	O
þar	O
á	O
mót	O
þeim	O
sendimaður	O
Gissurar	B-Person

og	O
segir	O
að	O
þeir	O
voru	O
sáttir	O
,	O
Kolur	B-Person
,	O
Björn	B-Person
og	O
Ormur	B-Person
,	O

og	O
segja	O
að	O
Sturla	B-Person
þyrfti	O
ekki	O
til	O
að	O
koma	O
,	O

báðu	O
hann	O
aftur	O
hverfa	O
ef	O
honum	O
líkaði	O
það	O
.	O

Sturla	B-Person
kallaði	O
til	O
sín	O
trúnaðarmenn	O
sína	O

og	O
spyr	O
hvað	O
þá	O
skal	O
að	O
hafa	O

en	O
flestir	O
viku	O
til	O
hans	O
ráða	O
.	O

Sturla	B-Person
kvað	O
Sunnlendinga	O
ekki	O
skyldu	O
vísa	O
sér	O
sem	O
hjörð	O
í	O
haga	O
"	O
hverigri	O
lausung	O
sem	O
þeir	O
slá	O
á	O
sig	O
.	O
"	O

Sendi	O
hann	O
þá	O
menn	O
til	O
Gissurar	B-Person
að	O
hann	O
skyldi	O
finna	O
hann	O
að	O
Apavatni	B-Location
.	O

Sturla	B-Person
reið	O
til	O
Apavatns	B-Location
með	O
allan	O
flokkinn	O
snemma	O
dags	O
.	O

og	O
var	O
það	O
fyrir	O
helguviku	O
.	O

Það	O
vor	O
var	O
allra	O
vora	O
best	O
.	O

Gissur	B-Person
kom	O
er	O
á	O
leið	O
daginn	O
með	O
fjóra	O
tigi	O
manna	O
.	O

Hann	O
hafði	O
valið	O
menn	O
með	O
sér	O
.	O

Þar	O
var	O
Klængur	B-Person
Bjarnarson	I-Person
frændi	O
hans	O
með	O
honum	O
.	O

Þeir	O
Sturla	B-Person
og	O
Gissur	B-Person
ganga	O
á	O
tal	O

og	O
hver	O
annarra	O
talaði	O
við	O
sinn	O
kumpán	O
.	O

Þeir	O
voru	O
fóstbræður	O
Sturla	B-Person
Þórðarson	B-Person
og	O
Klængur	B-Person

og	O
gengu	O
þeir	O
á	O
tal	O
.	O

Þá	O
væruð	O
þér	O
gersemar	O
ef	O
þér	O
gerðuð	O
það	O
.	O
"	O

"	O
Hví	O
spyrð	O
þú	O
slíks	O
?	O
"	O
segir	O
Sturla	B-Person
,	O

"	O
og	O
mun	O
það	O
fjarri	O
fara	O
.	O
"	O

En	O
þess	O
hafði	O
nær	O
hver	O
spurt	O
sinn	O
félaga	O
.	O

Þeir	O
Sturla	B-Person
og	O
Gissur	B-Person
tóku	O
tal	O
með	O
sér	O
.	O

Spurði	O
Sturla	B-Person
austan	O
yfir	O
ár	O

en	O
Gissur	B-Person
segir	O
þar	O
kyrrt	O
allt	O
og	O
öngvan	O
safnað	O
.	O

Sturla	B-Person
spurði	O
hvort	O
hann	O
mundi	O
nokkuð	O
þurfa	O
meira	O
lið	O
suður	O
að	O
hafa	O
en	O
þá	O
var	O
þar	O
.	O

Gissur	B-Person
segir	O
hann	O
eigi	O
þurfa	O
að	O
hann	O
færi	O
er	O
engi	O
var	O
safnaður	O
fyrir	O
.	O

Sturla	B-Person
lést	O
vilja	O
að	O
hann	O
færi	O

en	O
Gissur	B-Person
taldist	O
undan	O

en	O
lést	O
fara	O
mundu	O
sem	O
hann	O
vildi	O
.	O

Síðan	O
spyr	O
Gissur	B-Person
að	O
vopnum	O
Klængs	B-Person
er	O
tekin	O
voru	O
í	O
Bæ	B-Location
,	O
sverð	O
og	O
brynja	O
,	O

og	O
lést	O
vilja	O
að	O
þá	O
heimtist	O
um	O
.	O

Sturla	B-Person
kvað	O
Lauga-Snorra	O
vita	O
brynjuna	O
en	O
Þórð	B-Person
Guðmundarson	B-Person
sverðið	O
:	O

Síðan	O
gekk	O
Sturla	B-Person
til	O
þeirra	O
Þórðar	B-Person
og	O
Snorra	B-Person

og	O
bað	O
þá	O
ganga	O
til	O
Gissurar	B-Person
og	O
geyma	O
hans	O
hvað	O
sem	O
í	O
gerðist	O
.	O

kallaði	O
Gissur	B-Person
undan	O
teljast	O
að	O
fara	O
með	O
þeim	O
,	O

lést	O
og	O
eigi	O
vita	O
það	O
nema	O
safnaður	O
væri	O
á	O
Rangárvöllum	O

og	O
væri	O
sú	O
ráðagerð	O
að	O
þeim	O
sé	O
ætlað	O
að	O
verða	O
í	O
klofanum	O
"	O
en	O
Gissur	B-Person
fari	O
eftir	O
oss	O
ef	O
vér	O
förum	O
suður	O
.	O

Vil	O
eg	O
það	O
ekki	O
undir	O
þeim	O
eiga	O
.	O

Skulum	O
vér	O
taka	O
Gissur	B-Person
með	O
valdi	O
en	O
taka	O
af	O
þeim	O
vopnin	O
öllum	O
.	O
"	O

Böðvar	B-Person
gekk	O
til	O
Sturlu	B-Person
bróður	O
síns	O

og	O
segir	O
honum	O
hljótt	O
hvað	O
títt	O
var	O
.	O

Hann	O
kvað	O
það	O
ómerkilegt	O

en	O
bað	O
þá	O
vera	O
báða	O
samt	O
hvað	O
sem	O
í	O
gerðist	O
.	O

Klængur	B-Person
lést	O
það	O
gjarna	O
vilja	O
.	O

Þá	O
gekk	O
Sturla	B-Person
Sighvatsson	B-Person
til	O
manna	O
Gissurar	B-Person

og	O
kallaði	O
hátt	O
,	O

bað	O
þá	O
leggja	O
vopnin	O
,	O

kallaði	O
eigi	O
betur	O
að	O
þar	O
létust	O
menn	O
nokkurir	O
.	O

Gissurar	B-Person
menn	O
brugðu	O
við	O
hart	O

og	O
brotnuðu	O
spjótsköft	O
þeirra	O
sum	O
.	O

Gáfu	O
þeir	O
þá	O
upp	O
vopnin	O
.	O

Gissur	B-Person
spyr	O
Sturlu	B-Person
þá	O
hví	O
hann	O
léti	O
leggja	O
hendur	O
á	O
hann	O
.	O

Sturla	B-Person
bað	O
hann	O
ekki	O
efast	O
í	O
því	O
að	O
hann	O
ætlaði	O
sér	O
meira	O
hlut	O
en	O
öðrum	O
mönnum	O
á	O
Íslandi	B-Location

Reið	O
Gissur	B-Person
fyrir	O
allan	O
dag	O
.	O

Þeir	O
riðu	O
út	O
um	O
Álftavatn	B-Location

og	O
höfðu	O
heldur	O
djúpt	O
.	O

Var	O
Sturla	B-Person
heldur	O
ófrýnn	O

en	O
Gissur	B-Person
var	O
hinn	O
kátasti	O

og	O
reið	O
um	O
kveldið	O
út	O
til	O
Reykja	O
.	O

Þar	O
komu	O
frændur	O
Gissurar	B-Person
,	O
Teitur	B-Person
bróðir	O
hans	O
og	O
Hjalti	B-Person
son	O
Magnúss	B-Person
biskups	O
og	O
Magnús	B-Person
Hallsson	B-Person
.	O

Var	O
þá	O
talað	O
um	O
hver	O
taka	O
vildi	O
ríki	O
Gissurar	B-Person
og	O
halda	O
af	O
Sturlu	B-Person
og	O
vera	O
skyldur	O
liðveislumaður	O
hans	O
hver	O
sem	O
í	O
móti	O
væri	O
.	O

En	O
þar	O
gekk	O
engi	O
maður	O
jafnglatt	O
undir	O
sem	O
Hjalti	B-Person
biskupsson	B-Person
að	O
heita	O
öllu	O
því	O
er	O
Sturla	B-Person
mælti	O
til	O
.	O

Það	O
er	O
sögn	O
Gissurar	B-Person
sjálfs	O
að	O
þá	O
er	O
þeir	O
námu	O
stað	O
í	O
hrauninu	O
fyrir	O
ofan	O
Álftavatn	B-Location
og	O
sátu	O
á	O
baki	O

og	O
þagði	O
Sturla	B-Person
svo	O
um	O
hríð	O
.	O

Þeir	O
Sturla	B-Person
fóru	O
eftir	O
helgina	O
suður	O
í	O
Flóa	B-Location
.	O

Var	O
Gissur	B-Person
í	O
sveit	O
með	O
Böðvari	B-Person
.	O

Voru	O
þeir	O
í	O
Villingaholti	B-Location
nokkurar	O
nætur	O
.	O

Síðan	O
átti	O
Sturla	B-Person
fund	O
við	O
Þjórsá	B-Location
.	O

Tók	O
þá	O
Hjalti	B-Person
við	O
öllum	O
goðorðum	O
Gissurar	B-Person

En	O
eftir	O
það	O
kallaði	O
hann	O
staðinn	O
í	O
Odda	B-Location
hálfan	O
í	O
arf	O
Álfheiðar	B-Person
.	O

Síðan	O
var	O
sent	O
eftir	O
Kol	B-Person

og	O
kom	O
hann	O
á	O
fund	O
Sturlu	B-Person
.	O

Kom	O
þar	O
ekki	O
öðru	O
við	O

en	O
hann	O
skyldi	O
gjalda	O
Ormi	B-Person
hundrað	O
hundraða	O

og	O
skyldi	O
þó	O
af	O
hafa	O
þrjá	O
tigi	O
hundraða	O
.	O

Ormur	B-Person
tók	O
við	O
Gissuri	B-Person

og	O
skyldi	O
geyma	O
hans	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
færi	O
utan	O
.	O

Björn	B-Person
reið	O
á	O
Kjöl	O
norður	O

en	O
Björn	B-Person
mælti	O
hann	O
undan	O

og	O
buðu	O
fyrir	O
annan	O
uxa	O
upp	O
í	O
Landeyjum	O
.	O

Þá	O
hljóp	O
Guðmundur	B-Person
bösull	O
í	O
réttina	O

og	O
elti	O
út	O
alla	O
uxana	O
.	O

Stigu	O
þeir	O
Svarthöfði	B-Person
á	O
bak	O

og	O
fóru	O
leið	O
sína	O

og	O
skildi	O
þar	O
með	O
þeim	O
.	O

Þar	O
fann	O
hann	O
Einar	B-Person
Þorvaldsson	B-Person
í	O
kirkjuskoti	O
.	O

Var	O
Einar	B-Person
svo	O
styggur	O
að	O
þeir	O
máttu	O
ekki	O
tala	O
.	O

En	O
Einar	B-Person
fór	O
eftir	O
það	O
á	O
Kjöl	O
norður	O
og	O
þeir	O
frændur	O

og	O
fundu	O
þar	O
Kolbein	B-Person
unga	O
.	O

Gerðu	O
þeir	O
ráð	O
sitt	O
.	O

En	O
Sturla	B-Person
fór	O
vestur	O
til	O
héraða	O
.	O

Þeir	O
Kolbeinn	B-Person
frændur	O
réðu	O
það	O
á	O
Kilinum	O
að	O
þeir	O
skyldu	O
flokka	O
uppi	O
hafa	O
og	O
slíta	O
eigi	O
fyrr	O
en	O
aðrir	O
hvorir	O
væru	O
í	O
helju	O
,	O
Sturla	B-Person
eða	O
þeir	O
.	O

Gekk	O
Hjalti	B-Person
þá	O
í	O
þetta	O
vandræði	O
með	O
þeim	O
.	O

Gissur	B-Person
var	O
með	O
Ormi	B-Person
sem	O
fyrr	O
var	O
ritað	O
.	O

Hann	O
fékk	O
komið	O
bréfi	O
austan	O
til	O
trúnaðarmanna	O
sinna	O
að	O
þeir	O
skyldu	O
koma	O
á	O
mót	O
honum	O
ef	O
frændur	O
hans	O
fengju	O
afla	O
nokkurn	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
ungi	O
dró	O
lið	O
saman	O
um	O
Skagafjörð	B-Location
og	O
öll	O
héruð	O
vestur	O
þaðan	O
til	O
Miðfjarðar	B-Location
.	O

og	O
bað	O
Hálfdan	B-Person
veita	O
sér	O
lið	O
með	O
allan	O
sinn	O
afla	O
.	O

Hálfdan	B-Person
hélt	O
frá	O
sér	O
hendinni	O

og	O
kváðu	O
þeir	O
örninn	O
fast	O
hremmt	O
hafa	O
.	O

Voru	O
þeir	O
Vilhjálmur	B-Person
bræður	O
reknir	O
í	O
stofu	O
og	O
allir	O
heimamenn	O
.	O

Var	O
Kolbeinn	B-Person
þar	O
um	O
nóttina	O
með	O
allan	O
flokkinn	O

Hann	O
tók	O
þar	O
og	O
sverðið	O
Rostung	B-Person
er	O
átti	O
Vilhjálmur	B-Person
.	O

Við	O
það	O
sverð	O
hafði	O
Sæmundur	B-Person
Jónsson	B-Person
jafnan	O
riðið	O
.	O

ella	O
kveðst	O
hann	O
mundu	O
fara	O
um	O
allt	O
héraðið	O
og	O
hrekja	O
fyrir	O
þeim	O
.	O

Í	O
þenna	O
tíma	O
riðu	O
austur	O
menn	O
Gissurar	B-Person
átján	O
saman	O
,	O
Gissur	B-Person
glaði	O
og	O
aðrir	O
vinir	O
hans	O
.	O

Þeir	O
komu	O
austur	O
í	O
Skál	O
,	O

bundu	O
þar	O
hesta	O
sína	O
við	O
garð	O

og	O
gengu	O
heim	O
til	O
móts	O
við	O
Orm	B-Person
og	O
Gissur	B-Person

og	O
beiddu	O
að	O
Gissur	B-Person
mundi	O
fara	O
með	O
þeim	O
.	O

Ormur	B-Person
var	O
þess	O
tregur	O

en	O
þó	O
lagði	O
hann	O
eigi	O
bann	O
fyrir	O
er	O
hann	O
sá	O
að	O
Gissur	B-Person
vildi	O
ekki	O
annað	O
en	O
fara	O
með	O
þeim	O
.	O

Þeir	O
fundust	O
áður	O
að	O
Skarði	O
í	O
Meðallandi	O
og	O
Brandur	B-Person
prestur	O
Jónsson	B-Person
og	O
Ögmundur	B-Person
Helgason	B-Person

og	O
var	O
Gissur	B-Person
við	O
þeirra	O
ráð	O
laus	O
látinn	O
.	O

Riðu	O
þeir	O
þá	O
vestur	O

og	O
koma	O
á	O
Beitivöllu	O
til	O
flokkanna	O
.	O

og	O
hleyptu	O
þeir	O
upp	O
þinginu	O

og	O
flettu	O
vestanmenn	O
vopnum	O
og	O
klæðum	O
og	O
hrossum	O

og	O
gekk	O
Guðmundur	B-Person
Þórðarson	B-Person
af	O
þinginu	O
er	O
mest	O
var	O
fyrir	O
vestanmönnum	O
.	O

Sá	O
kvað	O
vísu	O
þessa	O
:	O

Margir	O
voru	O
þá	O
stórdraumar	O
á	O
landinu	O
víða	O
bæði	O
fyrir	O
norðan	O
land	O
og	O
sunnan	O
.	O

Hann	O
sendi	O
orð	O
Böðvari	B-Person
til	O
Staðar	O

og	O
stefndi	O
honum	O
inn	O
í	O
Dali	O

og	O
þangað	O
stefndi	O
hann	O
öllu	O
liði	O
úr	O
Borgarfirði	B-Location
.	O

Loftur	B-Person
biskupsson	B-Person
var	O
fyrir	O
Mýramönnum	O
.	O

Voru	O
þeir	O
sex	O
tigir	O
.	O

Þeir	O
Gissur	B-Person
og	O
Kolbeinn	B-Person
héldu	O
flokkunum	O
vestur	O
um	O
Bláskógaheiði	B-Location

og	O
höfðu	O
þrettán	O
hundrað	O
manna	O
.	O

En	O
er	O
Sturla	B-Person
spurði	O
það	O
reið	O
hann	O
undan	O
vestur	O
til	O
Sælingsdals	B-Location

og	O
kom	O
þar	O
Böðvar	B-Person
eftir	O
.	O

Síðan	O
riðu	O
þeir	O
til	O
Saurbæjar	B-Location

Þá	O
fóru	O
þeir	O
Sturla	B-Person
inn	O
til	O
Kleifa	O
.	O

Kom	O
þar	O
Gísli	B-Person
af	O
Sandi	B-Location
og	O
aðrir	O
Vestfirðingar	O
,	O
sumir	O
á	O
skipum	O
en	O
flestir	O
á	O
hestum	O
.	O

Fé	O
var	O
rekið	O
norður	O
til	O
Kollafjarðar	B-Location
úr	O
allri	O
sveitinni	O
.	O

Sturla	B-Person
ætlaði	O
að	O
verja	O
Kleifarnar	O
ef	O
þeir	O
hefðu	O
riðið	O
inn	O
þangað	O
.	O

Sunnlendingar	O
riðu	O
til	O
Saurbæjar	B-Location

og	O
fóru	O
þaðan	O
á	O
bæi	O
sem	O
þeim	O
líkaði	O
.	O

Öngar	O
urðu	O
meðalferðir	O
svo	O
að	O
það	O
ætti	O
stað	O
.	O

Voru	O
þeir	O
í	O
Saurbæ	B-Location
nokkurar	O
nætur	O

og	O
hurfu	O
síðan	O
suður	O
aftur	O
.	O

Synir	O
Árna	B-Person
áttu	O
heima	O
í	O
Bitru	O
.	O

og	O
höfðu	O
drepið	O
naut	O
.	O

Voru	O
þeir	O
þá	O
að	O

og	O
hjuggu	O
rifin	O
frá	O
hrygginum	O
.	O

Jón	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Þá	O
skal	O
stórt	O
höggva	O

og	O
mun	O
nú	O
skammt	O
höggva	O
í	O
milli	O
.	O
"	O

Hjó	O
hann	O
þá	O
um	O
þverar	O
herðar	O
þeim	O
manni	O
er	O
Þjóðólfur	B-Person
hét	O

og	O
var	O
mikið	O
sár	O
.	O

Síðan	O
vógu	O
þeir	O
þann	O
mann	O
er	O
Þorkell	B-Person
hét	O
.	O

Kriströður	B-Person
hét	O
hinn	O
þriðji	O
son	O
Einars	B-Person
Jónssonar	B-Person
Loftssonar	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
vígður	O

og	O
særðu	O
þeir	O
hann	O
til	O
ólífis	O
.	O

En	O
hinir	O
dóu	O
þar	O
báðir	O
.	O

Riðu	O
þeir	O
þá	O
undan	O
og	O
upp	O
á	O
heiði	O
og	O
svo	O
vestur	O
til	O
Kleifa	O

og	O
lét	O
Sturla	B-Person
vel	O
yfir	O
þeirra	O
ferð	O
.	O

En	O
Sunnlendingar	O
sáu	O
fyrir	O
sínum	O
mönnum	O
.	O

Þessir	O
voru	O
úr	O
sveit	O
Sæmundarsona	O
.	O

Þá	O
er	O
Sturla	B-Person
vissi	O
að	O
flokkarnir	O
höfðu	O
hnekkst	O
þá	O
dreifði	O
hann	O
liði	O
sínu	O

en	O
reið	O
sjálfur	O
suður	O
skyndilega	O

og	O
vildi	O
vita	O
ef	O
hann	O
fengi	O
nokkuð	O
hent	O
af	O
þeim	O
sem	O
seinstir	O
urðu	O

en	O
það	O
varð	O
ekki	O
.	O

Þá	O
skildu	O
þeir	O
flokkana	O
í	O
Dölum	O
.	O

Reið	O
Kolbeinn	B-Person
norður	O
en	O
Gissur	B-Person
suður	O
með	O
alla	O
Sunnlendinga	O
.	O

Sighvatur	B-Person
sat	O
heima	O
á	O
Grund	B-Location
um	O
sumarið	O
.	O

Hann	O
dreymdi	O
að	O
hann	O
þóttist	O
sitja	O
í	O
stofu	O
í	O
rúmi	O
sínu	O

og	O
þótti	O
honum	O
stofan	O
alskipuð	O

og	O
stóðu	O
borð	O
um	O
alla	O
stofu	O

og	O
vist	O
á	O
,	O
trapisa	O
á	O
gólfi	O
og	O
skaftker	O
.	O

og	O
kveðst	O
vera	O
svangur	O
og	O
þyrstur	O
.	O

Síðan	O
tók	O
hann	O
til	O

og	O
át	O
diskinn	O
og	O
matinn	O

og	O
tók	O
hvað	O
að	O
öðru	O
það	O
er	O
á	O
var	O
borðinu	O
.	O

Hún	O
var	O
þá	O
á	O
sunnudag	O
.	O

Þann	O
tíma	O
sendi	O
hann	O
suður	O
Svarthöfða	B-Person
Dufgusson	I-Person
og	O
nær	O
flesta	O
alla	O
fylgdarmenn	O
sína	O
til	O
Hvalfjarðar	B-Location

og	O
fóru	O
þeir	O
út	O
í	O
Geirshólm	B-Location

og	O
drógu	O
þeir	O
þar	O
að	O
föng	O

og	O
öfluðu	O
heldur	O
með	O
harðindum	O
til	O
.	O

Var	O
þá	O
hleypt	O
suður	O
til	O
Reykja	O
og	O
sagt	O
Gissuri	B-Person
að	O
menn	O
Sturlu	B-Person
voru	O
í	O
Geirshólmi	B-Location
og	O
mundu	O
ræna	O
um	O
alla	O
sveit	O
niðri	O
þar	O
.	O

Gissur	B-Person
brá	O
þegar	O
við	O

og	O
reið	O
ofan	O
um	O
heiði	O

Gissur	B-Person
sagði	O
að	O
óhægt	O
mundi	O
að	O
vinna	O
hólminn	O

"	O
en	O
þar	O
eru	O
þeir	O
flestir	O
er	O
mér	O
þykir	O
eigi	O
svo	O
mikill	O
slægur	O
til	O
að	O
eg	O
vilji	O
þar	O
í	O
hættu	O
hafa	O
líf	O
mitt	O
eða	O
vina	O
minna	O
.	O

Hann	O
sendi	O
og	O
menn	O
Böðvari	B-Person
að	O
Stað	O
að	O
hann	O
skyldi	O
senda	O
honum	O
nokkura	O
menn	O
.	O

Halldór	B-Person
Guðmundarson	B-Person
sendi	O
hann	O
á	O
Eyri	B-Person
til	O
Sturlu	B-Person
Þórðarsonar	B-Person

og	O
bað	O
hann	O
koma	O
til	O
sín	O

og	O
voru	O
þeir	O
tuttugu	O
saman	O
.	O

Einar	B-Person
ósiður	O
var	O
fyrir	O
Böðvars	B-Person
mönnum	O
.	O

Sturla	B-Person
lagði	O
öllum	O
mönnum	O
stefnu	O
hina	O
sömu	O
.	O

Borgfirðingar	O
fóru	O
Arnarvatnsheiði	B-Location

og	O
komu	O
þeir	O
í	O
Vatnsdal	B-Location
sunnudaginn	O
síð	O
.	O

Þá	O
er	O
liðsafnaður	O
var	O
um	O
Strandir	O
voru	O
þar	O
menn	O
norðan	O
um	O
Flóa	B-Location
,	O
Halldór	B-Person
son	O
Hámundar	B-Person
Bergssonar	I-Person
og	O
Snorri	B-Person
bláhattur	O
Þórarinsson	B-Person
prests	O
og	O
Þórörnu	B-Person
dóttur	O
Þorgils	B-Person
Gunnsteinssonar	I-Person
.	O

Fengu	O
þeir	O
sér	O
þá	O
hesta	O

og	O
riðu	O
norður	O
til	O
Skagafjarðar	B-Location
.	O

Fundu	O
þeir	O
Kolbein	B-Person
á	O
hestaþingi	O
sunnudaginn	O

og	O
sögðu	O
honum	O
liðdráttinn	O
vestan	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
hafði	O
þá	O
ráðagerð	O
við	O
sína	O
menn	O

og	O
var	O
það	O
ráð	O
tekið	O
að	O
Kolbeinn	B-Person
valdi	O
með	O
sér	O
hið	O
röskvasta	O
fólk	O

Voru	O
þeir	O
Markús	B-Person
fjórir	O
,	O
Vigfús	B-Person
smiður	O
og	O
Kolli	B-Person
af	O
Espihóli	B-Location
og	O
Bagal-Már	B-Location
.	O

Þá	O
komu	O
þeir	O
Svarthöfði	B-Person
sunnan	O
.	O

Reið	O
sumt	O
liðið	O
Laxárdalsheiði	B-Location
.	O

Sturla	B-Person
gerði	O
Kálf	B-Person
Gilsson	B-Person
og	O
þá	O
Miðfirðinga	O
um	O
nóttina	O
á	O
njósn	O
norður	O
fyrir	O

Sturla	B-Person
reið	O
og	O
um	O
nóttina	O
og	O
daginn	O
eftir	O
norður	O
með	O
flokk	O
sinn	O

og	O
kom	O
í	O
Bólstaðarhlíð	B-Location
mánadaginn	O
síð	O

og	O
átu	O
menn	O
þar	O
náttverð	O
.	O

Miðfirðingar	O
riðu	O
norður	O
Vatnsskarð	B-Location
sjö	O
saman	O

og	O
komu	O
um	O
kveldið	O
fyrir	O
Lárentíusmessu	O
í	O
Valadal	B-Location

og	O
slógust	O
þar	O
inn	O

og	O
tóku	O
það	O
er	O
laust	O
var	O
.	O

Þá	O
komu	O
þar	O
Kolbeins	B-Person
menn	O
þeir	O
er	O
seint	O
höfðu	O
orðið	O

og	O
flettu	O
þá	O
alla	O

en	O
særðu	O
einn	O
mjög	O
.	O

Sá	O
hét	O
Þorkell	B-Person
berklingur	O
.	O

En	O
aðra	O
létu	O
þeir	O
fara	O
suður	O
á	O
fjall	O
með	O
sér	O

og	O
fundu	O
þeir	O
Kolbein	B-Person
í	O
Vinverjadal	B-Location

og	O
gaf	O
hann	O
þeim	O
grið	O

og	O
fóru	O
þeir	O
aftur	O
vopnlausir	O
.	O

Sturla	B-Person
reið	O
til	O
Skagafjarðar	B-Location
Lárentíusmessu	O
snemma	O
með	O
alla	O
flokkana	O

og	O
átu	O
þeir	O
mat	O
á	O
Reykjarhóli	B-Location
.	O

Var	O
þangað	O
borinn	O
maturinn	O
.	O

en	O
flokkarnir	O
dreifðust	O
um	O
héraðið	O
.	O

Var	O
tekinn	O
matur	O
og	O
höggvið	O
fé	O
til	O
matar	O
mönnum	O
.	O

Var	O
það	O
gert	O
við	O
ráð	O
Sturlu	B-Person

Hann	O
þóttist	O
spyrja	O
:	O
"	O
Hvern	O
veg	O
mun	O
verða	O
um	O
ófrið	O
þenna	O
hinn	O
mikla	O
er	O
nú	O
er	O
hér	O
í	O
héraði	O
?	O
"	O

Sturla	B-Person
mun	O
falla	O

en	O
Kolbeinn	B-Person
mun	O
eigi	O
á	O
braut	O
komast	O
.	O
"	O

Hann	O
varð	O
hræddur	O
mjög	O

og	O
hugði	O
að	O
Kolbeinn	B-Person
ungi	O
mundi	O
þetta	O
eiga	O
.	O

Steinvöru	B-Person
Sighvatsdóttur	I-Person
að	O
Keldum	O
dreymdi	O
og	O
í	O
þenna	O
tíma	O
að	O
hún	O
þóttist	O
úti	O
standa	O
og	O
komin	O
í	O
eyðitröð	O
eina	O
.	O

og	O
horfði	O
á	O
mannshöfuð	O
er	O
lá	O
á	O
garðinum	O
.	O

Sturla	B-Person
var	O
á	O
Flugumýri	B-Location
nokkurar	O
nætur	O
.	O

Síðan	O
reið	O
hann	O
út	O
til	O
Hóla	B-Location

og	O
var	O
StaðarKolbeinn	O
þar	O
fyrir	O
ráðum	O

og	O
lagðist	O
lítt	O
á	O
með	O
þeim	O
Sturlu	B-Person
.	O

Var	O
Kolbeinn	B-Person
í	O
forkirkju	O

og	O
mæltist	O
þaðan	O
fyrir	O
.	O

og	O
fóru	O
þeir	O
allóspaklega	O
.	O

Sveinn	B-Person
Ásgeirsson	I-Person
vó	O
mann	O
einn	O
er	O
Eyjólfur	B-Person
hét	O
.	O

Hann	O
Sveinn	B-Person
var	O
vestan	O
úr	O
Króksfirði	B-Location
.	O

Sturla	B-Person
reið	O
þá	O
í	O
Hegranes	B-Location

og	O
var	O
í	O
Ási	B-Location
frjádaginn	O
og	O
laugardaginn	O
fyrir	O
Maríumessu	O

Spurði	O
hann	O
þá	O
að	O
Sighvatur	B-Person
faðir	O
hans	O
var	O
kominn	O
norðan	O
í	O
hérað	O
með	O
fjögur	O
hundruð	O
manna	O
.	O

Fór	O
Sturla	B-Person
þá	O
austur	O
yfir	O
vötn	O

og	O
fundust	O
þeir	O
við	O
Vallalaug	B-Location
.	O

Var	O
það	O
þá	O
ráðið	O
að	O
menn	O
skyldu	O
búa	O
sig	O
sem	O
best	O
og	O
leita	O
á	O
suður	O
ef	O
þeir	O
Kolbeinn	B-Person
kæmu	O
eigi	O
sunnan	O
.	O

Sturla	B-Person
sendi	O
jafnan	O
bændur	O
úr	O
héraði	O
upp	O
úr	O
byggð	O
eða	O
á	O
Kjöl	O
suður	O
eða	O
annan	O
veg	O
á	O
njósn	O

en	O
öngir	O
komu	O
aftur	O
.	O

Leið	O
svo	O
fram	O
á	O
vikuna	O
til	O
frjádagsins	O
.	O

Þá	O
var	O
Sturla	B-Person
að	O
Vallalaug	B-Location
.	O

Og	O
er	O
menn	O
töluðu	O
þetta	O
tók	O
Sturla	B-Person
til	O
orða	O
:	O

"	O
Mikinn	O
mun	O
ætla	O
eg	O
þess	O
vera	O
með	O
oss	O
frændum	O
hvern	O
veg	O
það	O
er	O
gefið	O
.	O

Ef	O
þeir	O
hafa	O
vald	O
yfir	O
mér	O
,	O
frændur	O
mínir	O
,	O
þá	O
hygg	O
eg	O
að	O
mér	O
sé	O
dauðinn	O
einn	O
ætlaður	O

en	O
þó	O
fór	O
þá	O
pati	O
af	O
því	O
að	O
menn	O
hefðu	O
grun	O
á	O
að	O
flokkarnir	O
mundu	O
í	O
nánd	O
vera	O
.	O

"	O
Mig	O
dreymdi	O
það	O
,	O
"	O
sagði	O
Sturla	B-Person
,	O
"	O
að	O
eg	O
var	O
í	O
Hvammi	B-Location
á	O
föðurleifð	O
minni	O
og	O
þar	O
vorum	O
vér	O
allir	O
fyrir	O
handan	O
ána	O
upp	O
frá	O
Akri	B-Location
.	O

Kross	O
stóð	O
hjá	O
oss	O
á	O
holtsmúlanum	O
hár	O
og	O
mikill	O
.	O

og	O
var	O
smágrjót	O
í	O
,	O
allt	O
nema	O
einn	O
steinn	O
.	O

og	O
þótti	O
mér	O
undir	O
verða	O
margt	O
vorra	O
manna	O

og	O
margt	O
komst	O
undan	O
.	O

En	O
Vigfús	B-Person
Ívarsson	B-Person
varð	O
undir	O
svo	O
að	O
eg	O
kenndi	O
.	O

En	O
þá	O
vaknaði	O
eg	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
.	O

Markús	B-Person
var	O
að	O
Miðskytju	B-Location
og	O
synir	O
Skarðsnorra	B-Location
og	O
þeir	O
af	O
Meðalfellsströnd	B-Location
.	O

Kolbeinn	B-Person
ungi	O
reið	O
af	O
héraði	O
sem	O
fyrr	O
var	O
ritað	O

og	O
gerði	O
Kolbeinn	B-Person
menn	O
undan	O
norður	O
til	O
sveita	O
til	O
vina	O
sinna	O

og	O
stefndi	O
þeim	O
til	O
móts	O
við	O
sig	O
á	O
fjallið	O
,	O
öllum	O
þeim	O
er	O
vildu	O
honum	O
lið	O
veita	O
.	O

Þeir	O
Gissur	B-Person
fóru	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
komu	O
norður	O
í	O
Kiðjaskarð	B-Location
.	O

og	O
sætti	O
njósnarmönnum	O
sínum	O
.	O

Gengu	O
og	O
svo	O
njósnirnar	O
að	O
þá	O
komu	O
aðrar	O
jafnan	O
til	O
Kolbeins	B-Person
er	O
aðrir	O
voru	O
hjá	O
Gissuri	B-Person
,	O
þeir	O
er	O
fyrr	O
komu	O
.	O

Riðu	O
þeir	O
þá	O
til	O
Skíðastaðalaugar	B-Location
.	O

Þá	O
reið	O
Brandur	B-Person
Kolbeinsson	B-Person
frá	O
með	O
nokkura	O
menn	O
.	O

Hann	O
reið	O
ofan	O
í	O
hérað	O

og	O
safnaði	O
liði	O
um	O
Sæmundarhlíð	B-Location
og	O
Langaholt	B-Location
og	O
Hegranes	B-Location
og	O
austur	O
yfir	O
vötn	O
og	O
mjög	O
svo	O
neðan	O
að	O
Flugumýri	B-Location
.	O

Hann	O
fékk	O
þá	O
mikið	O
lið	O
.	O

Þeir	O
höfðu	O
níu	O
hundrað	O
sunnan	O

en	O
þá	O
er	O
þeir	O
voru	O
við	O
Reykjalaug	B-Location
voru	O
nær	O
þrettán	O
hundrað	O
.	O

Þeir	O
komu	O
þar	O
frjádagskveldið	O

Brynjólfur	B-Person
hét	O
maður	O
á	O
Kjalarnesi	B-Location
er	O
það	O
dreymdi	O
að	O
hann	O
sá	O
mann	O
mikinn	O
og	O
var	O
höggvinn	O
af	O
hnakkinn	O
og	O
á	O
hálsinn	O
.	O

Hann	O
kvað	O
vísu	O
þessa	O
:	O

Þórarin	B-Person
Gilsson	B-Person
dreymdi	O
að	O
kona	O
kvæði	O
þetta	O
:	O

Einar	B-Person
kláp	O
dreymdi	O
að	O
þetta	O
væri	O
kveðið	O
:	O

Maður	O
hét	O
Snæbjörn	B-Person
.	O

Hann	O
bjó	O
í	O
Sandvík	B-Location
út	O
frá	O
Höfðahverfi	B-Location
.	O

Hann	O
gekk	O
út	O
um	O
nótt	O
.	O

Þá	O
gekk	O
kona	O
í	O
túnið	O
mikil	O
og	O
þrýstileg	O
,	O
dapurleg	O
og	O
rauðlituð	O
.	O

Hún	O
var	O
í	O
dökkblám	O
kyrtli	O
,	O

stokkabelti	O
hafði	O
hún	O
um	O
sig	O
.	O

Hún	O
kvað	O
þetta	O

og	O
snerist	O
við	O
honum	O
:	O

Enn	O
kvað	O
hún	O
þetta	O
:	O

Halldóra	B-Person
hét	O
kona	O

og	O
var	O
Þórðardóttir	B-Person
.	O

Hún	O
var	O
í	O
Fljótum	O
.	O

Þessi	O
vísa	O
var	O
kveðin	O
fyrir	O
Ormsteini	B-Person
presti	O
enn	O
fyrir	O
Örlygsstaðafund	O
í	O
svefni	O
:	O

og	O
kom	O
að	O
henni	O
mikill	O
maður	O
og	O
illilegur	O
:	O

Jón	B-Person
hét	O
maður	O

og	O
var	O
Grettisson	B-Person
.	O

Hann	O
dreymdi	O
að	O
maður	O
kom	O
að	O
honum	O
og	O
kvað	O
þetta	O
:	O

Þetta	O
var	O
kveðið	O
fyrir	O
Sturlu	B-Person
Sighvatssyni	B-Person
heima	O
að	O
Sauðafelli	B-Location
um	O
sumarið	O
áður	O
hann	O
fór	O
til	O
Örlygsstaðafundar	B-Location
.	O

Kona	O
kom	O
að	O
honum	O

og	O
kvað	O
:	O

Og	O
þótti	O
Sturlu	B-Person
konan	O
klökkvandi	O
kveða	O
.	O

Um	O
sumarið	O
enn	O
fyrir	O
Örlygsstaðafund	O
dreymdi	O
þá	O
konu	O
er	O
Þuríður	B-Person
hét	O
að	O
Fellsenda	B-Person
í	O
Dölum	O
að	O
henni	O
þótti	O
koma	O
að	O
sér	O
Sturla	B-Person
Sighvatsson	B-Person
og	O
kvað	O
þetta	O
:	O

Þessi	O
vísa	O
var	O
kveðin	O
fyrir	O
þeim	O
manni	O
er	O
Bergur	B-Person
hét	O
:	O

Þetta	O
var	O
kveðið	O
fyrir	O
konu	O
einni	O
skammt	O
frá	O
Þingeyrastað	O
um	O
ljósan	O
dag	O

en	O
eigi	O
sá	O
hún	O
manninn	O

en	O
hátt	O
var	O
kveðið	O
:	O

Þorgeir	B-Person
hét	O
prestur	O
.	O

Hann	O
dreymdi	O
fyrir	O
fundinn	O
að	O
kona	O
kom	O
að	O
honum	O
og	O
kvað	O
þetta	O
:	O

Sigurð	B-Person
Styrbjarnarson	I-Person
dreymdi	O
það	O
fyrir	O
Örlygsstaðafund	O
að	O
hann	O
þóttist	O
sjá	O
hrafna	O
tvo	O
og	O
kváðu	O
þetta	O
sitt	O
orð	O
hvor	O
:	O

Eyjólf	B-Person
forna	O
dreymdi	O
er	O
hann	O
svaf	O
hjá	O
Skytju	O
á	O
Skógarströnd	B-Location
að	O
kona	O
kvæði	O
þetta	O
:	O

Þá	O
er	O
Sturla	B-Person
kom	O
á	O
Miklabæ	B-Location
frjádaginn	O
síð	O
reið	O
hann	O
upp	O
í	O
Sólheima	B-Location
að	O
finna	O
föður	O
sinn	O

og	O
töluðu	O
þeir	O
um	O
hríð	O
.	O

En	O
er	O
hann	O
reið	O
ofan	O
kom	O
hann	O
á	O
Víðivöllu	B-Location
.	O

Gekk	O
Kolbeinn	B-Person
út	O
bróðir	O
hans	O
og	O
sveit	O
hans	O
.	O

Var	O
það	O
frítt	O
lið	O
og	O
vel	O
búið	O
.	O

Og	O
er	O
það	O
mitt	O
ráð	O
að	O
þér	O
farið	O
upp	O
á	O
húsin	O
því	O
að	O
hér	O
er	O
vígi	O
á	O
húsunum	O

en	O
vér	O
skulum	O
skjótt	O
koma	O
að	O
hjálpa	O
yður	O
.	O
"	O

"	O
Vel	O
væri	O
þá	O
,	O
"	O
sagði	O
Sturla	B-Person

og	O
reið	O
á	O
braut	O
og	O
á	O
Miklabæ	B-Location
.	O

Hann	O
gerði	O
þá	O
út	O
vörðu	O
sem	O
vant	O
var	O
.	O

Sturla	B-Person
lá	O
um	O
nóttina	O
í	O
lokhvílu	O
og	O
Illugi	B-Person
prestur	O
Þórarinsson	B-Person
hjá	O
honum	O
.	O

En	O
í	O
annarri	O
lokhvílunni	O
lá	O
Sturla	B-Person
Þórðarson	B-Person
og	O
Einar	B-Person
ósiður	O
hjá	O
honum	O
.	O

Skálinn	O
var	O
allur	O
skipaður	O
mönnum	O
.	O

Þessa	O
nótt	O
voru	O
þeir	O
Gissur	B-Person
við	O
Reykjalaug	B-Location

"	O
Það	O
dreymdi	O
mig	O
,	O
"	O
sagði	O
Gissur	B-Person
,	O
"	O
að	O
mér	O
þótti	O
Magnús	B-Person
biskup	O
föðurbróðir	O
minn	O
koma	O
að	O
mér	O

og	O
mælti	O
hann	O
svo	O
:	O

"	O
Standið	O
þér	O
upp	O
frændi	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
,	O

"	O
eg	O
skal	O
fara	O
með	O
yður	O
.	O
"	O

Þá	O
vaknaði	O
eg	O
.	O
"	O

"	O
Þetta	O
er	O
vel	O
dreymt	O
,	O
"	O
sagði	O
Kolbeinn	B-Person
,	O

"	O
eða	O
hversu	O
líst	O
þér	O
?	O
"	O

Kolbeinn	B-Person
gekk	O
til	O
skrifta	O
að	O
Reykjum	O
við	O
Þórð	B-Person
prest	O

og	O
fékk	O
honum	O
til	O
varðveislu	O
spjót	O
gott	O
er	O
hann	O
átti	O

en	O
tók	O
kesju	O
í	O
hönd	O
sér	O
.	O

Gissur	B-Person
talaði	O
þá	O
fyrir	O
liðinu	O

og	O
eggjaði	O
menn	O
til	O
framgöngu	O
:	O

Leitið	O
yður	O
nú	O
heldur	O
vaskra	O
manna	O
dæma	O
þeirra	O
er	O
vel	O
fylgdu	O
Sverri	B-Person
konungi	O
eða	O
öðrum	O
höfðingjum	O
,	O

þá	O
er	O
æ	O
uppi	O
þeirra	O
frægð	O
og	O
góður	O
röskleikur	O
.	O

Efist	O
og	O
ekki	O
í	O
því	O
að	O
eg	O
skal	O
yður	O
eigi	O
fjarri	O
staddur	O
ef	O
þér	O
dugið	O
vel	O
sem	O
eg	O
vænti	O
góðs	O
af	O
öllum	O
yður	O
.	O

Er	O
það	O
og	O
satt	O
að	O
segja	O
að	O
sá	O
maður	O
má	O
aldregi	O
röskur	O
heita	O
er	O
eigi	O
rekur	O
þessa	O
óaldarflokka	O
af	O
sér	O
.	O

Gæti	O
vor	O
allra	O
guð	O
,	O
"	O
sagði	O
Gissur	B-Person
.	O

Allir	O
rómuðu	O
þetta	O
erindi	O
vel	O
.	O

Sturla	B-Person
vaknaði	O
þá	O
er	O
skammt	O
var	O
sól	O
farin	O
.	O

Hann	O
settist	O
upp	O

og	O
var	O
sveittur	O
um	O
andlitið	O
.	O

Hann	O
strauk	O
fast	O
hendinni	O
um	O
kinnina	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Ekki	O
er	O
mark	O
að	O
draumum	O
.	O
"	O

En	O
er	O
hann	O
kom	O
aftur	O
lá	O
hann	O
litla	O
hríð	O
áður	O
maður	O
kom	O
í	O
skálann	O
og	O
kallaði	O
:	O
"	O
Nú	O
ríður	O
flokkurinn	O
Sunnlendinga	O

og	O
er	O
her	O
manna	O
.	O
"	O

Hljópu	O
menn	O
þá	O
þegar	O
upp	O
og	O
til	O
vopna	O
.	O

og	O
komum	O
vér	O
allvel	O
liði	O
að	O
oss	O

og	O
fari	O
hestasveinar	O

og	O
reki	O
undan	O
hrossin	O
.	O
"	O

Þau	O
voru	O
um	O
allar	O
mýrar	O
ofan	O
til	O
árinnar	O
.	O

Sturla	B-Person
gekk	O
þá	O
til	O
kirkju	O

og	O
tók	O
rollu	O
úr	O
pungi	O
sínum	O

og	O
söng	O
af	O
bænir	O
sínar	O

og	O
söng	O
Ágústínusbæn	O
meðan	O
liðið	O
bjóst	O
.	O

Síðan	O
gengu	O
þeir	O
upp	O
úr	O
garði	O

og	O
stefndu	O
til	O
Víðivalla	O
hið	O
efra	O
.	O

Þá	O
er	O
Sunnlendingar	O
riðu	O
að	O
Jökulsá	O
féll	O
maður	O
þeirra	O
af	O
baki	O
er	O
Þorleifur	B-Person
spaði	O
hét	O
,	O

hann	O
bjó	O
suður	O
á	O
Hrútsstöðum	O
,	O

og	O
æptu	O
menn	O
að	O
.	O

Gissur	B-Person
bað	O
það	O
óp	O
eigi	O
leggja	O

og	O
varð	O
það	O
að	O
herópi	O
.	O

Þeir	O
Sturla	B-Person
þögðu	O
þar	O
til	O
er	O
Kolbeinn	B-Person
kom	O
í	O
mót	O
þeim	O
með	O
sína	O
sveit	O
.	O

Þá	O
æptu	O
þeir	O
allir	O

og	O
sneru	O
upp	O
í	O
gerði	O
það	O
er	O
heitir	O
á	O
Örlygsstöðum	O
.	O

Sauðahús	B-Location
stóð	O
í	O
gerðinu	O
.	O

En	O
garðurinn	O
var	O
lágur	O
svo	O
að	O
það	O
var	O
öllu	O
ekki	O
vígi	O
.	O

Sturla	B-Person
nam	O
stað	O
er	O
hann	O
kom	O
suður	O
um	O
húsið	O
á	O
milli	O
og	O
garðsins	O
.	O

Hann	O
var	O
í	O
blárri	O
úlpu	O
áður	O
en	O
Hallur	B-Person
Arason	I-Person
steypti	O
yfir	O
hann	O
mórendri	O
flekku	O
og	O
ermar	O
á	O
og	O
litla	O
brynju	O
.	O

Menn	O
Sturlu	B-Person
nokkurir	O
gengu	O
fram	O
að	O
garðinum	O

og	O
námu	O
þar	O
stað	O

Sá	O
var	O
Sturlu	B-Person
ætlaður	O

en	O
hann	O
tók	O
eigi	O
við	O
.	O

Gissur	B-Person
með	O
sína	O
sveit	O
reið	O
á	O
Víðivöllu	B-Location

og	O
stigu	O
þar	O
af	O
hestum	O
sínum	O

og	O
gengu	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
ungi	O
reið	O
og	O
mestur	O
hluti	O
liðsins	O

og	O
fóru	O
þeir	O
nær	O
hlíðinni	O
.	O

Sighvatur	B-Person
reið	O
þá	O
ofan	O
með	O
hlíðinni	O
og	O
fjallinu	O
með	O
sitt	O
lið	O
.	O

Þeir	O
Gissur	B-Person
og	O
menn	O
hans	O
námu	O
staðar	O
í	O
útsuður	O
frá	O
gerðinu	O

Sjö	O
voru	O
þeir	O
saman	O
.	O

Brátt	O
hurfu	O
þeir	O
aftur	O
.	O

Kolbeins	B-Person
menn	O
sneru	O
djarflega	O
á	O
mót	O
þeim	O

Þá	O
fylgdu	O
honum	O
margir	O

og	O
eggjuðust	O
að	O
fast	O
að	O
reka	O
fáa	O
menn	O
af	O
sér	O
.	O

Í	O
þann	O
tíma	O
reið	O
Sighvatur	B-Person
ofan	O
í	O
gerðið	O

Sigurður	B-Person
Eldjárnsson	B-Person
vó	O
hann	O
.	O

Þá	O
sneru	O
þeir	O
Kolbeinn	B-Person
upp	O
með	O
garðinum	O
og	O
fylgdarmenn	O
hans	O
fyrstir	O
með	O
honum	O
,	O
Einar	B-Person
dragi	O
Illugason	B-Person
,	O
Þorsteinn	B-Person
göltur	O
bróðir	O
hans	O
,	O
Jón	B-Person
kjappi	O
,	O
Ólafur	B-Person
Höskuldarson	B-Person
chaim	O
,	O
Sigurður	B-Person
Eldjárnsson	B-Person
,	O
Þórálfur	B-Person
Bjarnason	I-Person
og	O
margir	O
aðrir	O

og	O
veittu	O
harða	O
atgöngu	O
.	O

Gissur	B-Person
gekk	O
af	O
útsuðri	O
að	O
gerðinu	O

og	O
sneru	O
þá	O
Sturlu	B-Person
menn	O
á	O
mót	O
þeim	O

og	O
varð	O
þar	O
hart	O
viðurnám	O
.	O

Tók	O
Sturla	B-Person
þá	O
upp	O
stein	O
er	O
Kolbeins	B-Person
menn	O
höfðu	O
kastað	O
í	O
gerðið	O

og	O
varp	O
í	O
mót	O
þeim	O
Gissuri	B-Person
.	O

Varð	O
fyrir	O
Narfi	B-Person
Svartsson	I-Person

og	O
kom	O
á	O
stálhúfuna	O
fyrir	O
ofan	O
hausinn	O

og	O
féll	O
hann	O
á	O
bak	O
aftur	O
svo	O
snöggt	O
að	O
nær	O
kastaði	O
fótunum	O
fram	O
yfir	O
höfuðið	O
.	O

Eiríkur	B-Person
birkibeinn	O
var	O
í	O
hvítum	O
pansara	O
.	O

Hann	O
varp	O
steini	O
að	O
þessum	O
manni	O

og	O
brá	O
hann	O
við	O
buklara	O

og	O
féll	O
á	O
bak	O
aftur	O
.	O

Hann	O
stóð	O
skjótt	O
upp	O

og	O
snaraði	O
að	O
Sturlu	B-Person
mönnum	O
.	O

Þá	O
unnu	O
margir	O
á	O
honum	O

og	O
féll	O
hann	O
þar	O
.	O

Gissurar	B-Person
menn	O
grýttu	O
á	O
lið	O
Sturlu	B-Person
í	O
fyrstu	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Gissur	B-Person
:	O
"	O
Kastið	O
þér	O
eigi	O
grjóti	O
í	O
lið	O
þeirra	O
því	O
að	O
þér	O
takið	O
stór	O
högg	O
af	O
því	O
sama	O
grjóti	O
þá	O
er	O
þeir	O
senda	O
það	O
aftur	O
.	O
"	O

Áskell	B-Person
son	O
Skeggja	B-Person
Árnasonar	I-Person
hafði	O
verið	O
með	O
Sturlu	B-Person
og	O
farið	O
til	O
hrossa	O
um	O
morguninn	O
.	O

Stálhúfan	O
var	O
hölluð	O
á	O
höfði	O
Áskatli	B-Person
og	O
lausar	O
kinnbjargirnar	O
.	O

Þorkell	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Settu	O
betur	O
húfu	O
þína	O

en	O
eg	O
mun	O
hlífa	O
þér	O
meðan	O
.	O
"	O

Þá	O
kom	O
Þorkatli	B-Person
steinshögg	O

og	O
snerist	O
hann	O
þá	O
við	O
óvinum	O
sínum	O
.	O

Þá	O
lagði	O
maður	O
til	O
hans	O
með	O
spjóti	O

og	O
hjó	O
hann	O
það	O
af	O
skafti	O
.	O

Þá	O
brá	O
hinn	O
sverði	O

en	O
Þorkell	B-Person
hjó	O
á	O
hönd	O
honum	O

og	O
fleiri	O
unnu	O
á	O
honum	O
.	O

Þorkell	B-Person
komst	O
heill	O
á	O
braut	O

en	O
Áskell	B-Person
féll	O
þar	O
.	O

og	O
voru	O
þeir	O
Kolbeinn	B-Person
þar	O
.	O

Þá	O
sneru	O
Sturlu	B-Person
menn	O
á	O
mót	O
þeim	O

og	O
urðu	O
þá	O
í	O
kvínni	O

og	O
drógu	O
sig	O
úr	O
norður	O
í	O
gerðið	O
.	O

Þar	O
féll	O
Ögmundur	B-Person
Kolbeinsson	B-Person
í	O
kvínni	O
.	O

En	O
þá	O
var	O
Kolbeinn	B-Person
Sighvatsson	B-Person
og	O
hans	O
menn	O
komnir	O
á	O
flótta	O
upp	O
úr	O
gerðinu	O
.	O

og	O
lagði	O
Guðmundur	B-Person
Gilsson	B-Person
til	O
Halls	B-Person
úr	O
Glaumbæ	B-Location
Þorsteinssonar	B-Person
svo	O
að	O
hann	O
féll	O
.	O

Hann	O
var	O
í	O
blám	O
kyrtli	O

og	O
hafði	O
stálhúfu	O
á	O
höfði	O
en	O
öxi	O
forna	O
og	O
rekna	O
í	O
hendi	O
er	O
Stjarna	O
hét	O
.	O

Árni	B-Person
Auðunarson	I-Person
gekk	O
fram	O
með	O
Sighvati	B-Person

og	O
hjó	O
til	O
beggja	O
handa	O
.	O

Kolbeins	B-Person
menn	O
spurðu	O
hví	O
hann	O
léti	O
svo	O
,	O
lítill	O
maður	O
og	O
gamall	O
.	O

"	O
Eg	O
ætla	O
mér	O
ekki	O
á	O
braut	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
.	O

Þeir	O
Sighvatur	B-Person
fjórir	O
féllu	O
suður	O
af	O
gerðinu	O
.	O

Þá	O
kom	O
að	O
Björn	B-Person
Leifsson	B-Person
úr	O
Ási	B-Location

og	O
skaut	O
skildi	O
yfir	O
Sighvat	B-Person

en	O
studdi	O
höndum	O
að	O
höfði	O
honum	O
því	O
að	O
hann	O
var	O
þrotinn	O
af	O
mæði	O
en	O
lítt	O
sár	O
eða	O
ekki	O
.	O

Þá	O
kom	O
Kolbeinn	B-Person
ungi	O
að	O

og	O
spurði	O
:	O
"	O
Hver	O
húkir	O
þar	O
undir	O
garðinum	O
?	O
"	O

"	O
Sighvatur	B-Person
,	O
"	O
sögðu	O
þeir	O
.	O

"	O
Hví	O
drepið	O
þér	O
hann	O
eigi	O
?	O
"	O
sagði	O
Kolbeinn	B-Person
.	O

"	O
Því	O
að	O
Björn	B-Person
hlífir	O
honum	O
,	O
"	O
sögðu	O
þeir	O
.	O

"	O
Drepið	O
þér	O
hann	O
þá	O
fyrst	O
,	O
"	O
sagði	O
Kolbeinn	B-Person
.	O

Björn	B-Person
hrökk	O
þá	O
í	O
brott	O
þaðan	O
.	O

og	O
varð	O
það	O
lítið	O
sár	O
því	O
að	O
oddurinn	O
var	O
af	O
spjótinu	O
.	O

Sighvatur	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Höfumst	O
orð	O
við	O
.	O

Þér	O
munuð	O
nú	O
ráða	O
skiptum	O
vorum	O
.	O
"	O

Þá	O
hljóp	O
að	O
Einar	B-Person
dragi	O

og	O
hjó	O
í	O
höfuð	O
Sighvati	B-Person

og	O
var	O
það	O
ærið	O
banasár	O

en	O
þó	O
unnu	O
þá	O
fleiri	O
menn	O
á	O
honum	O
.	O

og	O
var	O
þar	O
veginn	O
.	O

Sighvatur	B-Person
Sturluson	B-Person
hafði	O
sautján	O
sár	O
.	O

Þá	O
var	O
hann	O
á	O
hinu	O
átta	O
ári	O
hins	O
sjöunda	O
tigar	O
.	O

og	O
gengu	O
ekki	O
spjótalög	O
á	O
hana	O
.	O

Það	O
gaf	O
honum	O
líf	O

en	O
Kolbeinn	B-Person
þá	O
er	O
hann	O
kom	O
til	O
.	O

Sámur	B-Person
lést	O
þar	O
.	O

Jafnframt	O
þessu	O
er	O
að	O
segja	O
frá	O
Sturlu	B-Person
.	O

Hann	O
hafði	O
mikla	O
atsókn	O

og	O
varðist	O
alldrengilega	O
.	O

Markús	B-Person
Þorgilsson	B-Person
hét	O
ungur	O
maður	O
.	O

Sturla	B-Person
hafði	O
sinn	O
buklara	O
yfir	O
höfði	O
honum	O
.	O

Þá	O
var	O
mikil	O
atsókn	O
að	O
Sturlu	B-Person

en	O
Snorri	B-Person
hlífði	O
honum	O
en	O
ekki	O
sér	O
sjálfum	O

og	O
fékk	O
hann	O
því	O
mörg	O
sár	O
og	O
stór	O
áður	O
hann	O
féll	O
.	O

Sturla	B-Person
varðist	O
með	O
spjóti	O
því	O
er	O
Grásíða	O
hét	O
,	O
fornt	O
og	O
ekki	O
vel	O
stinnt	O
málaspjót	O
.	O

Hann	O
lagði	O
svo	O
hart	O
með	O
því	O
jafnan	O
að	O
menn	O
féllu	O
fyrir	O
en	O
spjótið	O
lagðist	O

og	O
brá	O
hann	O
því	O
undir	O
fót	O
sér	O
nokkurum	O
sinnum	O
.	O

en	O
hann	O
lagði	O
á	O
mót	O
svo	O
að	O
Húnröður	B-Person
féll	O
.	O

Hann	O
var	O
lítill	O
maður	O

og	O
hafði	O
góða	O
brynju	O

og	O
varð	O
ekki	O
sár	O
.	O

Þá	O
sótti	O
Koðrán	B-Person
Svarthöfðason	B-Person
að	O
Sturlu	B-Person

og	O
lagði	O
til	O
hans	O
með	O
spjóti	O
.	O

Koðrán	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Hvar	O
væri	O
hans	O
meiri	O
von	O
?	O
"	O

Það	O
segja	O
fleiri	O
menn	O
að	O
Sturla	B-Person
skeindist	O
eigi	O
á	O
því	O
lagi	O
.	O

Þá	O
stóð	O
Húnröður	B-Person
upp	O

og	O
lagði	O
spjóti	O
í	O
hægri	O
kinn	O
Sturlu	B-Person

og	O
nam	O
í	O
beini	O
stað	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Sturla	B-Person
:	O
"	O
Og	O
nú	O
vinna	O
smádjöflar	O
á	O
mér	O
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
.	O

Þá	O
lögðu	O
tveir	O
menn	O
senn	O
til	O
Sturlu	B-Person
.	O

Hjalti	B-Person
biskupsson	B-Person
lagði	O
í	O
vinstri	O
kinn	O
honum	O

og	O
skar	O
spjótið	O
út	O
úr	O
tungu	O

og	O
var	O
sárið	O
beinfast	O
.	O

Böðvar	B-Person
kampi	O
son	O
Einars	B-Person
nautbælings	O
lagði	O
spjóti	O
í	O
kverkur	O
Sturlu	B-Person

og	O
renndi	O
upp	O
í	O
munninn	O
.	O

Sturla	B-Person
lagði	O
til	O
Hjálms	B-Person
á	O
Víðivöllum	O

og	O
féll	O
hann	O
við	O
.	O

"	O
Grið	O
skaltu	O
af	O
mér	O
hafa	O
,	O
"	O
sagði	O
Hjalti	B-Person
.	O

Sturla	B-Person
var	O
þá	O
þrotinn	O
af	O
mæði	O
og	O
blóðrás	O
.	O

Hann	O
studdi	O
þá	O
höndunum	O
á	O
herðar	O
Hjalta	B-Person

og	O
gengu	O
þeir	O
svo	O
út	O
af	O
gerðinu	O
.	O

og	O
studdi	O
hann	O
svo	O
.	O

Sturla	B-Person
kastaði	O
sér	O
þá	O
niður	O
er	O
hann	O
kom	O
skammt	O
frá	O
gerðinu	O
.	O

Mál	O
hans	O
var	O
þá	O
óskýrt	O

og	O
þótti	O
Hjalta	B-Person
sem	O
hann	O
beiddist	O
prestsfundar	O
.	O

Hjalti	B-Person
gekk	O
þá	O
í	O
braut	O

en	O
yfir	O
honum	O
stóð	O
Ólafur	B-Person
tottur	O
mágur	O
Flosa	B-Person
prests	O
.	O

Hann	O
skaut	O
skildi	O
yfir	O
Sturlu	B-Person

en	O
Játgeir	B-Person
Teitsson	I-Person
mágur	O
Gissurar	B-Person
kastaði	O
buklara	O
yfir	O
hann	O
.	O

Þá	O
kom	O
Gissur	B-Person
til	O

og	O
kastaði	O
af	O
honum	O
hlífunum	O
og	O
svo	O
stálhúfunni	O
.	O

Hann	O
mælti	O
:	O
"	O
Hér	O
skal	O
eg	O
að	O
vinna	O
.	O
"	O

Hann	O
tók	O
breiða	O
öxi	O
úr	O
hendi	O
Þórði	B-Person
Valdasyni	I-Person

og	O
hjó	O
í	O
höfuð	O
Sturlu	B-Person
vinstra	O
megin	O
fyrir	O
aftan	O
eyrað	O
mikið	O
sár	O

og	O
hljóp	O
lítt	O
í	O
sundur	O
.	O

Þá	O
lagði	O
Klængur	B-Person
Bjarnarson	I-Person
í	O
kverkur	O
Sturlu	B-Person
í	O
það	O
sár	O
er	O
þar	O
var	O
áður	O
og	O
upp	O
í	O
munninn	O
.	O

Var	O
allt	O
sárið	O
svo	O
mikið	O
að	O
stinga	O
mátti	O
í	O
þremur	O
fingrum	O
.	O

Þá	O
kom	O
Einar	B-Person
Þorvaldsson	B-Person
þar	O

og	O
sagði	O
lát	O
Sighvats	B-Person
.	O

"	O
Ekki	O
tel	O
eg	O
að	O
því	O
,	O
"	O
segir	O
Gissur	B-Person
.	O

Önundur	B-Person
biskupsfrændi	O
skar	O
pung	O
af	O
Sturlu	B-Person

og	O
fékk	O
Gissuri	B-Person
.	O

Annar	O
maður	O
dró	O
gull	O
af	O
fingri	O
honum	O
það	O
er	O
átt	O
hafði	O
Sæmundur	B-Person
í	O
Odda	B-Location
,	O
dökkur	O
steinn	O
í	O
og	O
grafið	O
á	O
innsigli	O
.	O

Gissur	B-Person
tók	O
gullið	O
og	O
vopn	O
Sturlu	B-Person
.	O

Markús	B-Person
Marðarson	B-Person
lagði	O
spjóti	O
í	O
kvið	O
Sturlu	B-Person
hægra	O
megin	O
upp	O
frá	O
nafla	O
.	O

Þrjú	O
sár	O
hafði	O
hann	O
á	O
bringunni	O
vinstra	O
megin	O
.	O

Naddur	B-Person
hét	O
maður	O
er	O
hjó	O
á	O
barka	O
Sturlu	B-Person
.	O

Engi	O
sár	O
blæddu	O
þau	O
er	O
hann	O
fékk	O
síðan	O
er	O
Gissur	B-Person
vann	O
á	O
honum	O
.	O

Þórarinn	B-Person
Sveinsson	B-Person
var	O
jafnan	O
nær	O
Sturlu	B-Person

og	O
bar	O
sig	O
vel	O

en	O
Gissur	B-Person
gaf	O
honum	O
grið	O
þá	O
er	O
hann	O
kenndi	O
hann	O
fyrir	O
sakir	O
frændsemi	O
við	O
Gró	B-Location
konu	O
Gissurar	B-Person
.	O

Þórarinn	B-Person
þó	O
líki	O
Sturlu	B-Person

og	O
saumaði	O
um	O

Marteinn	B-Person
Þorkelsson	I-Person
féll	O
skammt	O
frá	O
Sturlu	B-Person
.	O

Kolbeinn	B-Person
Sighvatsson	B-Person
og	O
meginflóttinn	O
nam	O
staðar	O
undir	O
hlíðinni	O
á	O
grjóthörg	O
nokkurum	O
.	O

Og	O
þá	O
kom	O
Máni	B-Person
úr	O
Gnúpufelli	O
neðan	O
að	O

og	O
sagði	O
að	O
þeir	O
voru	O
báðir	O
fallnir	O
Sighvatur	B-Person
og	O
Sturla	B-Person

og	O
bað	O
hann	O
Kolbein	B-Person
forða	O
sér	O
sem	O
honum	O
þætti	O
líkast	O
.	O

Gísli	B-Person
af	O
Rauðasandi	B-Location
og	O
Tumi	B-Person
Sighvatsson	B-Person
flýðu	O
í	O
fjallið	O
upp	O
og	O
margt	O
manna	O
með	O
þeim	O
og	O
svo	O
til	O
Eyjafjarðar	O
.	O

Síðan	O
var	O
hann	O
færður	O
til	O
Víðivalla	O

og	O
lagðist	O
á	O
grúfu	O

og	O
var	O
húslaður	O
.	O

Brandur	B-Person
Úlfhéðinsson	B-Person
sat	O
yfir	O
honum	O
.	O

Þá	O
sendi	O
Gissur	B-Person
til	O
Símon	B-Person
knút	O

og	O
Gissur	B-Person
glaða	O
að	O
drepa	O
hann	O
.	O

Börkur	B-Person
son	O
Þorbjarnar	B-Person
Sigurðarsonar	I-Person
stóls	O
vó	O
að	O
honum	O
.	O

Þá	O
hopaði	O
hann	O
í	O
stofu	O

og	O
varðist	O
þar	O
lengi	O
vel	O
og	O
drengilega	O
áður	O
hann	O
yrði	O
sóttur	O
.	O

Gissur	B-Person
glaði	O
hjó	O
báðar	O
hendur	O
af	O
honum	O
.	O

Það	O
var	O
banasár	O
.	O

Þá	O
er	O
Gissur	B-Person
kom	O
til	O
kirkjunnar	O
voru	O
mönnum	O
grið	O
boðin	O
,	O
fyrst	O
Eyfirðingum	O
.	O

og	O
var	O
því	O
skjótt	O
játað	O
.	O

Dufgussonum	O
voru	O
grið	O
gefin	O
fyrir	O
flutning	O
Ólafs	B-Person
Svartssonar	I-Person
.	O

En	O
þar	O
kom	O
að	O
öllum	O
voru	O
grið	O
gefin	O
og	O
játað	O
friði	O
nema	O
sex	O
.	O

en	O
Kolbeinn	B-Person
bað	O
þá	O
út	O
ganga	O

og	O
sagði	O
það	O
helst	O
til	O
hjálpar	O
ef	O
nokkuð	O
rýmdist	O
í	O
kirkjunni	O
því	O
að	O
fólkinu	O
hélt	O
við	O
spreng	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
bað	O
þá	O
biðja	O
sér	O
griða	O
er	O
þeir	O
kæmu	O
út	O
og	O
bjóða	O
það	O
allt	O
fyrir	O
hann	O
er	O
honum	O
sómdi	O
til	O
lífs	O
að	O
vinna	O
.	O

Hann	O
bauð	O
utanferð	O
sína	O
og	O
koma	O
aldrei	O
út	O
.	O

En	O
ekki	O
var	O
á	O
það	O
litið	O
.	O

Þeir	O
heituðust	O
að	O
brenna	O
kirkjuna	O
og	O
kváðu	O
óvígða	O
ef	O
þeir	O
gengju	O
eigi	O
út	O
.	O

Þar	O
voru	O
þeir	O
til	O
sólarfalls	O
um	O
kveldið	O
.	O

Þeir	O
gengu	O
um	O
skálann	O

og	O
var	O
hann	O
skipaður	O
af	O
sárum	O
mönnum	O
og	O
þeim	O
er	O
grið	O
voru	O
gefin	O
.	O

Þeir	O
fögnuðu	O
er	O
þeir	O
Kolbeinn	B-Person
voru	O
þar	O
komnir	O
heilir	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Víst	O
er	O
það	O
vel	O

en	O
þó	O
höfum	O
vér	O
eigi	O
griðin	O
fengið	O
.	O
"	O

En	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
setið	O
um	O
hríð	O
þá	O
gengu	O
þeir	O
út	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
mælti	O
til	O
þeirra	O
er	O
inni	O
voru	O
:	O
"	O
Viljið	O
þér	O
út	O
ganga	O
og	O
sjá	O
högg	O
stór	O
?	O
"	O

Þeim	O
varð	O
ekki	O
á	O
munni	O
.	O

Gissur	B-Person
kvað	O
svo	O
vera	O
skyldu	O
.	O

Þá	O
hjó	O
Einar	B-Person
kollur	O
Kolbein	B-Person
.	O

Þá	O
var	O
Þórður	B-Person
til	O
höggs	O
leiddur	O
.	O

Þá	O
mælti	O
maður	O
við	O
Kolbein	B-Person
unga	O
:	O
"	O
Viltu	O
árna	O
sveininum	O
griða	O
,	O
Þórði	B-Person
frænda	O
þínum	O
?	O
"	O

Kolbeinn	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Fór	O
sá	O
er	O
skaði	O
meiri	O
var	O
að	O
.	O
"	O

Brandur	B-Person
Þorleifsson	B-Person
vó	O
Þórð	B-Person
.	O

Þá	O
voru	O
þeir	O
Hrafnssynir	O
vegnir	O
Krákur	B-Person
og	O
Sveinbjörn	B-Person
.	O

Hersteinn	O
son	O
Bergs	O
prests	O
vó	O
að	O
þeim	O
.	O

Þóri	B-Person
jökul	O
vó	O
sá	O
maður	O
er	O
hefna	O
þóttist	O
bróður	O
síns	O
er	O
Þórir	B-Person
hafði	O
vegið	O
í	O
Bæjarbardaga	O
.	O

Þá	O
var	O
til	O
höggs	O
leiddur	O
Hermundur	B-Person
Hermundarson	I-Person
.	O

Hann	O
var	O
manna	O
best	O
hærður	O

og	O
mælti	O
að	O
hann	O
vildi	O
kneppa	O
hári	O
sínu	O
svo	O
að	O
það	O
yrði	O
eigi	O
blóðugt	O

og	O
svo	O
gerði	O
hann	O
.	O

Klængur	B-Person
fékk	O
hann	O
til	O
.	O

Allir	O
voru	O
þeir	O
vegnir	O
með	O
öxi	O
Sighvats	B-Person
,	O
Stjörnu	O
.	O

Lík	O
Sighvats	B-Person
,	O
Markúss	B-Person
og	O
Sturlu	B-Person
og	O
Þórðar	B-Person
voru	O
færð	O
til	O
Þverár	B-Location
en	O
Kolbeins	B-Person
lík	O
á	O
Grenjaðarstaði	O
.	O

Þessir	O
menn	O
létust	O
á	O
Örlygsstaðafundi	B-Location
með	O
þeim	O
er	O
úr	O
sárum	O
dóu	O
:	O
Sturla	B-Person
Sighvatsson	B-Person
vestan	O
,	O
Árni	B-Person
Auðunarson	I-Person
,	O
Snorri	B-Person
Þórðarson	B-Person
,	O
Vigfús	B-Person
Ívarsson	B-Person
,	O
Ormur	B-Person
Halldórsson	B-Person
,	O
Marteinn	B-Person
Þorkelsson	I-Person
,	O
Markús	B-Person
Þorgilsson	B-Person
,	O
Gissur	B-Person
Þórarinsson	B-Person
,	O
Hermundur	B-Person
Hermundarson	I-Person
,	O
Þórir	B-Person
Steinfinnsson	B-Person
,	O
Valdi	B-Person
og	O
Áskell	B-Person
Skeggjasynir	O
,	O
Bersi	B-Person
Þorsteinsson	I-Person
;	O
úr	O
Vestfjörðum	O
:	O
Krákur	B-Person
og	O
Sveinbjörn	B-Person
Hrafnssynir	O
,	O
Markús	B-Person
Magnússon	B-Person
,	O
Helgi	B-Person
Sveinsson	B-Person
,	O
Þórður	B-Person
Guðmundarson	B-Person
,	O
Indriði	B-Person
smiður	O
,	O
Þórður	B-Person
Hallkelsson	B-Person
og	O
Ámundi	B-Person
,	O
Ögmundur	B-Person
Kolbeinsson	B-Person
,	O
Jón	B-Person
kaupi	O
,	O
Dálkur	B-Person
Þorgilsson	B-Person
,	O
en	O
norðan	O
:	O
Sighvatur	B-Person
Sturluson	B-Person
,	O
Þórður	B-Person
og	O
Markús	B-Person
synir	O
hans	O
,	O
Sighvatur	B-Person
Runólfsson	B-Person
,	O
Ingjaldur	B-Person
stami	O
,	O
Þórður	B-Person
daufi	O
,	O
Einar	B-Person
Ingjaldsson	B-Person
,	O
Björn	B-Person
Gissurarson	B-Person
,	O
Björn	B-Person
Þórarinsson	B-Person
,	O
Eyjólfur	B-Person
,	O
Guðmundur	B-Person
Halldórsson	B-Person
,	O
Sámur	B-Person
,	O
Þórður	B-Person
Eysteinsson	B-Person
,	O
Eiríkur	B-Person
Þorsteinsson	B-Person
,	O
Björn	B-Person
Þorgrímsson	B-Person
,	O
en	O
lengra	O
norðan	O
:	O
Kolbeinn	B-Person
Sighvatsson	B-Person
,	O
Páll	B-Person
Magnússon	B-Person
,	O
Þorgeir	B-Person
Bjarnarson	B-Person
,	O
Oddur	B-Person
Kárason	B-Person
,	O
Skeggi	B-Person
Hallsson	B-Person
,	O
Sigurður	B-Person
Guðmundarson	B-Person
,	O
Brandur	B-Person
Þorkelsson	B-Person
,	O
Brandur	B-Person
Einarsson	B-Person
,	O
Ljótur	B-Person
,	O
Loðinn	B-Person
Helgason	B-Person
.	O

Þessir	O
létust	O
af	O
Gissuri	B-Person
:	O
Játgeir	B-Person
Þórarinsson	B-Person
,	O
Sigfús	B-Person
Tófason	I-Person
,	O
Þorlákur	B-Person
Barkarson	I-Person
,	O
Þorgils	B-Person
Steinason	B-Person
,	O
Þórður	B-Person
Snorrason	B-Person
,	O
Þorbjörn	B-Person
,	O
Þóroddur	B-Person
húskarl	O
Teits	B-Person
Þorvaldssonar	B-Person
.	O

og	O
lágu	O
þeir	O
allan	O
veturinn	O
á	O
Silfrastöðum	O
.	O

Stólungar	O
höfðu	O
á	O
þeim	O
unnið	O
.	O

Þá	O
voru	O
eigi	O
skip	O
gengin	O
af	O
Íslandi	B-Location
er	O
fundinum	O
var	O
lokið	O

Teitur	B-Person
Styrmisson	B-Person
og	O
Sigríðar	B-Person
Sighvatsdóttur	B-Person
var	O
á	O
fundinum	O

og	O
komst	O
á	O
braut	O

og	O
lét	O
Sigríður	B-Person
hann	O
fara	O
utan	O
um	O
haustið	O
í	O
Eyjafirði	B-Location

og	O
kom	O
hann	O
við	O
Orkneyjar	O

og	O
var	O
þar	O
um	O
veturinn	O

og	O
fór	O
þaðan	O
út	O
aftur	O
.	O

og	O
sendi	O
til	O
Þórðar	B-Person
kakala	O
:	O

Þótti	O
honum	O
hinn	O
mesti	O
skaði	O
eftir	O
Sighvat	B-Person
bróður	O
sinn	O
sem	O
var	O
þó	O
að	O
þeir	O
bæru	O
eigi	O
gæfu	O
til	O
samþykkis	O
stundum	O
sín	O
á	O
milli	O
.	O

og	O
tók	O
heimildir	O
á	O
öllum	O
goðorðum	O
af	O
þeim	O
mönnum	O
er	O
átt	O
höfðu	O
að	O
fornu	O
.	O

Var	O
það	O
þá	O
kallað	O
ójafnaður	O
og	O
rangindi	O
er	O
Sighvatur	B-Person
hafði	O
haft	O
ríki	O
og	O
goðorð	O
af	O
mönnum	O
norður	O
þar	O
.	O

Um	O
vorið	O
eftir	O
lét	O
Kolbeinn	B-Person
heyja	O
skuldadóm	O
eftir	O
Sighvat	B-Person
í	O
Eyjafirði	B-Location
.	O

Var	O
það	O
selt	O
Styrmi	B-Person
og	O
Sigríði	B-Person
dóttur	O
Sighvats	B-Person
en	O
tekin	O
af	O
þeim	O
Bjarnarstaðahlíð	O
fyrir	O
.	O
