Gormur	B-Person
hét	O
konungur	O
er	O
réð	O
fyrir	O
Danmörku	B-Location
,	O
er	O
kallaður	O
var	O
hinn	O
barnlausi	O
;	O

Hann	O
hafði	O
þá	O
lengi	O
fyrir	O
landinu	O
ráðið	O
er	O
þetta	O
var	O
tíðenda	O
.	O

Tveir	O
menn	O
eru	O
nefndir	O
,	O
þeir	O
er	O
voru	O
í	O
hirð	O
konungsins	O
;	O

hét	O
annar	O
Hallvarður	B-Person
,	O
en	O
annar	O
Hávarður	B-Person
.	O

síðan	O
gekk	O
hún	O
með	O
barni	O
,	O

en	O
það	O
var	O
þó	O
mjög	O
leynt	O
.	O

Hann	O
sendi	O
hana	O
í	O
burt	O
með	O
trúnaðarmönnum	O

nema	O
stað	O
við	O
skóg	O
þann	O
er	O
Myrkviður	B-Location
heitir	O

og	O
létu	O
barnið	O
koma	O
undir	O
viðarrætur	O
,	O

en	O
þeir	O
forðuðu	O
sér	O
í	O
skóginn	O

og	O
dvöldust	O
þar	O
.	O

Þess	O
er	O
við	O
getið	O
,	O
að	O
það	O
ber	O
saman	O
þetta	O
sama	O
haust	O
,	O
að	O
Gormur	B-Person
konungur	O
fór	O
á	O
skóg	O
og	O
hirð	O
hans	O
öll	O
í	O
allgóðu	O
veðri	O
,	O
og	O
fóru	O
að	O
dýrum	O
,	O
aldini	O
og	O
fuglum	O
allan	O
þann	O
dag	O
og	O
skemmtu	O
sér	O
svo	O
.	O

En	O
um	O
kveldið	O
,	O
þá	O
fer	O
konungur	O
heim	O
og	O
öll	O
hirðin	O
,	O
nema	O
þeir	O
tveir	O
bræður	O
,	O
Hallvarður	B-Person
og	O
Hávarður	B-Person
;	O

þeir	O
dvöldust	O
eftir	O
á	O
skóginum	O

og	O
gengu	O
síðan	O
víða	O
um	O
merkur	O
að	O
skemmta	O
sér	O
.	O

En	O
fyrir	O
myrkurs	O
sakir	O
,	O
þá	O
fátu	O
þeir	O
eigi	O
heim	O

og	O
snéru	O
þá	O
leið	O
sinni	O
til	O
sjóvar	O

Þar	O
var	O
í	O
örtugar	O
gull	O
.	O

Barnið	O
var	O
vafið	O
í	O
guðvefjar	O
pelli	O
.	O

Þeir	O
taka	O
upp	O
barnið	O

og	O
hafa	O
heim	O
með	O
sér	O

og	O
koma	O
svo	O
heim	O
,	O
er	O
konungur	O
sat	O
yfir	O
drykkjuborðum	O
og	O
hirðin	O
,	O

og	O
saka	O
sig	O
um	O
það	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
eigi	O
gáð	O
að	O
fylgja	O
konungi	O
heim	O
,	O

en	O
konungur	O
svaraði	O

og	O
kvaðst	O
þeim	O
eigi	O
reiður	O
mundu	O
fyrir	O
þetta	O
.	O

Og	O
nú	O
sögðu	O
þeir	O
konungi	O
hvað	O
gerst	O
hafði	O
til	O
tíðenda	O
í	O
för	O
þeirra	O
,	O

en	O
konungur	O
beiddist	O
að	O
sjá	O
sveininn	O

og	O
lét	O
sér	O
færa	O
.	O

Konunginum	O
leist	O
vel	O
á	O
sveininn	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Sjá	O
mun	O
vera	O
stórra	O
manna	O

og	O
er	O
betra	O
fundinn	O
en	O
eigi	O
,	O
"	O

og	O
kallaði	O
Knút	B-Person
.	O

En	O
það	O
var	O
fyrir	O
þá	O
sök	O
er	O
fingurgullið	O
hafði	O
knýtt	O
verið	O
í	O
enni	O
sveininum	O
þá	O
er	O
hann	O
fannst	O
,	O

Hann	O
fékk	O
honum	O
og	O
fóstru	O
þá	O
er	O
vel	O
var	O
fingið	O

og	O
kallaði	O
sinn	O
son	O

og	O
gerði	O
vel	O
við	O
hann	O

og	O
unni	O
honum	O
mikið	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
hann	O
andaðist	O
,	O
þá	O
bauð	O
hann	O
þangað	O
til	O
sín	O
vinum	O
sínum	O
og	O
frændum	O
er	O
hann	O
þóttist	O
sjá	O
,	O
hversu	O
fara	O
mundi	O
um	O
hans	O
mátt	O
.	O

og	O
vildi	O
hann	O
til	O
þess	O
fá	O
þeirra	O
leyfi	O
,	O

en	O
hann	O
kvaðst	O
Knúti	B-Person
gefa	O
vilja	O
allt	O
sitt	O
ríki	O
og	O
alla	O
þá	O
hluti	O
er	O
hann	O
væri	O
þá	O
meiri	O
maður	O
en	O
áður	O
eftir	O
sinn	O
dag	O
.	O

og	O
fór	O
nú	O
þetta	O
fram	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
lætur	O
konungur	O
líf	O
sitt	O
.	O

Nú	O
tekur	O
Knútur	B-Person
við	O
landi	O
og	O
þegnum	O
og	O
öllu	O
því	O
ríki	O
er	O
Gormur	B-Person
hafði	O
átt	O
,	O

og	O
er	O
vinsæll	O
við	O
sína	O
menn	O
.	O

Knútr	O
fóstraði	O
son	O
Sigurðar	B-Person
orms	O
í	O
auga	O

og	O
gaf	O
honum	O
nafn	O
sitt	O

og	O
kallaði	O
Hörða-Knút	B-Person
.	O

En	O
son	O
Hörða-Knúts	B-Person
var	O
Gormur	B-Person
er	O
kallaður	O
var	O
Gormur	B-Person
hinn	O
gamli	O
eða	O
hinn	O
ríki	O
.	O

2	O
.	O
kafli	O

hann	O
var	O
kallaður	O
Klakk-Haraldur	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
vitur	O
maður	O
.	O

Hann	O
átti	O
sér	O
dóttur	O
eina	O
er	O
Þyri	B-Person
er	O
nefnd	O
;	O

hún	O
var	O
allra	O
kvenna	O
vitrust	O

og	O
réð	O
drauma	O
betur	O
en	O
aðrir	O
menn	O
.	O

Hún	O
var	O
og	O
fríð	O
sjónum	O
.	O

Þar	O
þóttist	O
jarl	O
eiga	O
öll	O
landráð	O
er	O
dóttir	O
hans	O
var	O
,	O

og	O
ætlaði	O
það	O
ráð	O
fyrir	O
sér	O
að	O
biðja	O
dóttur	O
Haralds	B-Person
jarls	O
;	O

og	O
ef	O
hann	O
vildi	O
eigi	O
gifta	O
honum	O
konuna	O
,	O
þá	O
hugði	O
hann	O
að	O
jarl	O
mundi	O
verða	O
að	O
þola	O
honum	O
her	O
.	O

Og	O
er	O
hann	O
hefir	O
upp	O
borið	O
sín	O
örendi	O
fyrir	O
jarl	O
,	O
þá	O
veitir	O
hann	O
þau	O
annsvör	O
,	O
að	O
hún	O
skyldi	O
sjálf	O
fyrir	O
ráða	O
,	O
"	O
þvíað	O
hún	O
er	O
miklu	O
vitrari	O
en	O
eg	O
.	O
"	O

og	O
skaltu	O
nú	O
heim	O
fara	O
að	O
svo	O
búnu	O
með	O
góðum	O
gjöfum	O
og	O
virðilegum	O
,	O

og	O
ef	O
þér	O
er	O
mikið	O
um	O
ráðahag	O
við	O
mig	O
,	O
þá	O
skaltu	O
brállega	O
er	O
þú	O
kemur	O
heim	O
láta	O
gera	O
eitt	O
hús	O
svo	O
nokkoro	O
mikið	O
að	O
þér	O
sé	O
skaplegt	O
að	O
hvíla	O
í	O
.	O

En	O
þar	O
skaltu	O
sofa	O
í	O
vetrarnátt	O
hina	O
fyrstu	O
og	O
þrjár	O
nætur	O
í	O
samt	O
,	O

og	O
mundu	O
glöggt	O
eftir	O
ef	O
þig	O
dreymir	O
nokkvað	O

og	O
send	O
síðan	O
menn	O
á	O
minn	O
fund	O
,	O
að	O
þeir	O
segi	O
mér	O
drauma	O
þína	O
ef	O
nokkorir	O
eru	O
,	O

og	O
mun	O
eg	O
þá	O
að	O
kveða	O
fyrir	O
þeim	O
,	O
hvort	O
þú	O
skalt	O
fá	O
þetta	O
ráð	O
eða	O
eigi	O
.	O

Nú	O
þarftu	O
eigi	O
að	O
vitja	O
ráðahags	O
þessa	O
ef	O
þig	O
dreymir	O
ekki	O
.	O
"	O

Og	O
er	O
hann	O
er	O
heim	O
kominn	O
,	O
þá	O
fer	O
hann	O
svo	O
með	O
öllu	O
sem	O
hún	O
hafði	O
honum	O
ráð	O
til	O
kennt	O
:	O

lét	O
nú	O
gera	O
húsið	O

og	O
gengur	O
síðan	O
í	O
þetta	O
hús	O
,	O
svo	O
sem	O
fyrir	O
var	O
mælt	O
.	O

Hann	O
lét	O
vera	O
úti	O
hjá	O
húsinu	O
þrjú	O
hundruð	O
manna	O
alvopnaðra	O

og	O
bað	O
þá	O
vaka	O
og	O
halda	O
vörð	O
,	O

og	O
kömur	O
í	O
hug	O
að	O
vera	O
muni	O
svik	O
.	O

og	O
sofnar	O
,	O

og	O
eftir	O
það	O
dreymir	O
hann	O
.	O

Og	O
þar	O
sefur	O
hann	O
þrjár	O
nætur	O
í	O
húsinu	O
.	O

Og	O
nú	O
eftir	O
þetta	O
sendir	O
konungur	O
menn	O
sína	O
og	O
á	O
fund	O
Haralds	B-Person
jarls	O
og	O
Þyri	B-Person
dóttur	O
hans	O

og	O
lætur	O
segja	O
henni	O
drauma	O
sína	O
.	O

Og	O
er	O
þeir	O
komu	O
á	O
fund	O
jarls	O
og	O
dóttur	O
hans	O
,	O
þá	O
var	O
þeim	O
þar	O
vel	O
fagnað	O
;	O

og	O
síðan	O
bera	O
þeir	O
upp	O
drauma	O
konungs	O
fyrir	O
dóttur	O
jarls	O
.	O

Og	O
er	O
hún	O
hafði	O
heyrt	O
draumana	O
,	O
þá	O
mælti	O
hún	O
:	O
"	O
Nú	O
skulu	O
þér	O
hér	O
vera	O
svo	O
lengi	O
sem	O
þér	O
vilið	O
sjálfir	O
.	O

En	O
þér	O
megið	O
svo	O
segja	O
konungi	O
yðrum	O
,	O
að	O
eg	O
mun	O
ganga	O
með	O
honum	O
.	O
"	O

Og	O
er	O
þeir	O
koma	O
heim	O
,	O
þá	O
segja	O
þeir	O
konungi	O
þessi	O
tíðendi	O
.	O

Og	O
brátt	O
eftir	O
þetta	O
býst	O
konungur	O
heiman	O
með	O
miklu	O
liði	O
að	O
vitja	O
þessa	O
mála	O
og	O
brullaups	O
síns	O
,	O

og	O
ferst	O
honum	O
vel	O
,	O
þar	O
til	O
sem	O
hann	O
kemur	O
til	O
Hollsetulands	B-Location
.	O

Haraldur	B-Person
jarl	O
hafði	O
frétt	O
til	O
ferða	O
hans	O
,	O

og	O
lætur	O
Þyri	B-Person
gera	O
dýrlega	O
veislu	O
og	O
mikinn	O
fagnað	O
í	O
móti	O
honum	O
,	O

og	O
tekst	O
nú	O
ráðahagur	O
þeirra	O
í	O
milli	O
og	O
miklar	O
ástir	O
.	O

En	O
það	O
er	O
haft	O
að	O
skemmtan	O
að	O
veislunni	O
,	O
að	O
Gormur	B-Person
konungar	O
segir	O
drauma	O
sína	O
,	O
en	O
hún	O
réð	O
þá	O
eftir	O
.	O

Konungur	O
segir	O
svo	O
,	O
að	O
hann	O
dreymdi	O
vetrarnátt	O
hina	O
fyrstu	O
og	O
þrjár	O
nætur	O
þær	O
er	O
hann	O
svaf	O
í	O
húsinu	O
.	O

hann	O
sá	O
að	O
sjórinn	O
féll	O
út	O
frá	O
landi	O
svo	O
langt	O
að	O
hann	O
mátti	O
hvergi	O
auga	O
yfir	O
reka	O
,	O

og	O
svo	O
mikil	O
varð	O
fjaran	O
að	O
þurr	O
voru	O
öll	O
eyjasundin	O
og	O
firðir	O
.	O

En	O
eftir	O
þessi	O
tíðendi	O
,	O
þá	O
sá	O
hann	O
að	O
eyxn	O
þrír	O
hvítir	O
gingu	O
upp	O
úr	O
sænum	O
og	O
runnu	O
á	O
land	O
upp	O
þar	O
nær	O
sem	O
hann	O
var	O
og	O
bitu	O
af	O
allt	O
gras	O
að	O
snöggu	O
þar	O
er	O
þeir	O
komu	O
að	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
þá	O
gingu	O
þeir	O
á	O
braut	O
.	O

Enn	O
dreymdi	O
hann	O
hinn	O
þriðja	O
draum	O
,	O

og	O
var	O
sá	O
enn	O
þessum	O
líkur	O
.	O

Enn	O
þóttist	O
konungurinn	O
sjá	O
þrjá	O
eyxn	O
ganga	O
upp	O
úr	O
sjónum	O
;	O

þeir	O
voru	O
allir	O
svartir	O
að	O
lit	O
og	O
miklu	O
mest	O
hyrndir	O
,	O

og	O
voru	O
enn	O
nokkora	O
hríð	O

og	O
fóru	O
hina	O
sömu	O
leið	O
í	O
braut	O

og	O
gingu	O
aftur	O
í	O
sjóinn	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
þóttist	O
hann	O
heyra	O
brest	O
svo	O
mikinn	O
að	O
hann	O
hugði	O
að	O
heyra	O
mundi	O
um	O
alla	O
Danmörk	B-Location
,	O

og	O
sá	O
hann	O
að	O
það	O
varð	O
af	O
sjóvarganginum	O
,	O
er	O
hann	O
gekk	O
að	O
landinu	O
.	O

"	O
En	O
nú	O
vil	O
eg	O
,	O
drottning	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
attú	O
ráðir	O
draumana	O
til	O
skemmtunar	O
mönnum	O
og	O
lýsir	O
svo	O
yfir	O
viturleik	O
þínum	O
.	O
"	O

Hún	O
mæltist	O
eigi	O
undan	O

og	O
ræður	O
draumana	O
.	O

Og	O
tók	O
hún	O
fyrst	O
að	O
skipa	O
þeim	O
draumnum	O
er	O
fyrst	O
var	O

og	O
sagði	O
svo	O
:	O
"	O
Þar	O
er	O
eyxn	O
gingu	O
upp	O
úr	O
sænum	O
á	O
land	O
hvítir	O
að	O
lit	O
,	O
þar	O
munu	O
vera	O
vetur	O
þrír	O
miklir	O
,	O

En	O
þar	O
er	O
hinir	O
þrír	O
eyxn	O
gingu	O
upp	O
úr	O
sæ	O
svartir	O
að	O
lit	O
,	O
þar	O
munu	O
koma	O
hinir	O
þriðju	O
þrír	O
vetur	O
.	O

og	O
það	O
svarta	O
óáran	O
mun	O
koma	O
og	O
nauð	O
yfir	O
landið	O
,	O
að	O
trautt	O
munu	O
dæmi	O
til	O
finnast	O
.	O

En	O
það	O
er	O
þér	O
þótti	O
eyxninir	O
mjög	O
vera	O
hyrndir	O
,	O
þar	O
munu	O
margir	O
menn	O
verða	O
þess	O
hornungar	O
er	O
eigu	O
.	O

og	O
munu	O
þeir	O
hér	O
finnast	O
í	O
Danmörku	B-Location
og	O
eiga	O
hér	O
bardaga	O
og	O
orrostur	O
stórar	O
.	O

Þess	O
er	O
mér	O
og	O
vonir	O
,	O
að	O
þeir	O
menn	O
sé	O
þér	O
nánir	O
sumir	O
að	O
frændsemi	O
,	O
er	O
við	O
verða	O
staddir	O
við	O
þenna	O
ófrið	O
.	O

Og	O
ef	O
þig	O
hefði	O
þetta	O
dreymt	O
hina	O
fyrstu	O
nátt	O
,	O
er	O
síðast	O
var	O
í	O
drauminum	O
,	O
þá	O
myndi	O
ófriðurinn	O
fram	O
koma	O
á	O
þínum	O
dögum	O
.	O

En	O
nú	O
mun	O
ekki	O
til	O
saka	O
,	O

og	O
eigi	O
hefða	O
eg	O
gingið	O
með	O
þér	O
ef	O
þig	O
hefði	O
svo	O
dreymt	O
sem	O
áður	O
gat	O
eg	O
.	O

En	O
við	O
mun	O
eg	O
gert	O
geta	O
öllum	O
þessum	O
draumum	O
er	O
þig	O
hefir	O
dreymt	O
fyrir	O
hallærinu	O
.	O
"	O

og	O
létu	O
hlaða	O
mörg	O
skip	O
af	O
korni	O
og	O
annarri	O
gæsku	O

og	O
flytja	O
svo	O
ár	O
í	O
Danmörk	B-Location
,	O
og	O
á	O
hverjum	O
misserum	O
þaðan	O
frá	O
,	O
allt	O
til	O
þess	O
hallæris	O
er	O
hún	O
hafði	O
fyrir	O
sagt	O
.	O

Og	O
þá	O
er	O
það	O
hallæri	O
kömur	O
,	O
þá	O
sakar	O
þau	O
alls	O
ekki	O
,	O
fyrir	O
viðbúnaðar	O
sakir	O
,	O
og	O
þá	O
menn	O
er	O
í	O
nánd	O
þeim	O
voru	O
í	O
Danmörku	B-Location
,	O
þvíað	O
þau	O
miðluðu	O
þaðan	O
mikil	O
gæði	O
öllum	O
landsmönnum	O
sínum	O
.	O

Og	O
þótti	O
Þyri	B-Person
vitrust	O
kona	O
komið	O
hafa	O
í	O
Danmörk	B-Location

og	O
var	O
kölluð	O
Danmarkarbót	O
.	O

og	O
hét	O
Knútur	B-Person
hinn	O
ellri	O
,	O
en	O
Haraldur	B-Person
hinn	O
yngri	O
.	O

Þeir	O
voru	O
báðir	O
efnilegir	O
menn	O
,	O

og	O
þótti	O
Knútur	B-Person
hinn	O
vitrari	O
í	O
æsku	O
þeirra	O
,	O

Hann	O
var	O
hvítur	O
á	O
hárslit	O
og	O
hverjum	O
manni	O
gervilegri	O
.	O

og	O
fóstraði	O
hann	O
Knút	B-Person

og	O
unni	O
honum	O
mikið	O
.	O

Hann	O
var	O
og	O
vinsæll	O
í	O
sínum	O
upprunum	O
.	O

En	O
Haraldur	B-Person
var	O
fæddur	O
heima	O
með	O
hirð	O
föður	O
síns	O
.	O

Hann	O
var	O
þeirra	O
bræðra	O
mjög	O
miklu	O
yngri	O
,	O

og	O
var	O
snemmendis	O
ýgur	O
og	O
æfur	O
og	O
illur	O
viðskiptis	O
,	O

og	O
varð	O
hann	O
fyrir	O
því	O
óvinsæll	O
í	O
sínum	O
upprunum	O
.	O

Það	O
er	O
nú	O
sagt	O
eitthvert	O
sinn	O
,	O
að	O
Gormur	B-Person
konungur	O
sendir	O
menn	O
til	O
fundar	O
við	O
Harald	B-Person
jarl	O
mág	O
sinn	O
þeirra	O
örenda	O
að	O
bjóða	O
honum	O
til	O
jólaveislu	O
með	O
sér	O
.	O

Jarl	O
tók	O
því	O
vel	O

og	O
hét	O
að	O
fara	O
um	O
veturinn	O
til	O
veislunnar	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
fara	O
aftur	O
konungs	O
menn	O

og	O
segja	O
svo	O
konunginum	O
,	O
að	O
jarls	O
var	O
von	O
til	O
veislunnar	O
.	O

Og	O
er	O
að	O
því	O
kom	O
er	O
jarl	O
skyldi	O
heiman	O
búast	O
,	O
þá	O
valdi	O
hann	O
sér	O
slíkt	O
föruneyti	O
sem	O
hann	O
vildi	O
til	O
veislunnar	O
.	O

Þeir	O
fara	O
nú	O
ferðar	O
sinnar	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
koma	O
að	O
Limafirði	B-Location
.	O

Þar	O
voru	O
vaxin	O
á	O
epli	O
heldur	O
smá	O
,	O

en	O
þau	O
voru	O
græn	O
og	O
blómguð	O
,	O

en	O
undir	O
eikinni	O
,	O
þar	O
lágu	O
önnur	O
epli	O
;	O

þau	O
voru	O
bæði	O
forn	O
og	O
stór	O
.	O

Þeir	O
undrast	O
þetta	O
mjög	O
,	O

og	O
segir	O
jarl	O
að	O
honum	O
þykir	O
þetta	O
undur	O
mikið	O
,	O
er	O
græn	O
voru	O
eplin	O
í	O
þann	O
tíma	O
missera	O
,	O
sem	O
þá	O
var	O
,	O
þvíað	O
þeirra	O
sá	O
stað	O
hjá	O
eikinni	O
er	O
um	O
sumarið	O
höfðu	O
vaxið	O

"	O
og	O
munu	O
vér	O
hverfa	O
aftur	O
,	O
"	O
segir	O
jarl	O
,	O
"	O
og	O
fara	O
eigi	O
lengra	O
.	O
"	O

Nú	O
er	O
kyrrt	O
um	O
hríð	O
,	O
og	O
það	O
sumar	O
.	O

Og	O
er	O
annar	O
vetur	O
kemur	O
,	O
þá	O
sendir	O
konungur	O
enn	O
menn	O
sína	O
til	O
Hollsetulands	B-Location
að	O
bjóða	O
jarli	O
mági	O
sínum	O
til	O
jólaveislu	O
jafnt	O
sem	O
hið	O
fyrra	O
sinn	O
,	O

og	O
fara	O
nú	O
enn	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
koma	O
til	O
Limafjarðar	B-Location

og	O
voru	O
nú	O
á	O
skip	O
komnir	O

og	O
ætluðu	O
nú	O
yfir	O
fjörðinn	O
að	O
fara	O
.	O

Þetta	O
þótti	O
jarli	O
og	O
öllum	O
þeim	O
hið	O
mesta	O
býsn	O
,	O

og	O
lést	O
eigi	O
vildu	O
fram	O
halda	O
förinni	O

og	O
hurfu	O
nú	O
aftur	O

og	O
fóru	O
heim	O

og	O
voru	O
heima	O
þau	O
jól	O
.	O

Nú	O
fer	O
því	O
fram	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
kemur	O
hinn	O
þriði	O
vetur	O
.	O

Og	O
enn	O
sendir	O
konungur	O
menn	O
að	O
bjóða	O
jarli	O
til	O
jólaveislu	O
,	O

og	O
heitur	O
hann	O
enn	O
förinni	O
,	O

og	O
fara	O
sendimenn	O
aftur	O

og	O
segja	O
konungi	O
svo	O
búið	O
.	O

Enn	O
býst	O
jarl	O
heiman	O
;	O

og	O
þá	O
er	O
að	O
því	O
er	O
komið	O
,	O
fer	O
hann	O
með	O
föruneyti	O
sitt	O

Og	O
síðan	O
bar	O
sýn	O
fyrir	O
þá	O
,	O
er	O
þeim	O
þótti	O
eigi	O
einskis	O
um	O
vert	O
:	O

Þeir	O
sá	O
boða	O
rísa	O
í	O
innanverðum	O
firði	O
,	O
en	O
annar	O
í	O
utanverðum	O
,	O

og	O
gekk	O
hvor	O
í	O
móti	O
öðrum	O
.	O

En	O
boðarnir	O
voru	O
miklir	O

og	O
gerði	O
af	O
ókyrrleik	O
mikinn	O
;	O

og	O
þeir	O
féllu	O
saman	O

og	O
mættust	O
,	O

og	O
varð	O
brestur	O
hár	O
,	O

Þá	O
mælti	O
jarl	O
:	O
"	O
Þetta	O
eru	O
stórbýsn	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

"	O
og	O
skulu	O
vér	O
nú	O
aftur	O
hverfa	O
,	O

og	O
vil	O
eg	O
eigi	O
fara	O
til	O
veislunnar	O
.	O
"	O

Nú	O
gera	O
þeir	O
svo	O
:	O

fara	O
heim	O
,	O

og	O
sat	O
jarl	O
heima	O
þau	O
jól	O
.	O

Og	O
nú	O
um	O
veturinn	O
,	O
þá	O
ætlaði	O
Gormur	B-Person
konungur	O
að	O
herja	O
upp	O
á	O
Harald	B-Person
jarl	O
mág	O
sinn	O
,	O

þótti	O
hann	O
mjög	O
hafa	O
drabbað	O
í	O
móti	O
sínu	O
virðilegu	O
boði	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
ekki	O
sinn	O
komið	O
,	O
þá	O
er	O
á	O
var	O
kveðið	O
,	O

og	O
þótti	O
honum	O
jarl	O
svívirðan	O
sig	O
hafa	O
mjög	O
í	O
þessu	O
.	O

Og	O
þessarar	O
fyrirætlanar	O
Gorms	B-Person
konungs	O
verður	O
Þyri	B-Person
drottning	O
vör	O
,	O

og	O
taldi	O
ofan	O
þessa	O
fyrirætlan	O

"	O
og	O
samir	O
þér	O
eigi	O
,	O
"	O
segir	O
hún	O
,	O
"	O
að	O
gera	O
honum	O
ófrið	O
fyrir	O
vorar	O
sakir	O
og	O
tengda	O
ykkarra	O
,	O

og	O
liggja	O
hér	O
til	O
miklu	O
betri	O
úrráð	O
um	O
þetta	O
mál	O
.	O
"	O

Og	O
nú	O
af	O
fyrirtölum	O
drottningar	O
,	O
þá	O
sefast	O
konungur	O
nakkvað	O
svo	O

og	O
eyðist	O
herförin	O
.	O

Og	O
nú	O
koma	O
sendimenn	O
konungs	O
á	O
fund	O
jarls	O

og	O
bera	O
fram	O
konungs	O
örendi	O

og	O
bregst	O
jarl	O
nú	O
við	O
skjótt	O

og	O
fer	O
á	O
konungs	O
fund	O
með	O
virðilegt	O
föruneyti	O
.	O

Eftir	O
það	O
ganga	O
þeir	O
konungur	O
og	O
jarl	O
í	O
málstofu	O
,	O

En	O
forn	O
epli	O
og	O
stór	O
lágu	O
hjá	O
niðri	O
.	O

En	O
það	O
hygg	O
eg	O
vera	O
munu	O
fyrir	O
siðaskipti	O
því	O
er	O
koma	O
mun	O
á	O
þessi	O
lönd	O
,	O

og	O
mun	O
þá	O
verða	O
að	O
öngu	O
og	O
hverfa	O
allt	O
sem	O
myrkur	O
fyrir	O
ljósi	O
.	O

Annað	O
undur	O
var	O
það	O
er	O
vér	O
heyrðum	O
hvelpana	O
geyja	O
í	O
greyhundunum	O
.	O

Það	O
hygg	O
eg	O
fyrir	O
því	O
munu	O
vera	O
að	O
þeir	O
menn	O
er	O
yngri	O
eru	O
að	O
aldri	O
munu	O
taka	O
mál	O
fyrir	O
munn	O
hinum	O
ellrum	O
mönnum	O
og	O
gerast	O
svo	O
hvatvísir	O
,	O

og	O
er	O
mikil	O
von	O
að	O
þeir	O
hafi	O
eigi	O
minni	O
hlut	O
ráðanna	O
,	O
þóað	O
hinir	O
ellri	O
sé	O
oft	O
ráðgari	O
,	O

og	O
hygg	O
eg	O
að	O
þeir	O
myni	O
enn	O
ókomnir	O
vera	O
í	O
heiminn	O
,	O
er	O
eg	O
mæla	O
þetta	O
til	O
,	O
þvíað	O
hvelpar	O
þeir	O
gó	O
er	O
eigi	O
voru	O
komnir	O
í	O
heiminn	O
.	O

En	O
greyhundarnir	O
sjálfir	O
þögðu	O
.	O

Konungi	O
skildust	O
vel	O
orð	O
jarls	O

og	O
þótti	O
hann	O
vera	O
stórvitur	O
.	O

Og	O
þar	O
eftir	O
gaf	O
hann	O
honum	O
grið	O
og	O
frið	O
,	O

og	O
rann	O
nú	O
konunginum	O
reiði	O
við	O
mág	O
sinn	O
.	O

En	O
það	O
er	O
sagt	O
,	O
áður	O
en	O
þeir	O
gingi	O
í	O
málstofuna	O
,	O
konungur	O
og	O
jarl	O
,	O
að	O
Gormur	B-Person
konungur	O
hefði	O
setta	O
menn	O
til	O
að	O
bera	O
vopn	O
á	O
jarl	O
,	O
er	O
honum	O
þótti	O
sem	O
órækt	O
ein	O
hefði	O
til	O
gingið	O
og	O
ofmetnaður	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
eigi	O
farið	O
til	O
veislunnar	O
né	O
einu	O
sinni	O
er	O
hann	O
hafði	O
boðið	O
honum	O

og	O
þóttist	O
hann	O
þá	O
vita	O
mundu	O
,	O
er	O
þeir	O
hefði	O
tekist	O
að	O
orðum	O
mágar	O
.	O

En	O
nú	O
þótti	O
konungi	O
sakir	O
til	O
,	O
þótt	O
hann	O
hefði	O
eigi	O
komið	O
.	O

Og	O
nú	O
ganga	O
þeir	O
í	O
braut	O
af	O
stefnunni	O
,	O
konungur	O
og	O
jarl	O
,	O

og	O
nú	O
eftir	O
það	O
var	O
jarl	O
þar	O
með	O
honum	O
nokkora	O
hríð	O
í	O
mikilli	O
sæmd	O
,	O

og	O
þá	O
jarl	O
góðar	O
gjafir	O
af	O
konunginum	O
áður	O
en	O
hann	O
færi	O
í	O
braut	O
,	O

og	O
fer	O
hann	O
nú	O
með	O
föruneyti	O
sitt	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
kemur	O
heim	O
.	O

En	O
eigi	O
miklu	O
síðar	O
,	O
þá	O
fór	O
Haraldur	B-Person
jarl	O
suður	O
á	O
lönd	O

og	O
kom	O
í	O
Saxland	B-Location

og	O
tók	O
við	O
kristni	O

og	O
kom	O
aldri	O
síðan	O
til	O
ríkis	O
síns	O
,	O

en	O
gaf	O
fóstra	O
sínum	O
Knúti	B-Person
og	O
frænda	O
allt	O
ríki	O
sitt	O
,	O

og	O
tók	O
nú	O
Knútur	B-Person
við	O
Hollsetulandi	B-Location
og	O
öllu	O
því	O
ríki	O
er	O
átt	O
hafði	O
Haraldur	B-Person
jarl	O
.	O

3	O
.	O
kafli	O

Þá	O
tók	O
Gormur	B-Person
konungur	O
það	O
ráð	O
,	O
að	O
hann	O
fékk	O
honum	O
skip	O
nokkur	O
og	O
leysti	O
hann	O
svo	O
í	O
braut	O
.	O

Haraldur	B-Person
var	O
hvern	O
vetur	O
í	O
Danmörku	B-Location

og	O
hafði	O
þar	O
þá	O
friðland	O
.	O

Og	O
er	O
því	O
hafði	O
fram	O
farið	O
um	O
hríð	O
,	O
þá	O
er	O
það	O
sagt	O
,	O
að	O
Haraldur	B-Person
beiddi	O
þess	O
Gorm	B-Person
konung	O
föður	O
sinn	O
að	O
hann	O
skyldi	O
fá	O
honum	O
slíkar	O
eigur	O
og	O
ríki	O
til	O
eignar	O
og	O
forráða	O
sem	O
Klakk<dash>Haraldur	O
afi	O
hans	O
hafði	O
fingið	O
Knúti	B-Person
.	O

En	O
það	O
fékk	O
hann	O
eigi	O
af	O
föður	O
sínum	O
,	O
er	O
hann	O
beiddi	O
.	O

Þaðan	O
frá	O
er	O
það	O
sagt	O
að	O
óþokki	O
mikill	O
lagðist	O
á	O
í	O
milli	O
þeirra	O
bræðra	O
,	O
Knúts	B-Person
og	O
Haralds	B-Person
,	O

og	O
grunaði	O
að	O
eigi	O
mundi	O
síðar	O
minni	O
.	O

Þess	O
er	O
og	O
við	O
getið	O
eitt	O
hvert	O
sinn	O
,	O
að	O
eitt	O
haust	O
kom	O
Haraldur	B-Person
eigi	O
til	O
Danmerkur	B-Location
sem	O
hann	O
átti	O
vanda	O
til	O
,	O
að	O
hafa	O
þar	O
vetursetu	O
,	O

En	O
í	O
annarri	O
sögn	O
er	O
þess	O
getið	O
að	O
Gormur	B-Person
konungur	O
sendir	O
menn	O
til	O
Hollsetulands	B-Location
að	O
bjóða	O
Knúti	B-Person
syni	O
sínum	O
til	O
sín	O
að	O
jólum	O
.	O

Og	O
nú	O
er	O
að	O
því	O
kom	O
,	O
þá	O
fer	O
Knútur	B-Person
heiman	O
og	O
hans	O
föruneyti	O
,	O

og	O
hafði	O
hann	O
þrjú	O
skip	O
.	O

og	O
vill	O
hann	O
verjast	O
,	O
þótt	O
þeir	O
hefði	O
lið	O
minna	O
.	O

Taka	O
þeir	O
vopn	O
sín	O

og	O
búast	O
til	O
varnar	O
,	O

og	O
eggjar	O
Knútur	B-Person
lið	O
sitt	O
.	O

Nú	O
leggur	O
Haraldur	B-Person
að	O
þeim	O
öllum	O
megin	O
,	O

og	O
lýstur	O
þegar	O
í	O
bardaga	O
með	O
þeim	O
bræðrum	O
.	O

Eftir	O
þessi	O
tíðendi	O
fara	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
komu	O
í	O
stöðvar	O
Gorms	B-Person
konungs	O
síð	O
um	O
aftan	O
,	O

Og	O
er	O
það	O
sumra	O
manna	O
sögn	O
þeirra	O
er	O
fróðir	O
eru	O
,	O
að	O
Haraldur	B-Person
leitaði	O
sér	O
ráðs	O
og	O
þóttist	O
eigi	O
vita	O
allgerla	O
hversu	O
hann	O
skyldi	O
að	O
orkast	O
,	O
að	O
segja	O
föður	O
sínum	O
þessi	O
tíðendi	O
,	O
fyrir	O
þá	O
sök	O
,	O
að	O
Gormur	B-Person
konungur	O
hafði	O
þess	O
heit	O
strengt	O
,	O
að	O
hann	O
skyldi	O
þess	O
manns	O
bani	O
verða	O
,	O
er	O
honum	O
segði	O
líflát	O
Knúts	B-Person
sonar	O
síns	O
.	O

Haraldur	B-Person
sendir	O
nú	O
fóstbróður	O
sinn	O
þann	O
er	O
Haukur	B-Person
er	O
nefndur	O
á	O
fund	O
Þyri	B-Person
móður	O
sinnar	O

Litlu	O
síðar	O
kemur	O
Haraldur	B-Person
sjálfur	O
á	O
fund	O
móður	O
sinnar	O

og	O
segir	O
henni	O
þessi	O
tíðendi	O

og	O
leitar	O
ráða	O
við	O
hana	O
.	O

En	O
hún	O
réð	O
honum	O
það	O
ráð	O
að	O
hann	O
skyldi	O
sjálfur	O
fara	O
á	O
fund	O
föður	O
síns	O
og	O
segja	O
honum	O
þau	O
tíðendi	O
,	O
að	O
haukar	O
tveir	O
höfðu	O
barist	O
,	O
og	O
væri	O
annar	O
alhvítur	O
,	O
en	O
annar	O
grár	O
,	O
og	O
væri	O
þó	O
báðir	O
gersimar	O
;	O
en	O
svo	O
lyki	O
með	O
þeim	O
að	O
hinn	O
hvíti	O
fingi	O
bana	O
og	O
þætti	O
það	O
skaði	O
mikill	O
.	O

og	O
var	O
konungurinn	O
undir	O
borðum	O
og	O
hirðin	O
.	O

Síðan	O
gengur	O
Haraldur	B-Person
inn	O
fyrir	O
föður	O
sinn	O
í	O
höllina	O

og	O
lauk	O
svo	O
málinu	O
að	O
"	O
nú	O
er	O
dauður	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
hinn	O
hvíti	O
haukurinn	O
.	O
"	O

Og	O
er	O
hann	O
hafði	O
það	O
mælt	O
,	O
þá	O
kvað	O
hann	O
úti	O
annað	O
orð	O
,	O

og	O
fór	O
þá	O
enn	O
á	O
fund	O
móður	O
sinnar	O
.	O

og	O
lét	O
ofan	O
taka	O
allan	O
hallarbúning	O
.	O

En	O
síðan	O
lét	O
hún	O
tjalda	O
í	O
staðinn	O
blám	O
reflum	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
altjölduð	O
var	O
höllin	O
.	O

Fyrir	O
því	O
gerði	O
hún	O
svo	O
,	O
að	O
það	O
var	O
hygginna	O
manna	O
ráð	O
í	O
þann	O
tíma	O
,	O
þá	O
er	O
harmsögur	O
komu	O
að	O
eyrum	O
mönnum	O
,	O
að	O
segja	O
eigi	O
með	O
orðum	O
,	O
og	O
gera	O
þá	O
á	O
þann	O
veg	O
sem	O
nú	O
lét	O
hún	O
gera	O
.	O

Gormur	B-Person
hinn	O
gamli	O
reis	O
síðan	O
upp	O
þann	O
morgin	O

og	O
gekk	O
í	O
hásæti	O
sitt	O

og	O
settist	O
niður	O

og	O
ætlaði	O
að	O
taka	O
til	O
drykkju	O

og	O
leit	O
á	O
hallarveggina	O
og	O
búninginn	O
er	O
hann	O
gekk	O
utan	O
eftir	O
höllinni	O
og	O
þar	O
nú	O
í	O
hásæti	O
sem	O
áður	O
var	O
frá	O
sagt	O
.	O

Þyri	B-Person
sat	O
í	O
öðru	O
hásæti	O
hjá	O
konunginum	O
.	O

Konungur	O
tók	O
þá	O
til	O
orða	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Þú	O
munt	O
þessu	O
ráðið	O
hafa	O
,	O
Þyri	B-Person
,	O
"	O
sagði	O
hann	O
,	O
"	O
er	O
höllin	O
er	O
á	O
þessa	O
leið	O
búin	O
.	O
"	O

"	O
Fyrir	O
því	O
þyki	O
þér	O
það	O
líklegra	O
herra	O
?	O
"	O
segir	O
hún	O
.	O

"	O
Því	O
,	O
"	O
sagði	O
konungur	O
,	O
"	O
að	O
þú	O
vill	O
svo	O
segja	O
mér	O
fall	O
Knúts	B-Person
sonar	O
míns	O
.	O
"	O

"	O
Þú	O
segir	O
mér	O
nú	O
,	O
"	O
sagði	O
drottning	O
.	O

Gormur	B-Person
konungur	O
hafði	O
staðið	O
upp	O
fyrir	O
hásætinu	O
er	O
þau	O
tóku	O
þetta	O
að	O
ræða	O
.	O

En	O
nú	O
settist	O
hann	O
niður	O
hart	O

og	O
svaraði	O
öngu	O

og	O
hné	O
upp	O
að	O
hallarvegginum	O

og	O
lét	O
þá	O
líf	O
sitt	O
.	O

En	O
síðan	O
er	O
konungur	O
þaðan	O
í	O
braut	O
borinn	O
og	O
færður	O
til	O
graftrar	O

,	O
og	O
var	O
haugur	O
orpinn	O
eftir	O
hann	O
að	O
ráði	O
Þyri	B-Person
drottningar	O
.	O

Nú	O
gerði	O
hann	O
svo	O
,	O

og	O
verður	O
erfið	O
bæði	O
gott	O
og	O
virðilegt	O
.	O

Og	O
nú	O
hér	O
eftir	O
tekur	O
Haraldur	B-Person
við	O
landi	O
og	O
þegnum	O
og	O
því	O
ríki	O
öllu	O
er	O
faðir	O
hans	O
hafði	O
átt	O
,	O

og	O
síðan	O
þingaði	O
hann	O
við	O
landsmenn	O
,	O

er	O
harðráður	O
og	O
gildur	O
höfðingi	O
og	O
vinsæll	O
.	O

4	O
.	O
kafli	O

Hann	O
þóttist	O
eiga	O
ríki	O
í	O
Noregi	B-Location
að	O
vera	O
jarl	O
yfir	O
fjórum	O
fylkjum	O
.	O

og	O
létu	O
þau	O
Hákon	B-Person
eigi	O
ráða	O
eða	O
ná	O
öllu	O
ríki	O
sínu	O
,	O

en	O
hann	O
vildi	O
eigi	O
hafa	O
nema	O
hann	O
réði	O
öllu	O
,	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
tók	O
því	O
einkar	O
vel	O

og	O
bauð	O
honum	O
til	O
hirðvistar	O
með	O
sér	O
við	O
hálft	O
hundrað	O
manna	O
.	O

Hákon	B-Person
þekktist	O
það	O
;	O

fór	O
hann	O
til	O
konungs	O
með	O
þetta	O
lið	O
,	O

en	O
vistaði	O
annað	O
lið	O
sitt	O
þar	O
í	O
Danmörk	B-Location
.	O

Það	O
er	O
og	O
frá	O
sagt	O
,	O
að	O
Knútur	B-Person
Gormsson	B-Person
átti	O
son	O
eftir	O
sig	O
,	O
þann	O
er	O
Haraldur	B-Person
hét	O
og	O
var	O
kallaður	O
Gull-Haraldur	B-Person
.	O

Hann	O
kom	O
eigi	O
mörgum	O
náttum	O
síðar	O
við	O
Danmörk	B-Location

og	O
hafði	O
tíu	O
skip	O
.	O

og	O
ætlaði	O
sér	O
vist	O
um	O
veturinn	O
með	O
Haraldi	B-Person
Gormssyni	I-Person
,	O
frænda	O
sínum	O
,	O
og	O
hafa	O
þar	O
friðland	O
.	O

En	O
þá	O
er	O
jól	O
komu	O
um	O
veturinn	O
,	O
þá	O
var	O
þar	O
enn	O
meir	O
vönduð	O
veisla	O
en	O
þess	O
í	O
milli	O
,	O
bæði	O
fyrir	O
drykkjar	O
sakir	O
og	O
annarra	O
tilfanga	O
og	O
fjölmennis	O
er	O
þá	O
var	O
enn	O
þangað	O
boðið	O
að	O
jólum	O
.	O

Frá	O
því	O
er	O
sagt	O
,	O
að	O
það	O
var	O
haft	O
að	O
ölmálum	O
og	O
teiti	O
manna	O
á	O
milli	O
,	O
hvort	O
nokkur	O
konungur	O
á	O
norðurlönd	O
mundi	O
meiri	O
rausn	O
hafa	O
í	O
sínum	O
veislum	O
,	O
og	O
stórmennsku	O
,	O
en	O
Haraldur	B-Person
Gormsson	I-Person
,	O

og	O
gingu	O
þeir	O
þrír	O
á	O
málstefnu	O
.	O

Og	O
er	O
þeir	O
voru	O
þar	O
komnir	O
,	O
þá	O
skorar	O
konungur	O
til	O
við	O
Hákon	B-Person
,	O
hvort	O
hann	O
hefði	O
það	O
mælt	O
,	O
að	O
hann	O
væri	O
eigi	O
mestur	O
konungur	O
á	O
norðurlöndum	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
honum	O
var	O
svo	O
sagt	O
.	O

Jarl	O
svarar	O
:	O
"	O
Hvorki	O
gerða	O
eg	O
að	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
þá	O
er	O
aðrir	O
áköfuðust	O
mest	O
á	O
þetta	O
,	O

og	O
átta	O
eg	O
í	O
öngan	O
hlut	O
,	O

og	O
þykjumst	O
eg	O
saklaus	O
um	O
þetta	O
.	O
"	O

"	O
Þá	O
vil	O
eg	O
þetta	O
vita	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O
"	O
hvattú	O
færir	O
til	O
þess	O
er	O
þér	O
þykir	O
þetta	O
eigi	O
sem	O
öðrum	O
mönnum	O
.	O
"	O

Þá	O
þagnaði	O
konungur	O
nokkura	O
stund	O

og	O
tekur	O
til	O
orða	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Eg	O
hefi	O
nú	O
íhugað	O
,	O
attú	O
hefir	O
satt	O
mælt	O
og	O
fundið	O
til	O
um	O
þetta	O
.	O

En	O
eigi	O
þarf	O
þig	O
að	O
kalla	O
hinn	O
vitrasta	O
jarl	O
og	O
hinn	O
mesta	O
minn	O
vin	O
,	O
ef	O
eigi	O
fær	O
þú	O
það	O
ráð	O
er	O
dugi	O
við	O
Harald	B-Person
gráfeld	O
Gunnhildarson	B-Person
,	O
þvíað	O
eg	O
veit	O
attú	O
mælir	O
þetta	O
til	O
hans	O
.	O
"	O

og	O
tökum	O
nú	O
allir	O
samt	O
það	O
ráð	O
er	O
oss	O
sýnist	O
efnilegt	O
og	O
allra	O
vor	O
vegur	O
aukist	O
við	O
.	O
"	O

"	O
Settu	O
nú	O
ráðið	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O

"	O
og	O
neyt	O
nú	O
þess	O
er	O
þú	O
ert	O
ráðugur	O
maður	O
kallaður	O
og	O
vitur	O
.	O
"	O

Hákon	B-Person
segir	O
:	O
"	O
Ef	O
það	O
skal	O
mitt	O
vera	O
að	O
setja	O
ráðið	O
,	O
þá	O
er	O
nú	O
hugað	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
.	O

"	O
Þá	O
skal	O
senda	O
menn	O
úr	O
landi	O
á	O
einu	O
skipi	O
,	O
svo	O
að	O
það	O
sé	O
vel	O
skipað	O
,	O
til	O
fundar	O
við	O
Harald	B-Person
gráfeld	O
,	O

og	O
segið	O
svo	O
að	O
þér	O
bjóðið	O
honum	O
hingað	O
með	O
fullri	O
virðing	O
og	O
eigi	O
með	O
miklu	O
liði	O
til	O
vegsemdar	O
boðs	O
,	O

Það	O
skaltu	O
og	O
fylgja	O
láta	O
orðsendingunni	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
attú	O
ætlar	O
að	O
biðja	O
Gunnhildar	B-Person
móður	O
hans	O
,	O

En	O
vér	O
skulum	O
vera	O
í	O
öllum	O
viðurbúnaði	O
með	O
þér	O
,	O

en	O
þú	O
skalt	O
það	O
til	O
leggja	O
með	O
Gull-Haraldi	B-Person
frænda	O
þínum	O
,	O
attú	O
skalt	O
honum	O
unna	O
hálfs	O
Noregs	B-Location
,	O
en	O
hálfs	O
mér	O
,	O
ef	O
við	O
getum	O
Harald	B-Person
gráfeld	O
af	O
lífi	O
tekinn	O
,	O
svo	O
attú	O
sér	O
eigi	O
við	O
með	O
þína	O
menn	O
.	O

En	O
eg	O
heit	O
þér	O
því	O
í	O
móti	O
,	O
og	O
við	O
Gull-Haraldur	B-Person
báðir	O
,	O
attú	O
skalt	O
þá	O
skatta	O
hafa	O
af	O
Noregi	B-Location
sem	O
nú	O
mun	O
eg	O
til	O
inna	O
,	O
að	O
við	O
munum	O
út	O
reiða	O
ef	O
okkart	O
verður	O
landið	O
:	O
hundrað	O
marka	O
gulls	O
og	O
sex	O
tigu	O
hauka	O
.	O

Þá	O
miklumst	O
vér	O
allir	O
af	O
,	O
ef	O
að	O
þessu	O
gingi	O
,	O
sem	O
nú	O
hefi	O
eg	O
ráð	O
til	O
gefið	O
.	O
"	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Þetta	O
ráð	O
sýnist	O
mér	O
eigi	O
óvænlegt	O
,	O

og	O
skal	O
þetta	O
vera	O
og	O
fram	O
ganga	O
,	O
ef	O
svo	O
vildi	O
til	O
takast	O
.	O
"	O

Gull-Haraldur	B-Person
lét	O
sér	O
og	O
þetta	O
líka	O
forkunnar	O
vel	O
,	O
sem	O
nú	O
var	O
til	O
skipað	O
,	O

og	O
nú	O
gingu	O
þeir	O
af	O
þessi	O
málstefnu	O
.	O

Og	O
lét	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
nú	O
skip	O
búa	O
vonu	O
bráðara	O
.	O

Það	O
var	O
snekkja	O
ein	O
mikil	O
.	O

Þar	O
lét	O
hann	O
á	O
vera	O
sex	O
tigu	O
manna	O
.	O

og	O
báru	O
upp	O
örendi	O
þessi	O
fyrir	O
hann	O
,	O
sem	O
fyrir	O
þá	O
voru	O
lögð	O
,	O

og	O
gátu	O
fyrir	O
Gunnhildi	B-Person
um	O
bónorðið	O
,	O
að	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
Gormsson	B-Person
mundi	O
biðja	O
hennar	O
.	O

Og	O
er	O
hún	O
heyrði	O
þetta	O
,	O
þá	O
fór	O
sem	O
hann	O
gat	O
,	O
að	O
hún	O
fýsti	O
Harald	B-Person
son	O
sinn	O
ferðarinnar	O
,	O

og	O
ferst	O
þeim	O
vel	O
,	O

og	O
segja	O
konungi	O
að	O
þangað	O
er	O
von	O
Haralds	B-Person
gráfeldar	O
.	O

5	O
.	O
kafli	O

og	O
vissi	O
sér	O
einskis	O
ótta	O
vonir	O
.	O

Þeir	O
hittust	O
á	O
Limafirði	B-Location
,	O
þar	O
sem	O
heitir	O
að	O
Hálsi	O
.	O

"	O
og	O
er	O
það	O
sannast	O
að	O
segja	O
,	O
að	O
mér	O
verður	O
vandi	O
mjög	O
mikill	O
við	O
Harald	B-Person
gráfeld	O
fyrir	O
frændsimis	O
sökum	O
.	O

En	O
eg	O
ann	O
þér	O
þessa	O
sigurs	O
afarvel	O
.	O
"	O

Það	O
er	O
og	O
frá	O
sagt	O
,	O
að	O
Haraldur	B-Person
lét	O
að	O
eggjast	O
og	O
átti	O
við	O
sér	O
slægra	O
um	O
,	O
þar	O
er	O
Hákon	B-Person
var	O
.	O

Og	O
eftir	O
þetta	O
,	O
þá	O
leggur	O
Gull<dash>Haraldur	O
að	O
nafna	O
sínum	O

og	O
lét	O
æpa	O
heróp	O
,	O

og	O
lauk	O
svo	O
um	O
hans	O
æfi	O
.	O

Og	O
þegar	O
er	O
Hákon	B-Person
jarl	O
veit	O
þessi	O
tíðendi	O
,	O
þá	O
gerir	O
hann	O
atróður	O
harðan	O
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
Gull<dash>Haraldur	O
voru	O
síst	O
viður	O
búnir	O
,	O

og	O
býður	O
liði	O
Haralds	B-Person
þá	O
kosti	O
,	O
hvort	O
þeir	O
vildi	O
heldur	O
berjast	O
við	O
hann	O
eða	O
selja	O
honum	O
fram	O
Gull-Harald	B-Person
,	O

og	O
lést	O
vilja	O
hefna	O
Haralds	B-Person
gráfeldar	O
frænda	O
síns	O
.	O

Þeir	O
kjósa	O
það	O
að	O
berjast	O
eigi	O
við	O
Hákon	B-Person
,	O
þvíað	O
þeir	O
vissu	O
að	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
Gormsson	B-Person
vildi	O
að	O
Gull<dash>Haraldur	O
væri	O
drepinn	O
,	O

Er	O
nú	O
síðan	O
Gull-Haraldur	B-Person
höndum	O
tekinn	O
og	O
leiddur	O
í	O
mörk	O
í	O
braut	O
og	O
hengdur	O
.	O

og	O
selur	O
honum	O
einsköpun	O
fyrir	O
þetta	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
drepið	O
Gull-Harald	B-Person
frænda	O
hans	O
,	O

en	O
þó	O
var	O
þetta	O
hégómi	O
einn	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
þetta	O
var	O
beggja	O
þeirra	O
ráð	O
reyndar	O
.	O

Hann	O
skyldi	O
og	O
gjalda	O
skatta	O
þá	O
alla	O
er	O
fyrr	O
var	O
í	O
frá	O
sagt	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
þeir	O
Hákon	B-Person
skiljast	O
,	O
þá	O
tekur	O
hann	O
gull	O
það	O
er	O
átt	O
hafði	O
Gull<dash>Haraldur	O
,	O

og	O
þar	O
hafði	O
hann	O
nafn	O
af	O
tekið	O
,	O
er	O
hann	O
var	O
Gull<dash>Haraldur	O
kallaður	O
.	O

Það	O
gull	O
hafði	O
hann	O
flutt	O
af	O
suðurlöndum	O
.	O

og	O
geldur	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
af	O
því	O
fé	O
þriggja	O
vetra	O
skatt	O
fyrir	O
fram	O
,	O

Og	O
kemur	O
nú	O
þegar	O
á	O
fund	O
Gunnhildar	B-Person
konungamóður	O

En	O
þeir	O
höfðu	O
gör	O
þessi	O
ráð	O
reyndar	O
með	O
sér	O
áður	O
en	O
þeir	O
skildi	O
,	O
Haraldur	B-Person
og	O
Hákon	B-Person
,	O
og	O
það	O
með	O
,	O
ef	O
hún	O
gingi	O
í	O
þessa	O
snöru	O
og	O
kæmi	O
til	O
Danmerkur	B-Location
,	O
þá	O
höfðu	O
þeir	O
menn	O
til	O
setta	O
að	O
drepa	O
hana	O
þegar	O
.	O

og	O
fór	O
hún	O
nú	O
úr	O
landi	O
með	O
þrjú	O
skip	O
,	O

og	O
voru	O
sex	O
tigir	O
manna	O
á	O
hverju	O
.	O

Hún	O
fer	O
nú	O
þar	O
til	O
er	O
hún	O
kömur	O
til	O
Danmerkur	B-Location
.	O

Og	O
nú	O
er	O
það	O
spyrst	O
,	O
að	O
Gunnhildur	B-Person
er	O
við	O
land	O
komin	O
,	O
lætur	O
Haraldur	B-Person
aka	O
vögnum	O
í	O
mót	O
henni	O
og	O
liði	O
hennar	O
,	O

og	O
er	O
hún	O
þegar	O
sett	O
í	O
einn	O
virðilegan	O
vagn	O
,	O

og	O
sögðu	O
menn	O
henni	O
,	O
að	O
dýrleg	O
veisla	O
var	O
búin	O
í	O
móti	O
henni	O
að	O
konungs	O
.	O

Þeir	O
óku	O
með	O
hana	O
um	O
daginn	O
.	O

Og	O
um	O
kveldið	O
er	O
myrkt	O
var	O
orðið	O
,	O
þá	O
komu	O
þeir	O
eigi	O
að	O
höll	O
konungs	O
,	O

heldur	O
var	O
hitt	O
,	O
að	O
eitt	O
fen	O
mikið	O
varð	O
fyrir	O
þeim	O
,	O

og	O
tóku	O
þeir	O
Gunnhildi	B-Person
höndum	O

og	O
hófu	O
hana	O
úr	O
vagninum	O

og	O
breyttu	O
nokkuð	O
stóran	O
að	O
hálsi	O
að	O
höfði	O
henni	O
,	O

köstuðu	O
síðan	O
út	O
á	O
fenið	O

og	O
drekktu	O
henni	O
þar	O
,	O

og	O
lét	O
hún	O
svo	O
líf	O
sitt	O
,	O

og	O
heitir	O
þar	O
síðan	O
Gunnhildarmýrr	B-Person
.	O

Braut	O
fóru	O
þeir	O
eftir	O
það	O

og	O
komu	O
heim	O
um	O
kveldið	O

og	O
segja	O
konungi	O
svo	O
búið	O
,	O
hvað	O
er	O
þá	O
hefir	O
í	O
görst	O
.	O

Konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Þá	O
hafi	O
þér	O
vel	O
gert	O
,	O
"	O

og	O
sendi	O
Hákon	B-Person
jarl	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
ein	O
misseri	O
sex	O
tigu	O
hauka	O
,	O

og	O
lét	O
að	O
honum	O
þótti	O
betra	O
að	O
gjalda	O
heldur	O
upp	O
á	O
einu	O
ári	O
,	O
en	O
eigi	O
á	O
hverju	O
ári	O
.	O

6	O
.	O
kafli	O

annar	O
hét	O
Urguþrjótur	O
en	O
annar	O
Brimiskjarr	O
.	O

Þess	O
er	O
við	O
getið	O
að	O
einhverjum	O
jólum	O
,	O
að	O
keisarinn	O
Ótta	B-Person
strengdi	O
þess	O
heit	O
,	O
að	O
hann	O
skyldi	O
fara	O
til	O
Danmerkur	B-Location
þrjú	O
sumur	O
í	O
samt	O
ef	O
þess	O
þyrfti	O
við	O
og	O
kristna	O
alla	O
Danmörk	B-Location
,	O
ef	O
hann	O
mætti	O
því	O
fram	O
koma	O
.	O

Og	O
eftir	O
þessa	O
heitstrenging	O
samnar	O
keisarinn	O
liði	O
til	O
þessarar	O
ferðar	O
.	O

og	O
bauð	O
þeim	O
svo	O
að	O
segja	O
jarli	O
,	O
að	O
hann	O
mundi	O
aldregi	O
meir	O
þurfa	O
en	O
þá	O
,	O
að	O
hann	O
byði	O
út	O
leiðangri	O
of	O
allan	O
Noreg	B-Location
og	O
færi	O
að	O
veita	O
honum	O
lið	O
.	O

Sendimenn	O
konungs	O
fóru	O

og	O
fram	O
komu	O

og	O
segja	O
jarli	O
orðsending	O
konungs	O
,	O

og	O
fara	O
síðan	O
aftur	O
.	O

og	O
þykir	O
nauðsyn	O
á	O
vera	O
,	O
að	O
eigi	O
verði	O
þau	O
endimi	O
í	O
að	O
menn	O
sé	O
kúgaðir	O
til	O
kristni	O
í	O
Danmörku	B-Location
eða	O
á	O
öðrum	O
norðurlöndum	O
og	O
megi	O
eigi	O
halda	O
háttum	O
og	O
átrúnaði	O
sinna	O
foreldra	O
.	O

Hann	O
samnar	O
nú	O
liði	O
nakkvað	O
af	O
bráðungu	O
,	O

og	O
mundi	O
meira	O
hafa	O
ef	O
allur	O
væri	O
leiðangurinn	O
og	O
væri	O
lengra	O
tóm	O
til	O
gefið	O
.	O

Jarl	O
fer	O
þegar	O
úr	O
landi	O
er	O
hann	O
er	O
búinn	O

og	O
hafði	O
hundrað	O
skipa	O
.	O

En	O
um	O
sumarið	O
síðar	O
,	O
þá	O
komu	O
menn	O
úr	O
Noregi	B-Location
þrír	O
með	O
mikið	O
lið	O
til	O
móts	O
við	O
Hákon	B-Person
jarl	O
.	O

Nú	O
fer	O
Hákon	B-Person
jarl	O
ferðar	O
sinnar	O

og	O
tekst	O
greitt	O
.	O

Og	O
er	O
hann	O
kömur	O
við	O
Danmörk	B-Location
,	O
þá	O
spyr	O
Haraldur	B-Person
konungur	O

og	O
verður	O
harla	O
feginn	O
,	O

og	O
fer	O
þegar	O
í	O
móti	O
honum	O

og	O
býður	O
honum	O
nú	O
til	O
sín	O
með	O
fullri	O
ölværð	O

og	O
gerði	O
veislu	O
virðilega	O
í	O
móti	O
honum	O
og	O
öllu	O
hans	O
liði	O
.	O

Og	O
nú	O
bera	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
saman	O
ráð	O
sín	O
,	O

og	O
eru	O
þeir	O
mestir	O
höfðingjar	O
fyrir	O
því	O
liði	O
,	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
.	O

Og	O
fara	O
þeir	O
nú	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
finna	O
keisarann	O
.	O

Þeir	O
finnast	O
á	O
sæ	O
,	O

og	O
slær	O
þar	O
þegar	O
í	O
bardaga	O
með	O
þeim	O
,	O

og	O
verður	O
þar	O
hin	O
snarpasta	O
atlaga	O
.	O

Þeir	O
berjast	O
allan	O
dag	O
í	O
gegnum	O
,	O

og	O
fellur	O
mikið	O
lið	O
af	O
hvorum	O
tveggjum	O
,	O
og	O
þó	O
fleira	O
af	O
keisaranum	O
.	O

Og	O
er	O
nátta	O
tók	O
,	O
þá	O
settu	O
þeir	O
þriggja	O
nátta	O
grið	O
á	O
millum	O
sín	O

og	O
lögðu	O
að	O
landi	O

og	O
bjuggust	O
við	O
hvorirtveggju	O
.	O

Og	O
er	O
þrjár	O
nætur	O
liðu	O
,	O
þá	O
gingu	O
saman	O
fylkingar	O
þeirra	O
Óttu	B-Person
keisara	O
ok	O
Haralds	B-Person
konungs	O
og	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
,	O

og	O
berjast	O
nú	O
á	O
landi	O
,	O

og	O
gengur	O
keisaranum	O
nú	O
þungt	O
bardaginn	O
,	O

og	O
féll	O
miklu	O
fleira	O
hans	O
lið	O
of	O
daginn	O
.	O

Og	O
þar	O
kömur	O
að	O
hann	O
leggur	O
á	O
flótta	O
undan	O
með	O
lið	O
sitt	O
.	O

Ótta	B-Person
keisari	O
var	O
á	O
hesti	O
um	O
daginn	O
,	O

og	O
er	O
nú	O
sagt	O
að	O
þeir	O
sækja	O
ofan	O
að	O
skipunum	O
,	O

og	O
keisarinn	O
ríður	O
fram	O
að	O
sjónum	O

og	O
síðan	O
stingur	O
hann	O
spjótinu	O
í	O
sæinn	O

og	O
nefnir	O
síðan	O
guð	O
almáttkan	O
í	O
vitni	O

og	O
mælti	O
síðan	O
:	O
"	O
Í	O
annað	O
sinni	O
þá	O
er	O
eg	O
kem	O
til	O
Danmerkur	B-Location
,	O
þá	O
skal	O
vera	O
annað	O
hvort	O
að	O
eg	O
skal	O
kristnað	O
fá	O
Danmörk	B-Location
eða	O
ella	O
láta	O
hér	O
lífið	O
.	O
"	O

Eftir	O
þetta	O
ganga	O
þeir	O
Ótta	B-Person
keisari	O
á	O
skip	O
sín	O

og	O
fer	O
hann	O
nú	O
heim	O
til	O
Saxlands	B-Location
.	O

En	O
Hákon	B-Person
jarl	O
er	O
eftir	O
með	O
Haraldi	B-Person
konungi	O

og	O
réð	O
honum	O
mörg	O
viturleg	O
ráð	O
.	O

Og	O
nú	O
létu	O
þeir	O
gera	O
það	O
mannvirki	O
er	O
víðfrægt	O
er	O
og	O
kallað	O
er	O
Danavirki	O
,	O

en	O
það	O
var	O
gert	O
milli	O
Ægisdura	O
og	O
Slésmunna	O
,	O
um	O
þvert	O
landið	O
milli	O
sjóva	O
.	O

Síðan	O
fer	O
Hákon	B-Person
jarl	O
til	O
Noregs	B-Location
.	O

Og	O
áður	O
en	O
þeir	O
skildist	O
,	O
þá	O
mælti	O
hann	O
við	O
konung	O
:	O
"	O
Svo	O
er	O
nú	O
farið	O
herra	O
,	O
að	O
vér	O
þykkjumst	O
eigi	O
lagi	O
á	O
koma	O
að	O
gera	O
yður	O
greiða	O
um	O
skattana	O
sem	O
vér	O
vildim	O
,	O
fyrir	O
sakir	O
starfs	O
þessa	O
hins	O
mikla	O
og	O
fékostnaðar	O
er	O
vér	O
höfum	O
fyrir	O
yðrar	O
sakir	O
.	O

Konungur	O
svarar	O

og	O
biður	O
hann	O
ráða	O
,	O

og	O
þykjast	O
menn	O
þó	O
finna	O
að	O
konunginum	O
þykja	O
nökkvers	O
til	O
seinir	O
skattarnir	O
.	O

Skildu	O
þeir	O
nú	O
við	O
svo	O
búið	O
,	O

og	O
fer	O
Hákon	B-Person
heim	O
í	O
land	O
sitt	O

og	O
þykist	O
nú	O
unnið	O
hafa	O
mikinn	O
sigur	O
.	O

Og	O
eru	O
nú	O
kyrr	O
tíðendi	O
bæði	O
í	O
Noregi	B-Location
og	O
Danmörku	B-Location
þrjá	O
vetur	O
.	O

Og	O
á	O
þessum	O
þrem	O
vetrum	O
lét	O
Ótta	B-Person
keisari	O
samna	O
liði	O

og	O
fær	O
ógrynni	O
liðs	O
.	O

Og	O
er	O
þessir	O
vetur	O
liðu	O
,	O
þá	O
fer	O
hann	O
til	O
Danmerkur	B-Location
með	O
þenna	O
hinn	O
mikla	O
her	O
og	O
jarlar	O
tveir	O
með	O
honum	O
,	O
Urguþrjótur	O
og	O
Brimiskjarr	O
.	O

Hákon	B-Person
jarl	O
skipaðist	O
brátt	O
við	O
orðsending	O
Haralds	B-Person
konungs	O

og	O
þykir	O
vera	O
nauðsynjamál	O
,	O

og	O
fer	O
þegar	O
er	O
hann	O
var	O
búinn	O
,	O

og	O
hefir	O
hann	O
nú	O
hvergi	O
minna	O
lið	O
en	O
hið	O
fyrra	O
sinni	O

og	O
kemur	O
við	O
Danmörk	B-Location

og	O
fer	O
þegar	O
við	O
hinn	O
tólfta	O
mann	O
á	O
fund	O
Haralds	B-Person
konungs	O
,	O

og	O
varð	O
konungurinn	O
honum	O
stórum	O
feginn	O

og	O
kveður	O
hann	O
vel	O
hafa	O
vikist	O
við	O
sína	O
nauðsyn	O
,	O

"	O
og	O
skal	O
nú	O
senda	O
menn	O
í	O
móti	O
liði	O
þínu	O
öllu	O

og	O
fari	O
það	O
hingað	O
til	O
veislu	O
,	O

og	O
kann	O
eg	O
hvers	O
yðvars	O
þökk	O
.	O
"	O

"	O
en	O
þetta	O
sé	O
að	O
gert	O
.	O

Mig	O
áttu	O
heimilan	O
til	O
fylgdar	O
við	O
þig	O
og	O
ráðagerðar	O
og	O
það	O
lið	O
sem	O
nú	O
hefi	O
eg	O
,	O
þessa	O
tólf	O
menn	O
,	O
en	O
eigi	O
fleira	O
lið	O
,	O
nema	O
eg	O
vilja	O
,	O
þvíað	O
eg	O
hefi	O
komið	O
áður	O
of	O
sinnsakar	O
með	O
leiðangur	O
að	O
veita	O
þér	O
lið	O
sem	O
við	O
áttum	O
mælt	O
með	O
okkur	O
fyrir	O
öndverðu	O
.	O
"	O

"	O
Satt	O
er	O
þetta	O
,	O
"	O
sagði	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
,	O
"	O
er	O
þú	O
mælir	O
.	O

En	O
þess	O
vætti	O
eg	O
attú	O
munir	O
þetta	O
lið	O
láta	O
mér	O
að	O
gagni	O
koma	O
er	O
þú	O
hefir	O
hingað	O
haft	O
fyrir	O
sakar	O
vináttu	O
okkarrar	O
.	O
"	O

"	O
Hvað	O
skal	O
eg	O
til	O
vinna	O
við	O
þig	O
,	O
"	O
segir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
,	O
"	O
eða	O
menn	O
þína	O
,	O
að	O
ér	O
komið	O
mér	O
nú	O
að	O
liði	O
er	O
eg	O
þarf	O
mest	O
,	O
þvíað	O
það	O
hefi	O
eg	O
sannspurt	O
,	O
að	O
eg	O
mun	O
við	O
ofurefli	O
eiga	O
að	O
skipta	O
fyrir	O
sakir	O
fjölmennis	O
keisarans	O
.	O
"	O

"	O
Sé	O
þú	O
vandlega	O
á	O
kostina	O
,	O
"	O
segir	O
jarl	O
.	O

"	O
En	O
svo	O
sýnist	O
mér	O
sem	O
þér	O
myndi	O
að	O
öngu	O
haldi	O
skatturinn	O
koma	O
af	O
Noregi	B-Location
ef	O
þú	O
lætur	O
lífið	O
hér	O
í	O
Danmörku	B-Location
.	O
"	O

"	O
Skjótt	O
skal	O
kjósa	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O
"	O
að	O
því	O
sem	O
nú	O
er	O
máli	O
komið	O
að	O
þú	O
veitir	O
mér	O
með	O
allt	O
lið	O
þitt	O
sem	O
þú	O
hefir	O
framarst	O
drengskap	O
til	O
,	O

og	O
muntu	O
þá	O
öðlast	O
það	O
er	O
þú	O
mælir	O
til	O
.	O
"	O

og	O
fara	O
nú	O
síðan	O
í	O
móti	O
keisaranum	O
með	O
allan	O
her	O
þann	O
er	O
þeir	O
fingu	O
til	O
.	O

Ótta	B-Person
keisari	O
spyr	O
þetta	O
,	O
að	O
Hákon	B-Person
jarl	O
er	O
kominn	O
í	O
Danmörk	B-Location
að	O
berjast	O
í	O
móti	O
honum	O
.	O

Hann	O
tekur	O
þá	O
það	O
ráð	O
,	O
að	O
hann	O
sendir	O
jarla	O
sína	O
,	O
Urguþrjót	O
og	O
Brimiskjarr	O
,	O
til	O
Noregs	B-Location
.	O

Þeir	O
höfðu	O
tólf	O
kugga	O
hlaðna	O
af	O
mönnum	O
og	O
vopnum	O
þeirra	O
örenda	O
að	O
kristna	O
Noreg	B-Location
,	O
meðan	O
Hákon	B-Person
jarl	O
væri	O
í	O
brautu	O
.	O

7	O
.	O
kafli	O

Og	O
í	O
því	O
bili	O
finnast	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Ótta	B-Person
keisari	O
,	O

og	O
slær	O
þar	O
þegar	O
í	O
bardaga	O
.	O

Þeir	O
berjast	O
á	O
skipum	O
,	O

og	O
fellur	O
margt	O
manna	O
af	O
hvorumtveggja	O
,	O

og	O
fá	O
hvorigir	O
sigrað	O
aðra	O
með	O
öllu	O
,	O

og	O
skilja	O
við	O
það	O
.	O

Síðan	O
leggur	O
keisari	O
skipaher	O
sinn	O
þar	O
sem	O
heitir	O
Slésdyr	B-Location
,	O

og	O
er	O
þar	O
fyrir	O
Hákon	B-Person
jarl	O
með	O
sitt	O
lið	O
.	O

Þar	O
tekst	O
og	O
þegar	O
atlaga	O
með	O
þeim	O
keisara	O
og	O
jarli	O
,	O

og	O
verður	O
hið	O
harðasta	O
él	O
,	O

og	O
fellur	O
þá	O
keisara	O
þyngra	O
bardaginn	O
,	O

og	O
lætur	O
hann	O
þar	O
margt	O
lið	O
.	O

Og	O
svo	O
lýkur	O
,	O
að	O
hann	O
flýr	O
undan	O
með	O
lið	O
sitt	O

og	O
þykir	O
fast	O
fyrir	O
vera	O

Óli	B-Person
svaraði	O

og	O
lést	O
við	O
kristni	O
tekið	O
hafa	O
vestur	O
á	O
Írlandi	B-Location
,	O

og	O
býður	O
hann	O
sig	O
til	O
liðveislu	O
við	O
keisara	O
,	O
ef	O
hann	O
þykist	O
þurfa	O
meira	O
liðsafla	O
en	O
áður	O
hefir	O
hann	O
.	O

Keisari	O
kveðst	O
það	O
gjarna	O
vilja	O
,	O

og	O
kveðst	O
kunna	O
honum	O
mikla	O
þökk	O
fyrir	O
"	O

og	O
líst	O
mér	O
gæfusamlega	O
á	O
þig	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
.	O

Óli	B-Person
réðst	O
í	O
lið	O
með	O
honum	O

og	O
hefir	O
þrjú	O
hundruð	O
manna	O
,	O

og	O
er	O
það	O
lið	O
hið	O
hvatlegsta	O
,	O

og	O
ber	O
þó	O
sá	O
af	O
öllum	O
,	O
er	O
fyrir	O
liðinu	O
réð	O
.	O

Nú	O
eftir	O
þetta	O
leita	O
þeir	O
ráðs	O
,	O
keisari	O
og	O
menn	O
hans	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
það	O
vandræði	O
var	O
komið	O
að	O
höndum	O
þeim	O
,	O
að	O
þeir	O
voru	O
farnir	O
að	O
vistum	O
,	O
en	O
hitt	O
í	O
öðru	O
lagi	O
,	O
að	O
allur	O
fénaður	O
sá	O
er	O
þeim	O
megin	O
Danavirkis	O
var	O
,	O
sem	O
þeir	O
voru	O
staddir	O
,	O
var	O
á	O
braut	O
rekinn	O
vandlega	O
allur	O
og	O
fengu	O
þeir	O
því	O
ekki	O
náð	O
,	O

og	O
sýndist	O
mönnum	O
hvottveggi	O
kosturinn	O
illur	O
þeirra	O
.	O

og	O
orkar	O
á	O
Óla	B-Person
til	O
atkvæðis	O
og	O
úrráða	O
um	O
þetta	O
mál	O

og	O
bað	O
hann	O
fá	O
það	O
nokkuð	O
ráð	O
er	O
gegndi	O
.	O

Óli	B-Person
svarar	O

og	O
vildi	O
það	O
hafa	O
láta	O
að	O
nokkuru	O
er	O
hann	O
legði	O
til	O
,	O

og	O
yrði	O
allir	O
á	O
eitt	O
sáttir	O
,	O

Þá	O
mælti	O
hann	O
:	O
"	O
Það	O
er	O
þá	O
ráð	O
mitt	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
vér	O
gangim	O
allir	O
í	O
einn	O
stað	O
er	O
á	O
Krist	O
trúum	O
og	O
heitim	O
á	O
allsvaldanda	O
guð	O
,	O
skapara	O
allra	O
hluta	O
,	O
sex	O
dægra	O
föstu	O
,	O
að	O
hann	O
gefi	O
oss	O
sigur	O
,	O
og	O
vér	O
þurfim	O
eigi	O
að	O
drepa	O
hross	O
til	O
matar	O
oss	O
.	O

Þá	O
vil	O
eg	O
það	O
ráð	O
annað	O
til	O
gefa	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
vér	O
farim	O
í	O
dag	O
á	O
merkur	O
og	O
skóga	O
,	O
þá	O
er	O
oss	O
eru	O
nálægstir	O
,	O
og	O
skal	O
hver	O
maður	O
höggva	O
sér	O
byrði	O
af	O
þeim	O
viði	O
er	O
oss	O
þykir	O
von	O
að	O
eldnæmstur	O
sé	O
,	O
og	O
skulu	O
vér	O
þann	O
við	O
allan	O
bera	O
að	O
virkinu	O
og	O
sjám	O
þá	O
enn	O
síðan	O
hvað	O
í	O
gerist	O
.	O
"	O

og	O
fara	O
nú	O
þannig	O
með	O
sem	O
hann	O
gaf	O
ráð	O
til	O
.	O

En	O
þeir	O
voru	O
svo	O
settir	O
,	O
að	O
kastali	O
stóð	O
yfir	O
hverju	O
hundraði	O
faðma	O
á	O
virkinu	O
uppi	O
.	O

Annan	O
dag	O
eftir	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
viðinn	O
dregið	O
að	O
virkinu	O
,	O
þá	O
höfðust	O
þeir	O
það	O
að	O
,	O
að	O
þeir	O
gerðu	O
brúar	O
stórar	O
yfir	O
díkið	O
,	O
svo	O
að	O
brú	O
var	O
gör	O
gagnvert	O
hverjum	O
kastala	O
,	O
og	O
gerðu	O
stokka	O
undir	O
,	O
svo	O
að	O
allt	O
tók	O
sá	O
umbúnaður	O
að	O
virkinu	O
.	O

og	O
drápu	O
úr	O
botninn	O
annan	O

og	O
létu	O
síðan	O
koma	O
þar	O
í	O
innan	O
lokarspánu	O
þurra	O
og	O
aðra	O
spánu	O
þá	O
er	O
þeir	O
telgdu	O
til	O
þess	O
er	O
fullir	O
voru	O
verplarnir	O
af	O
spánunum	O
.	O

Síðan	O
láta	O
þeir	O
koma	O
eld	O
í	O
spánuna	O
,	O

og	O
láta	O
opna	O
ofan	O
,	O
til	O
þess	O
að	O
þar	O
lysti	O
í	O
vindi	O
.	O

Nú	O
og	O
í	O
annan	O
stað	O
,	O
þá	O
taka	O
þeir	O
og	O
slá	O
eldi	O
í	O
viðuna	O
þá	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
dregna	O
að	O
virkinu	O
.	O

Nú	O
taka	O
þeir	O
verplana	O

og	O
skjóta	O
þeim	O
út	O
á	O
díkið	O
,	O

og	O
síðan	O
lýstur	O
vindinum	O
ofan	O
í	O
holið	O
verplanna	O

og	O
keyrir	O
út	O
að	O
virkinu	O
og	O
svo	O
innundir	O
virkið	O
.	O

En	O
þetta	O
var	O
um	O
kveldið	O
,	O
er	O
þessum	O
umbúnaði	O
var	O
lokið	O
.	O

og	O
sá	O
engi	O
merki	O
eftir	O
né	O
örmol	O
,	O

og	O
unnu	O
það	O
vatnkeröldin	O
er	O
eldinn	O
báru	O
að	O
virkinu	O
.	O

og	O
slökkti	O
þann	O
eld	O
vandlega	O
,	O
svo	O
að	O
menn	O
máttu	O
þá	O
þegar	O
fara	O
yfir	O
usla	O
þann	O
hinn	O
mikla	O
.	O

Og	O
nú	O
er	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
sá	O
á	O
þetta	O
allt	O
jafnsaman	O
,	O
þá	O
slær	O
ótta	O
nokkurum	O
í	O
skap	O
þeim	O

og	O
síðan	O
flýja	O
þeir	O
undan	O
til	O
skipa	O
sinna	O
.	O

og	O
ganga	O
þeir	O
nú	O
yfir	O
þann	O
usla	O
,	O

og	O
var	O
nú	O
allur	O
kaldur	O
orðinn	O
og	O
slokkinn	O
,	O

Og	O
á	O
hinu	O
fimmta	O
dægri	O
sækja	O
þeir	O
þangað	O
frá	O
virkinu	O
,	O
sem	O
þeir	O
höfðu	O
fyrir	O
verið	O
,	O
Danakonungur	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
.	O

og	O
fingu	O
þeir	O
sér	O
nú	O
ærnar	O
vistir	O
,	O
þvíað	O
þangað	O
hafði	O
rekið	O
verið	O
féið	O
til	O
skjóls	O
undan	O
herinum	O
þeirra	O
keisara	O
,	O

og	O
hafa	O
þeir	O
nú	O
ærna	O
gnótt	O
vista	O
,	O

og	O
spara	O
þeir	O
ekki	O
mjög	O
fé	O
Dana	O

og	O
eru	O
góðir	O
blóðöxar	O
.	O

og	O
þótti	O
keisara	O
vel	O
hafa	O
dugað	O
ráð	O
Óla	B-Person
,	O

og	O
spyr	O
nú	O
eftir	O
,	O
hvaðan	O
Óli	B-Person
væri	O
að	O
kynferði	O
,	O
eða	O
hverju	O
landi	O
hann	O
væri	O
.	O

Óli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Ekki	O
mun	O
eg	O
lengur	O
dyljast	O
fyrir	O
þér	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
.	O

"	O
Eg	O
heiti	O
Ólafur	B-Person
,	O

og	O
em	O
eg	O
kynjaður	O
úr	O
Noregi	B-Location
,	O

en	O
Tryggvi	B-Person
hét	O
faðir	O
minn	O
.	O
"	O

Og	O
allir	O
þeir	O
saman	O
áttu	O
þrjá	O
bardaga	O
á	O
meginlandi	O
,	O

og	O
varð	O
þar	O
mikið	O
mannfall	O
,	O

og	O
flýðu	O
þeir	O
undan	O
loks	O
,	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
.	O

En	O
þeir	O
keisari	O
og	O
Ólafur	B-Person
sóttu	O
eftir	O
um	O
landið	O
.	O

Og	O
hvar	O
sem	O
þeir	O
fóru	O
,	O
þá	O
var	O
það	O
boðið	O
þeim	O
mönnum	O
öllum	O
,	O
er	O
þeir	O
fingu	O
höndum	O
tekið	O
,	O
að	O
annað	O
hvort	O
skyldi	O
,	O
að	O
þar	O
mundi	O
hver	O
þegar	O
vera	O
drepinn	O
,	O
eða	O
ella	O
skyldi	O
taka	O
trú	O
og	O
skírn	O
,	O

En	O
þeir	O
flýja	O
undan	O
ávallt	O
,	O
Haraldur	B-Person
konungar	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
,	O

og	O
megu	O
nú	O
sjá	O
það	O
,	O
að	O
þeir	O
fá	O
eigi	O
náð	O
skipunum	O
,	O
þvíað	O
þeir	O
keisari	O
hafa	O
þar	O
yfirsókn	O
,	O
og	O
sýnist	O
nú	O
rállegast	O
að	O
svo	O
vöxnu	O
máli	O
sem	O
var	O
,	O
að	O
senda	O
menn	O
á	O
fund	O
Óttu	B-Person
keisara	O
og	O
Ólafs	B-Person
Tryggvasonar	I-Person
.	O

Nú	O
eru	O
menn	O
sendir	O
á	O
fund	O
keisara	O

og	O
sendir	O
þeim	O
þau	O
orð	O
í	O
móti	O
,	O
að	O
þeir	O
skyldu	O
þing	O
eiga	O
allir	O
saman	O
,	O

og	O
fara	O
þeir	O
nú	O
aftur	O
,	O
sendimenn	O
Haralds	B-Person
konungs	O
og	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
,	O

og	O
segja	O
þeim	O
svo	O
búið	O
.	O

Eftir	O
það	O
koma	O
þeir	O
nú	O
allir	O
á	O
þing	O
,	O

og	O
talar	O
hann	O
langt	O
örendi	O
og	O
snjallt	O
.	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
hefir	O
orð	O
fyrir	O
þeim	O
Hákoni	B-Person

og	O
svarar	O
þá	O
er	O
hann	O
hafði	O
heyrða	O
töluna	O
:	O

"	O
Ekki	O
er	O
til	O
þess	O
að	O
ætla	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
eg	O
muna	O
skipast	O
við	O
orð	O
ein	O
saman	O
,	O
nema	O
það	O
fylgi	O
,	O
að	O
eg	O
sjá	O
jartegnir	O
nokkurar	O
,	O
að	O
þessum	O
sið	O
fylgir	O
meiri	O
máttar	O
,	O
er	O
þér	O
boðið	O
,	O
en	O
þeirri	O
trú	O
er	O
vér	O
höfum	O
áður	O
.	O
"	O

En	O
þetta	O
var	O
þó	O
ráð	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
,	O
þótt	O
konungur	O
bæri	O
upp	O
,	O
þvíað	O
hann	O
vildi	O
hotvetna	O
annars	O
heldur	O
en	O
ganga	O
undir	O
trúna	O
.	O

Byskup	O
svarar	O
þessu	O
máli	O
á	O
þessa	O
leið	O
:	O
"	O
Eigi	O
skal	O
það	O
að	O
skorta	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

en	O
síðan	O
mun	O
eg	O
ganga	O
yfir	O
glóanda	O
járn	O
,	O
í	O
trausti	O
heilagrar	O
þrenningar	O
,	O
níu	O
fet	O
,	O

Og	O
nú	O
játa	O
þeir	O
því	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
og	O
Hákon	B-Person
jarl	O
og	O
allir	O
þeirra	O
menn	O
,	O
ef	O
hann	O
gingi	O
yfir	O
járn	O
glóanda	O
,	O
svo	O
að	O
hann	O
brynni	O
eigi	O
,	O
að	O
þá	O
mundi	O
þeir	O
verða	O
við	O
trúnni	O
að	O
taka	O
.	O

Nú	O
fer	O
þetta	O
fram	O
,	O
að	O
byskup	O
syngur	O
messu	O
,	O

og	O
var	O
í	O
öllum	O
byskups	O
skrúða	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
trað	O
járnin	O
.	O

En	O
guð	O
hlífði	O
honum	O
svo	O
að	O
hvergi	O
var	O
brunaflekkur	O
á	O
hans	O
líkama	O
,	O
og	O
hvergi	O
var	O
á	O
runnið	O
á	O
klæði	O
hans	O
.	O

En	O
er	O
Danakonungur	O
sér	O
þessi	O
stórtíðendi	O
,	O
þá	O
tekur	O
hann	O
þegar	O
trú	O
og	O
skírn	O
og	O
allir	O
hans	O
menn	O
,	O

og	O
þykir	O
konunginum	O
mikils	O
um	O
vert	O
þessa	O
jartegn	O
;	O

og	O
fer	O
síðan	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
kömur	O
heim	O
í	O
Noreg	B-Location
.	O

Nú	O
tekst	O
síðan	O
vinfengi	O
mikið	O
með	O
þeim	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
og	O
Óttu	B-Person
keisara	O
,	O

og	O
fara	O
nú	O
báðir	O
til	O
einnar	O
veislu	O
,	O
þeirrar	O
er	O
konungur	O
veitir	O
.	O

Ólafur	B-Person
fer	O
og	O
þangað	O
með	O
þeim	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
þeir	O
skiljast	O
,	O
Ótta	B-Person
keisari	O
og	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
,	O
þá	O
heitur	O
Danakonungur	O
því	O
,	O
að	O
allir	O
hans	O
menn	O
skyldu	O
trú	O
taka	O
,	O
þeir	O
er	O
hann	O
mætti	O
orðum	O
við	O
koma	O
,	O

og	O
það	O
endi	O
hann	O
.	O

En	O
Ótta	B-Person
keisari	O
fer	O
heim	O
til	O
Saxlands	B-Location
til	O
ríkis	O
síns	O

og	O
bauð	O
Ólafi	B-Person
með	O
sér	O
að	O
fara	O
.	O

En	O
Ólafur	B-Person
lést	O
fús	O
að	O
fara	O
í	O
austurveg	O
,	O

og	O
svo	O
gerði	O
hann	O
,	O

og	O
skildust	O
þeir	O
þar	O
,	O
Ótta	B-Person
keisari	O
og	O
Ólafur	B-Person
,	O
í	O
Danmörku	B-Location
,	O

og	O
vorust	O
góðir	O
vinir	O
jafnan	O
síðan	O
.	O

Nú	O
vill	O
Hákon	B-Person
ekki	O
að	O
þeir	O
fari	O
lengur	O
með	O
honum	O
.	O

Og	O
nú	O
er	O
hann	O
herjar	O
,	O
þá	O
spyr	O
hann	O
til	O
hofs	O
eins	O
,	O
þess	O
er	O
mest	O
var	O
í	O
Gautlandi	B-Location
meðan	O
þar	O
var	O
heiðið	O
.	O

Í	O
því	O
hofi	O
var	O
hundrað	O
goða	O
,	O

og	O
var	O
helgað	O
Þór	B-Person
hofið	O
.	O

Hákon	B-Person
tekur	O
fé	O
það	O
allt	O
er	O
þar	O
var	O
inni	O
,	O

en	O
þeir	O
menn	O
er	O
varðveittu	O
hofið	O
og	O
bólstaðinn	O
flýðu	O
undan	O
,	O

en	O
sumir	O
voru	O
drepnir	O
.	O

Og	O
á	O
þessu	O
méli	O
,	O
er	O
Hákon	B-Person
svarfaðist	O
þar	O
um	O
á	O
Gautlandi	B-Location
,	O
þá	O
spyr	O
Óttar	B-Person
jarl	O
er	O
réð	O
fyrir	O
miklum	O
hluta	O
Gautlands	B-Location
,	O

og	O
bregður	O
hann	O
við	O
skjótt	O
,	O

og	O
dregur	O
hann	O
að	O
allan	O
landher	O
í	O
móti	O
Hákoni	B-Person
jarli	O

og	O
fer	O
með	O
mikið	O
lið	O
að	O
honum	O
,	O

og	O
lýstur	O
þar	O
þegar	O
í	O
bardaga	O
með	O
þeim	O
,	O

og	O
verður	O
Hákon	B-Person
borinn	O
ofurliði	O
af	O
landher	O
þeim	O
er	O
að	O
dreif	O
,	O

Eftir	O
það	O
kveður	O
Óttar	B-Person
jarl	O
þings	O

og	O
mælti	O
þeim	O
málum	O
á	O
þinginu	O
,	O
að	O
Hákon	B-Person
jarl	O
skyldi	O
heita	O
vargur	O
í	O
véum	O
,	O
fyrir	O
því	O
að	O
hann	O
kvað	O
engi	O
mann	O
verri	O
verk	O
unnið	O
hafa	O
,	O
er	O
Hákon	B-Person
hafði	O
brotið	O
hið	O
æðsta	O
hof	O
í	O
Gautlandi	B-Location
og	O
unnið	O
margt	O
annað	O
illt	O
,	O
og	O
öngvir	O
menn	O
vissu	O
dæmi	O
til	O
slíks	O
,	O
og	O
hvargi	O
er	O
hann	O
fór	O
eða	O
kom	O
,	O
þá	O
skyldi	O
hann	O
þetta	O
nafn	O
hafa	O
.	O

Og	O
verður	O
jarl	O
við	O
æfur	O
og	O
reiður	O
mjög	O
,	O

og	O
sendir	O
þegar	O
orð	O
um	O
alla	O
Víkina	O
,	O
að	O
öngum	O
skyldi	O
hlýða	O
að	O
halda	O
á	O
þessum	O
sið	O
,	O
svo	O
að	O
eigi	O
mundi	O
hver	O
stórvíti	O
fyrir	O
taka	O
af	O
honum	O
.	O

Og	O
er	O
þetta	O
spurðist	O
,	O
þá	O
flýði	O
hver	O
undan	O
er	O
kristni	O
vildi	O
halda	O
,	O

en	O
sumir	O
gingu	O
aftur	O
til	O
heiðni	O
og	O
villu	O
þeirrar	O
er	O
þeir	O
höfðu	O
áður	O
,	O
fyrir	O
sakir	O
ofríki	O
jarlsins	O
.	O

En	O
jarlinn	O
Hákon	B-Person
kastar	O
þá	O
trúnni	O
og	O
skírninni	O

og	O
gerðist	O
þá	O
hinn	O
mesti	O
guðníðingur	O
og	O
blótmaður	O
,	O
svo	O
að	O
aldregi	O
hafði	O
hann	O
meir	O
blótað	O
en	O
þá	O
.	O

Og	O
situr	O
Hákon	B-Person
nú	O
of	O
kyrrt	O
í	O
landinu	O

og	O
ræður	O
nú	O
einn	O
fyrir	O
öllum	O
Noregi	B-Location

Og	O
síðan	O
herjar	O
hann	O

og	O
lætur	O
geisa	O
eld	O
og	O
járn	O
yfir	O
land	O
hvar	O
sem	O
hann	O
fór	O

Og	O
síðan	O
fregn	O
hann	O
samnaðinn	O
,	O
hvar	O
Þrændir	B-Person
í	O
Noregi	B-Location
,	O
Naumdælir	O
,	O
Raumdælir	O
,	O
Háleygir	O
,	O
að	O
hver	O
er	O
vígur	O
maður	O
er	O
,	O
þá	O
er	O
kominn	O
í	O
einn	O
stað	O
með	O
Hákoni	B-Person
jarli	O
til	O
varnar	O
,	O

og	O
hefir	O
hann	O
svo	O
mikinn	O
liðsafla	O
,	O
að	O
ófært	O
er	O
að	O
berjast	O
í	O
móti	O
með	O
útlendum	O
her	O
.	O

Nú	O
ræðst	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
um	O
við	O
sína	O
spekimenn	O
;	O

konungurinn	O
lá	O
þá	O
í	O
Sólundum	O

en	O
konungurinn	O
vildi	O
eigi	O
rétta	O
ránið	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
var	O
þess	O
beðinn	O
.	O

Á	O
þessa	O
lund	O
var	O
sett	O
níðið	O
:	O

En	O
Eyjólfur	B-Person
Valgerðarson	I-Person
orti	O
vísu	O
þessa	O
,	O
þá	O
er	O
húskarl	O
hans	O
hafði	O
selda	O
öxi	O
sína	O
og	O
tekið	O
í	O
móti	O
grán	O
feld	O
einn	O
,	O

Og	O
nú	O
kvað	O
Eyjólfur	B-Person
vísu	O
þessa	O
:	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
tók	O
það	O
ráð	O
sem	O
von	O
var	O
,	O
er	O
margir	O
spakir	O
menn	O
véltu	O
umb	O
,	O
sem	O
best	O
gegndi	O
:	O

vendi	O
nú	O
aftur	O
suður	O
til	O
Danmerkur	B-Location
,	O

og	O
heldur	O
hann	O
nú	O
ríki	O
sínu	O
til	O
dauðadags	O
með	O
fullum	O
veg	O
og	O
sóma	O
,	O
En	O
Hákon	B-Person
jarl	O
sköttum	O
og	O
Noregi	B-Location
.	O

8	O
.	O
kafli	O

Nú	O
hefst	O
upp	O
annar	O
þáttur	O
sögunnar	O
,	O
sá	O
er	O
fyrr	O
hefir	O
verið	O

en	O
þetta	O
væri	O
fram	O
komið	O
,	O

og	O
má	O
eigi	O
einum	O
munni	O
allt	O
senn	O
segja	O
.	O

Maður	O
er	O
nefndur	O
Tóki	B-Person
;	O

Áki	B-Person
hét	O
hinn	O
elsti	O
son	O
hans	O
,	O
en	O
Pálnir	B-Person
sá	O
er	O
þar	O
var	O
næst	O
að	O
aldri	O
.	O

En	O
hinn	O
yngsti	O
hét	O
Fjölnir	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
frilluson	O
.	O

Tóki	B-Person
faðir	O
þeirra	O
hefir	O
þá	O
verið	O
gamall	O
að	O
aldri	O
er	O
þetta	O
var	O
.	O

Og	O
eitt	O
hvert	O
haust	O
um	O
veturnáttaskeið	O
,	O
þá	O
tók	O
hann	O
sótt	O

og	O
andaðist	O
úr	O
sóttinni	O
.	O

og	O
ber	O
þá	O
fjárhluti	O
alla	O
undir	O
þá	O
Áka	B-Person
og	O
Pálni	B-Person
,	O
því	O
að	O
þeir	O
áttu	O
arf	O
að	O
taka	O
eftir	O
föður	O
sinn	O
og	O
móður	O
.	O

Þeir	O
svara	O

og	O
kveðast	O
honum	O
mundu	O
miðla	O
þriðjung	O
af	O
lausafénu	O
,	O
en	O
ekki	O
af	O
löndum	O
,	O

og	O
þóttust	O
þeir	O
þó	O
gera	O
hans	O
hlut	O
góðan	O
.	O

En	O
hann	O
mælti	O
til	O
þriðjungs	O
alls	O
fjár	O
.	O

En	O
Fjölnir	B-Person
lætur	O
sér	O
það	O
illa	O
líka	O
,	O

og	O
fer	O
hann	O
nú	O
við	O
svo	O
búið	O
í	O
braut	O
með	O
þenna	O
fjárhlut	O

og	O
fer	O
á	O
fund	O
Haralds	B-Person
konungs	O
,	O

Fjölnir	B-Person
segir	O
svo	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
,	O
að	O
hann	O
mundi	O
eigi	O
þykja	O
einn	O
konungur	O
yfir	O
Danmörku	B-Location
meðan	O
Áki	B-Person
Tókason	I-Person
væri	O
uppi	O
,	O
bróðir	O
hans	O
.	O

Og	O
svo	O
gat	O
hann	O
um	O
talið	O
fyrir	O
konunginum	O
loks	O
,	O
að	O
eigi	O
gerist	O
óhætt	O
með	O
þeim	O
Áka	B-Person
og	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
.	O

En	O
Áki	B-Person
átti	O
friðland	O
og	O
gott	O
vinfengi	O
við	O
Óttar	B-Person
jarl	O
á	O
Gautlandi	B-Location
.	O

og	O
hafði	O
tvö	O
skip	O
;	O

annað	O
var	O
dreki	O
góður	O
og	O
mikill	O
,	O
en	O
annað	O
snekkja	O
.	O

Hann	O
hafði	O
á	O
þeim	O
skipum	O
hundrað	O
manna	O
,	O

og	O
voru	O
allir	O
vel	O
búnir	O
að	O
klæðum	O
og	O
vopnum	O
.	O

Ekki	O
er	O
getið	O
að	O
þar	O
gerðist	O
einkum	O
til	O
tíðenda	O
um	O
ferð	O
þeirra	O
,	O

og	O
það	O
hafði	O
hann	O
úr	O
hvers	O
manns	O
eigu	O
sem	O
hann	O
vildi	O
.	O

og	O
var	O
því	O
máli	O
vel	O
svarað	O
.	O

Nú	O
kemur	O
hér	O
máli	O
,	O
að	O
Áki	B-Person
fer	O
heimleiðis	O
og	O
hafði	O
tvö	O
skip	O
sem	O
áður	O
var	O
sagt	O
.	O

og	O
lætur	O
hann	O
þar	O
á	O
ganga	O
fjögur	O
hundruð	O
manna	O

Og	O
er	O
nú	O
svo	O
frá	O
sagt	O
,	O
þá	O
er	O
Áki	B-Person
kömur	O
við	O
Sjóland	B-Location
í	O
Danmörku	B-Location
,	O
að	O
þeir	O
Áki	B-Person
hafa	O
tjöld	O
á	O
landi	O
og	O
ugga	O
þá	O
ekki	O
að	O
sér	O
.	O

og	O
létu	O
þegar	O
drífa	O
vopn	O
á	O
þá	O

og	O
felldu	O
á	O
þá	O
tjöldin	O
,	O
er	O
þeir	O
voru	O
ekki	O
viður	O
búnir	O
,	O

Og	O
eftir	O
þetta	O
þá	O
fara	O
þeir	O
aftur	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
koma	O
á	O
fund	O
Haralds	B-Person
konungs	O
og	O
segja	O
honum	O
það	O
er	O
unnið	O
var	O
,	O
að	O
Áki	B-Person
var	O
látinn	O
og	O
allt	O
lið	O
hans	O
,	O

og	O
lét	O
konungurinn	O
vel	O
yfir	O
því	O
,	O

Þeir	O
konungsmenn	O
er	O
drápu	O
Áka	B-Person
og	O
lið	O
hans	O
taka	O
vopn	O
þeirra	O
öll	O
og	O
fjárhlut	O

og	O
höfðu	O
með	O
sér	O
að	O
herfangi	O
,	O

Það	O
er	O
nú	O
sagt	O
,	O
að	O
Fjölni	B-Person
bróður	O
Áka	B-Person
þótti	O
nú	O
ofraðar	O
vel	O
um	O
stillt	O
og	O
þóttist	O
nú	O
hafa	O
goldið	O
honum	O
það	O
er	O
hann	O
náði	O
eigi	O
fénu	O
,	O
því	O
er	O
hann	O
þóttist	O
eiga	O
að	O
taka	O
eftir	O
föður	O
sinn	O
.	O

Nú	O
spyrjast	O
þessi	O
tíðendi	O
heim	O
á	O
Fjón	B-Location
,	O

og	O
spyr	O
Pálnir	B-Person
bróðir	O
hans	O
,	O

hann	O
var	O
vitur	O
maður	O
og	O
auðigur	O
að	O
fé	O
.	O

Pálnir	B-Person
leitaði	O
ráða	O
við	O
hann	O
hvernig	O
hann	O
skyldi	O
með	O
fara	O
.	O

Sigurður	B-Person
svarar	O

og	O
kveðst	O
það	O
mundu	O
helst	O
til	O
ráðs	O
leggja	O
við	O
hann	O
,	O
að	O
hann	O
mundi	O
biðja	O
konu	O
til	O
handa	O
honum	O
,	O
þeirrar	O
er	O
honum	O
væri	O
mikill	O
sómi	O
í	O
ef	O
hann	O
gæti	O
.	O

Pálnir	B-Person
svarar	O

og	O
spurði	O
eftir	O
hvar	O
sú	O
kona	O
væri	O
.	O

"	O
Það	O
uggi	O
eg	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
Pálnir	B-Person
,	O
"	O
að	O
eg	O
muna	O
eigi	O
geta	O
þessa	O
konu	O
,	O

en	O
víst	O
ætla	O
eg	O
að	O
það	O
mundi	O
vænst	O
til	O
umbóta	O
minna	O
harma	O
,	O
ef	O
eg	O
gæta	O
þenna	O
ráðakost	O
.	O
"	O

Nú	O
slítur	O
þar	O
hjali	O
,	O

og	O
býst	O
Sigurður	B-Person
til	O
þessar	O
ferðar	O

og	O
hefir	O
eitt	O
skip	O
og	O
sex	O
tigu	O
manna	O
,	O

og	O
kallar	O
hann	O
vera	O
hvergi	O
óframar	O
í	O
öngan	O
stað	O
en	O
Áka	B-Person
bróður	O
hans	O

Jarl	O
svarar	O
vel	O
að	O
hófi	O
þessu	O
máli	O

og	O
kvað	O
þó	O
verða	O
á	O
að	O
líta	O
vandlega	O
á	O
slík	O
mál	O
,	O
að	O
ráðum	O
væri	O
sett	O
,	O
en	O
rasa	O
eigi	O
fyrir	O
ráð	O
fram	O
,	O

og	O
lét	O
sér	O
þó	O
þykja	O
líklegt	O
fyrir	O
sakir	O
Áka	B-Person
vinar	O
síns	O
og	O
bróður	O
hans	O
,	O
að	O
hann	O
mundi	O
vera	O
góðs	O
kostar	O
verður	O
.	O

Eigi	O
kunnu	O
vér	O
að	O
segja	O
hve	O
lengi	O
þeir	O
kníuðu	O
þetta	O
mál	O
.	O

"	O
Svo	O
er	O
til	O
farið	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
segir	O
Sigurður	B-Person
,	O
"	O
að	O
Pálnir	B-Person
mun	O
eigi	O
til	O
fær	O
verða	O
að	O
sækja	O
hingað	O
veisluna	O
til	O
yðvar	O
fyrir	O
vanmætti	O
og	O
harmi	O
.	O

En	O
hann	O
skortir	O
eigi	O
eignir	O
til	O
né	O
stórmennsku	O
að	O
búa	O
þar	O
veisluna	O
á	O
Fjóni	B-Location
,	O

Og	O
þessu	O
heitur	O
jarl	O
.	O

Síðan	O
fer	O
Sigurður	B-Person
heim	O

og	O
segir	O
Pálni	B-Person
þessi	O
tíðendi	O
.	O

Nú	O
léttist	O
honum	O
við	O
þetta	O
mikið	O
,	O

Og	O
er	O
þá	O
drukkið	O
veglegt	O
brullaup	O
,	O

og	O
eru	O
þau	O
bæði	O
leidd	O
í	O
eina	O
sæing	O
,	O
Pálnir	B-Person
og	O
Ingibjörg	B-Person
.	O

Svo	O
er	O
sagt	O
að	O
hún	O
sofnar	O
brátt	O
er	O
hún	O
kömur	O
í	O
rekkju	O
.	O

Þá	O
dreymir	O
hana	O
,	O

En	O
eg	O
þóttumst	O
uppi	O
eiga	O
vef	O
,	O

en	O
það	O
var	O
línvefur	O
.	O

Hann	O
var	O
grár	O
að	O
lit	O
.	O

Mér	O
þótti	O
kljáður	O
vera	O
vefurinn	O
,	O

og	O
var	O
eg	O
að	O
og	O
vafk	O
,	O

og	O
var	O
lítið	O
á	O
ofið	O
að	O
því	O
er	O
mér	O
þótti	O
.	O

Og	O
þá	O
er	O
eg	O
sló	O
vefinn	O
,	O
þá	O
féll	O
af	O
einn	O
kléinn	O
af	O
miðjum	O
vefnum	O
á	O
bak	O

og	O
tók	O
eg	O
upp	O
.	O

En	O
þá	O
sá	O
eg	O
að	O
kljár	O
þeir	O
voru	O
ekki	O
nema	O
mannahöfuð	O
ein	O
,	O

og	O
er	O
eg	O
hafða	O
upp	O
tekið	O
þetta	O
höfuðið	O
er	O
af	O
hafði	O
slitnað	O
,	O
þá	O
hélt	O
eg	O
á	O

og	O
hugða	O
eg	O
að	O

og	O
kennda	O
eg	O
höfuðið	O
.	O

Nú	O
spyr	O
Pálnir	B-Person
eftir	O
hvert	O
höfuðið	O
væri	O
.	O

En	O
hún	O
svarar	O

og	O
kvað	O
vera	O
höfuð	O
Haralds	B-Person
konungs	O
Gormssonar	B-Person
.	O

"	O
Betra	O
er	O
dreymt	O
en	O
eigi	O
,	O
"	O
segir	O
Pálnir	B-Person
.	O

"	O
Og	O
svo	O
þyki	O
mér	O
og	O
,	O
"	O
segir	O
hún	O
Ingibjörg	B-Person
.	O

Sitja	O
þau	O
nú	O
að	O
brullaupi	O
slíka	O
stund	O
er	O
þeim	O
þótti	O
fallið	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
fer	O
Óttar	B-Person
jarl	O
heim	O
til	O
Gautlands	B-Location
með	O
góðum	O
gjöfum	O
og	O
virðilegum	O
.	O

og	O
er	O
þeim	O
sveini	O
nafn	O
gefið	O
og	O
kallaður	O
Pálnatóki	B-Person
.	O

Og	O
skammar	O
stundir	O
liðu	O
frá	O
því	O
er	O
Pálnatóki	B-Person
var	O
af	O
hinum	O
mesta	O
barnsaldri	O
,	O

þá	O
tekur	O
Pálnir	B-Person
faðir	O
hans	O
sótt	O
,	O

og	O
af	O
þeirri	O
sótt	O
lætur	O
hann	O
líf	O
sitt	O
.	O

En	O
Pálnatóki	B-Person
tekur	O
þar	O
fjárhlut	O
allan	O
fyrir	O
að	O
ráða	O
með	O
móður	O
sinni	O
.	O

Það	O
er	O
frá	O
honum	O
sagt	O
,	O
að	O
hann	O
liggur	O
í	O
hernaði	O
á	O
sumrum	O
,	O

Hann	O
átti	O
sér	O
dóttur	O
þá	O
er	O
Ólöf	B-Person
hét	O
.	O

Hún	O
var	O
vitur	O
kona	O
og	O
vinsæl	O
,	O

og	O
var	O
það	O
góður	O
kostur	O
,	O
svo	O
að	O
stórum	O
bar	O
.	O

