Hann	O
var	O
ágǽtr	O
konungr	O
í	O
þessum	O
hluta	O
heimsins	O
,	O
er	O
Asia	B-Location
heitir	O
.	O

Þá	O
hefir	O
engi	O
konungr	O
verit	O
ríkari	O
í	O
þann	O
tíma	O
.	O

Darius	B-Person
konungr	O
hefir	O
haft	O
undir	O
sik	O
marga	O
skattkonunga	O
.	O

Hann	O
réð	O
fyr	O
Grikklandi	B-Location
.	O

Dróttning	O
kona	O
hans	O
hét	O
Olympias	B-Person
.	O

Son	O
áttu	O
þau	O
þann	O
,	O
er	O
Alex	B-Person
-	I-Person
ander	I-Person
hét	O
.	O

Sá	O
maðr	O
var	O
með	O
hirð	O
konungsins	O
,	O
er	O
Neptanabus	B-Person
hefir	O
heitit	O
.	O

Inn	O
mesti	O
galdramaðr	O
var	O
hann	O
.	O

Af	O
sínum	O
gǫldrum	O
ok	O
gerningum	O
fekk	O
hann	O
svá	O
gǫrt	O
,	O
at	O
hann	O
náði	O
at	O
sofa	O
með	O
dróttningunni	O
sjalfri	O
.	O

En	O
athǫfn	O
hans	O
hefir	O
þat	O
þó	O
síðan	O
sannliga	O
birt	O
,	O
at	O
hann	O
var	O
konungsson	O
en	O
eigi	O
hórbarn	O
ok	O
son	O
Neptanabi	B-Person
,	O
sem	O
óvinir	O
hans	O
brigzluðu	O
honum	O
eftir	O
því	O
,	O
sem	O
síðarr	O
man	O
sagt	O
verða	O
.	O

Meistari	O
var	O
honum	O
fenginn	O
sá	O
,	O
er	O
Aristoteles	B-Person
hét	O
.	O

Hann	O
var	O
harðla	O
góðr	O
klerkr	O
ok	O
inn	O
mesti	O
spekingr	O
at	O
viti	O
.	O

Alexander	B-Person
konungsson	O
spyrr	O
,	O
er	O
hann	O
sér	O
útlenda	O
menn	O
koma	O
í	O
hǫll	O
fǫður	O
síns	O
,	O
hvaðan	O
þeir	O
vǽri	O
,	O
eða	O
at	O
hví	O
þeir	O
fǿri	O
.	O

Ok	O
er	O
honum	O
var	O
ok	O
sagt	O
,	O
þá	O
mǽlir	O
hann	O
fyr	O
munni	O
sér	O
:	O
Mikit	O
mein	O
er	O
þat	O
,	O
sagði	O
hann	O
,	O
at	O
maðrinn	O
skal	O
svá	O
seint	O
taka	O
sitt	O
afl	O
.	O

Eða	O
hvárt	O
nokkut	O
sinn	O
man	O
þar	O
koma	O
,	O
at	O
ek	O
muna	O
styrk	O
til	O
hafa	O
at	O
hrinda	O
því	O
ánauðaroki	O
af	O
,	O
er	O
á	O
er	O
lagt	O
ríki	O
fǫður	O
míns	O
?	O

En	O
ǽ	O
man	O
ek	O
þora	O
nú	O
at	O
sjá	O
vápn	O
á	O
lofti	O
,	O
þó	O
at	O
ek	O
mega	O
lítit	O
vinna	O
með	O
þeim	O
at	O
svá	O
búnu	O
.	O

Eða	O
hvárt	O
man	O
þat	O
satt	O
vera	O
,	O
at	O
Hercules	B-Person
son	O
Jovis	B-Person
hafi	O
kreist	O
í	O
sundr	O
orma	O
tvá	O
með	O
sinni	O
hendi	O
hvárn	O
,	O
þá	O
er	O
Juno	B-Person
stjúpmóðir	O
hans	O
hafði	O
til	O
sent	O
at	O
drepa	O
hann	O
?	O

Reifabarn	O
var	O
hann	O
þá	O
,	O
er	O
hann	O
gerði	O
þetta	O
stórvirki	O
.	O

Ok	O
ef	O
ek	O
hrǽddumk	O
eigi	O
nafn	O
Aristotelis	B-Person
meistara	O
míns	O
,	O
þá	O
munda	O
ek	O
freista	O
at	O
líkja	O
nakkvat	O
eftir	O
slíkum	O
stórvirkjum	O
.	O

Sýna	O
vilda	O
ek	O
þat	O
þó	O
í	O
nokkuru	O
,	O
at	O
ek	O
vǽra	O
konungsson	O
at	O
sǫnnu	O
ok	O
þó	O
engi	O
áttleri	O
.	O

Hann	O
er	O
þá	O
ok	O
seinn	O
á	O
fǿti	O
.	O

En	O
þó	O
er	O
vilinn	O
skjótr	O
til	O
atgerðisins	O
.	O

Alexander	B-Person
hafði	O
ok	O
lítit	O
afl	O
at	O
vinna	O
svá	O
stórt	O
sem	O
honum	O
bjó	O
í	O
hug	O
.	O

Nú	O
bar	O
svá	O
til	O
,	O
at	O
Aristoteles	B-Person
meistari	O
hans	O
ok	O
fóstrfaðir	O
hafði	O
gengit	O
út	O
af	O
herbergi	O
sínu	O
,	O
þar	O
er	O
hann	O
hafði	O
gǫrt	O
eina	O
bók	O
af	O
íþrótt	O
þeirri	O
,	O
er	O
dialectica	O
heitir	O
á	O
latínu	O
,	O
en	O
þrǽtubók	O
er	O
kǫlluð	O
á	O
norrǿnu	O
.	O

Hann	O
var	O
rúfinn	O
ok	O
óþveginn	O
,	O
magr	O
ok	O
bleikr	O
í	O
andliti	O
.	O

Ok	O
er	O
hann	O
sá	O
Alexandrum	B-Person
fóstrson	O
sinn	O
þrútinn	O
af	O
mikilli	O
reiði	O
þeirri	O
,	O
er	O
eigi	O
mátti	O
leynask	O
fyrir	O
brugðnu	O
ok	O
blóðrauðu	O
litarafti	O
,	O
þá	O
spurði	O
hann	O
eftir	O
vandliga	O
,	O
hver	O
sǫk	O
til	O
vǽri	O
svá	O
sollinnar	O
reiði	O
.	O

Ok	O
þar	O
mátti	O
hann	O
þá	O
ekki	O
fleira	O
um	O
tala	O
,	O
því	O
at	O
þessu	O
nǽst	O
kom	O
grátr	O
upp	O
,	O
sá	O
er	O
nakkvat	O
svá	O
brá	O
til	O
bernskunnar	O
,	O
ok	O
vara	O
sá	O
af	O
litlu	O
skapi	O
.	O

Ek	O
sé	O
,	O
sagði	O
hann	O
,	O
at	O
þú	O
hefir	O
efni	O
til	O
at	O
verða	O
mikill	O
maðr	O
ok	O
máttugr	O
.	O

Spari	O
þat	O
nú	O
eigi	O
við	O
þik	O
.	O

Ok	O
hlýð	O
mér	O
nú	O
vandliga	O
.	O

Þat	O
vil	O
ek	O
þér	O
fyrst	O
ráða	O
,	O
at	O
þú	O
sér	O
ráðvandr	O
,	O
at	O
þú	O
hafir	O
jafnan	O
ina	O
beztu	O
menn	O
við	O
þína	O
ráðagerð	O
.	O

Engi	O
skal	O
þá	O
menn	O
hátt	O
setja	O
,	O
er	O
náttúran	O
vill	O
,	O
at	O
lágt	O
siti	O
,	O
því	O
at	O
þeirra	O
metnaðr	O
þrútnar	O
svá	O
skjótt	O
af	O
met	O
-	O
orðunum	O
,	O
sem	O
lítill	O
lǿkr	O
af	O
miklu	O
regni	O
.	O

Þat	O
er	O
ok	O
órunum	O
nǽst	O
,	O
er	O
veslu	O
batnar	O
.	O

Gott	O
siðferði	O
skalt	O
þú	O
virða	O
gulli	O
betra	O
.	O

Ef	O
þú	O
skalt	O
dǿma	O
milli	O
manna	O
,	O
þá	O
lát	O
hvárki	O
ráða	O
mannamun	O
.	O

Ok	O
ef	O
fégirnin	O
,	O
sú	O
er	O
at	O
réttu	O
má	O
kallask	O
lastanna	O
móðir	O
,	O
fǽr	O
of	O
mikinn	O
gang	O
í	O
konungshǫllinni	O
,	O
þá	O
fyrkemr	O
hon	O
ǫllum	O
siðunum	O
ok	O
lǽtr	O
mútugjarnan	O
mann	O
afrǿkjask	O
lǫgunum	O
.	O

Flyt	O
oft	O
ór	O
stað	O
herbúðir	O
þínar	O
,	O
því	O
at	O
þá	O
er	O
óvinum	O
þínum	O
óhǿgt	O
við	O
þér	O
at	O
sjá	O
,	O
er	O
þú	O
ert	O
skǫmmum	O
í	O
sama	O
stað	O
.	O

Oftliga	O
skalt	O
þú	O
ok	O
fylkja	O
liði	O
þínu	O
,	O
at	O
þat	O
nemi	O
bardagalist	O
ok	O
venisk	O
vápnfimi	O
.	O

Hǫrð	O
áhlaup	O
skalt	O
þú	O
veita	O
óvinum	O
þínum	O
.	O

Ok	O
ef	O
þú	O
hefir	O
viljann	O
skeleggjan	O
til	O
at	O
vinna	O
mikil	O
verk	O
á	O
þeim	O
,	O
þá	O
man	O
þér	O
til	O
gefask	O
máttr	O
ok	O
megin	O
.	O

Ok	O
ef	O
efaðsamlig	O
bardagalykð	O
skýtr	O
herinum	O
skelk	O
í	O
bringu	O
,	O
þá	O
era	O
betri	O
lǽkning	O
til	O
en	O
blíðligar	O
fortǫlur	O
hǫfðingjans	O
með	O
snarpligri	O
ateggjan	O
.	O

Ef	O
óvinir	O
þínir	O
flýja	O
,	O
þá	O
rek	O
þú	O
ok	O
fyrstr	O
flóttann	O
.	O

Ok	O
lát	O
þína	O
riddara	O
þat	O
sjá	O
,	O
at	O
þér	O
er	O
afar	O
trautt	O
at	O
renna	O
.	O

Svá	O
fǽr	O
ǫr	O
-	O
lyndr	O
maðr	O
sjúkum	O
bót	O
unnit	O
ok	O
auðkýfingr	O
øreiganum	O
.	O

Með	O
fǫgrum	O
heitum	O
skalt	O
þú	O
lokka	O
liðit	O
at	O
þér	O
ok	O
efna	O
þat	O
,	O
er	O
þú	O
heitr	O
,	O
þegar	O
fǫng	O
eru	O
á	O
.	O

Ok	O
nú	O
veit	O
ek	O
eigi	O
,	O
segir	O
Aristoteles	B-Person
,	O
til	O
hvers	O
þat	O
kemr	O
,	O
fóstrson	O
,	O
at	O
segja	O
þér	O
fleira	O
,	O
af	O
hversu	O
þú	O
skalt	O
með	O
þínum	O
herskap	O
fara	O
.	O

Lát	O
ok	O
eigi	O
heimskliga	O
konurnar	O
hugsýkja	O
eða	O
vanmegna	O
sterkjan	O
hug	O
.	O

Ok	O
þú	O
veitir	O
of	O
mikit	O
eftirlǽti	O
vínguðinu	O
,	O
er	O
Bacchus	B-Person
heitir	O
,	O
ok	O
ástargyðjunni	O
,	O
er	O
Venus	B-Person
heitir	O
.	O

Þá	O
er	O
,	O
sem	O
ok	O
sé	O
lagt	O
á	O
hals	O
þér	O
þat	O
,	O
er	O
svá	O
þjár	O
huginn	O
,	O
at	O
hann	O
gáir	O
ekki	O
at	O
hugsa	O
þat	O
,	O
er	O
viti	O
gegni	O
.	O

Vel	O
skyldu	O
þeir	O
,	O
fóstrson	O
,	O
lostasemi	O
stilla	O
,	O
er	O
lǫgunum	O
ok	O
heimsins	O
taumalagi	O
stýra	O
.	O

Lát	O
þú	O
vel	O
gǽtt	O
allra	O
þes	O
-	O
sa	O
hluta	O
,	O
er	O
ek	O
hefi	O
kennt	O
þér	O
ok	O
fyr	O
hvetvetna	O
fram	O
réttlǽti	O
fylgja	O
ǫllum	O
þínum	O
verkum	O
.	O

Sekra	O
manna	O
mál	O
skalt	O
þú	O
próba	O
sannliga	O
,	O
dǿma	O
reynda	O
hluti	O
lǫgliga	O
,	O
refsa	O
þeim	O
,	O
er	O
sekir	O
eru	O
,	O
réttliga	O
.	O

Skalt	O
at	O
þú	O
áminnask	O
eftir	O
teknar	O
sǽttir	O
umliðit	O
sundrþykki	O
.	O

Ok	O
ef	O
þú	O
,	O
Alexander	B-Person
,	O
lifir	O
svá	O
,	O
sem	O
Aristoteles	B-Person
hefir	O
kennt	O
þér	O
,	O
þá	O
man	O
þitt	O
nafn	O
uppi	O
,	O
meðan	O
heimrinn	O
stendr	O
.	O

Þvílík	O
ráð	O
kenndi	O
Aristoteles	B-Person
Alexandro	B-Person
,	O
sem	O
nú	O
er	O
sagt	O
.	O

Nú	O
girnizk	O
hann	O
engis	O
annars	O
en	O
ryðja	O
sér	O
til	O
ríkis	O
með	O
oddi	O
ok	O
eggju	O
.	O

Ok	O
þat	O
gerir	O
hann	O
sér	O
þegar	O
í	O
hug	O
,	O
at	O
ekki	O
vǽtta	O
myndi	O
við	O
honum	O
rǫnd	O
reisa	O
.	O

Hann	O
fyllizk	O
ok	O
þeirrar	O
dirfðar	O
,	O
at	O
hann	O
drepr	O
konunginn	O
Philippum	B-Person
.	O

En	O
honum	O
varð	O
eigi	O
at	O
því	O
kaupi	O
,	O
því	O
at	O
Alexander	B-Person
lét	O
eigi	O
lǫng	O
frest	O
á	O
fǫðurhefndum	O
.	O

Ok	O
fǫðurbana	O
sínum	O
valði	O
hann	O
dauðdaga	O
háðuligan	O
ok	O
þó	O
makligan	O
.	O

Þegar	O
eftir	O
fráfall	O
fǫður	O
síns	O
tekr	O
Alexander	B-Person
til	O
landstjórnar	O
.	O

Ok	O
því	O
nǽst	O
býr	O
hann	O
sik	O
til	O
hernaðar	O
,	O
eigi	O
at	O
eins	O
sér	O
til	O
frǽgðar	O
ok	O
framkvǽm	O
-	O
ðar	O
heldr	O
ok	O
til	O
frelsis	O
ǫllu	O
fóstrlandi	O
sínu	O
,	O
því	O
er	O
áðr	O
lá	O
undir	O
miklu	O
áþjánaroki	O
.	O

Páll	B-Person
postuli	O
kristnaði	O
síðan	O
þessa	O
borg	O
.	O

Ok	O
eftir	O
venju	O
inna	O
fyrri	O
konunga	O
þá	O
tekr	O
Alexander	B-Person
hér	O
með	O
kórónu	O
konungsnafn	O
.	O

Á	O
því	O
þingi	O
var	O
svá	O
liði	O
skipat	O
,	O
at	O
þeir	O
menn	O
,	O
er	O
ríkastir	O
váru	O
ok	O
ráðgastir	O
,	O
er	O
senatus	O
heita	O
á	O
latínu	O
,	O
en	O
þat	O
má	O
kallask	O
ǫldungasveit	O
á	O
norrǿnu	O
,	O
sátu	O
nǽstir	O
konunginum	O
á	O
hváratveggju	O
hǫnd	O
.	O

Þessir	O
menn	O
skulu	O
skipa	O
ok	O
stjórna	O
ǫllu	O
ríkinu	O
með	O
konunginum	O
.	O

Þessir	O
menn	O
skulu	O
oftarr	O
berjask	O
með	O
djúp	O
-	O
settu	O
ráði	O
ok	O
snjallri	O
tungu	O
heldr	O
en	O
með	O
øxi	O
eða	O
sverði	O
.	O

Út	O
í	O
frá	O
konungsins	O
ráðunau	O
-	O
tum	O
sátu	O
kappar	O
hans	O
.	O

Þessir	O
menn	O
láta	O
oft	O
afl	O
viti	O
ríkara	O
ok	O
lifa	O
meirr	O
at	O
dǿmum	O
Achil	B-Person
-	I-Person
lis	I-Person
en	O
Nestoris	B-Person
.	O

Achilles	B-Person
var	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
bǫrðusk	O
við	O
Trojam	B-Location
,	O
vígdjarfastr	O
ok	O
miklu	O
sterkastr	O
,	O
en	O
Nestor	B-Person
spakastr	O
ok	O
forsjálastr	O
.	O

Hann	O
var	O
nú	O
boginn	O
mjǫk	O
af	O
elli	O
ok	O
hvítr	O
fyr	O
hǽrum	O
.	O

Ok	O
er	O
Alexander	B-Person
sá	O
þetta	O
drengjaval	O
,	O
er	O
honum	O
leizk	O
,	O
sem	O
reyndisk	O
,	O
mikill	O
styrkr	O
vera	O
mundi	O
,	O
þá	O
gladdisk	O
hugr	O
hans	O
mjǫk	O
at	O
sénum	O
svá	O
miklum	O
afla	O
.	O

Ok	O
svá	O
sem	O
hann	O
var	O
ǫllum	O
hugsterkari	O
,	O
svá	O
var	O
hann	O
ok	O
ǫllum	O
fríðari	O
.	O

Ekki	O
þyrfti	O
hann	O
at	O
skrýða	O
sik	O
dýrligu	O
konungsskrúði	O
,	O
at	O
konungr	O
vǽri	O
auðkenndr	O
þar	O
,	O
sem	O
hann	O
var	O
,	O
því	O
at	O
yfirbragð	O
þat	O
,	O
sem	O
honum	O
fylgði	O
hversdagliga	O
,	O
gerði	O
hann	O
auðkenndan	O
af	O
ǫllu	O
folkinu	O
,	O
þótt	O
hann	O
hefði	O
eigi	O
gullliga	O
kórónu	O
dýrum	O
steinum	O
setta	O
á	O
hǫfði	O
sér	O
eða	O
annan	O
konungligan	O
búnað	O
af	O
gullof	O
-	O
num	O
klǽðum	O
,	O
sem	O
þá	O
hafði	O
hann	O
.	O

Á	O
þeim	O
mánaði	O
,	O
er	O
Junius	B-Person
heitir	O
,	O
var	O
Alexander	B-Person
til	O
konungs	O
tekinn	O
á	O
þessu	O
þingi	O
með	O
vild	O
ok	O
vingan	O
alls	O
stórmennis	O
ok	O
at	O
samþykktum	O
múginum	O
.	O

Ok	O
þegar	O
í	O
stað	O
þá	O
skifti	O
hann	O
í	O
sveitir	O
riddarum	O
þeim	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
sér	O
valða	O
.	O

Ok	O
þat	O
váru	O
fim	O
tigir	O
hun	O
-	O
draða	O
.	O

Allir	O
hǫfðu	O
þeir	O
einn	O
vilja	O
til	O
at	O
berjask	O
með	O
konungi	O
.	O

En	O
mikit	O
skilði	O
aldr	O
þeirra	O
,	O
því	O
at	O
eigi	O
at	O
eins	O
valði	O
hann	O
sér	O
unga	O
riddara	O
heldr	O
ok	O
jafnvel	O
aldraða	O
,	O
þá	O
er	O
reyndir	O
hǫfðu	O
verit	O
at	O
hvatleik	O
með	O
Philippo	B-Person
fǫður	O
hans	O
.	O

Með	O
slíku	O
riddaraliði	O
,	O
sem	O
nú	O
er	O
nakkvat	O
frá	O
talt	O
,	O
hafði	O
konungr	O
með	O
sér	O
til	O
herferðar	O
2	O
þúsundir	O
ins	O
fjórða	O
tigar	O
af	O
fótgǫnguliði	O
.	O

Alexander	B-Person
spyrr	O
þetta	O
brátt	O
ok	O
skundar	O
þegar	O
hernum	O
til	O
þessar	O
borgar	O
.	O

Ǽtlar	O
hann	O
ok	O
at	O
lyfja	O
þeim	O
sitt	O
ofbeldi	O
,	O
er	O
fyrstir	O
gerðusk	O
til	O
þess	O
at	O
rísa	O
í	O
mót	O
honum	O
,	O
nema	O
þeir	O
ríði	O
skjótt	O
á	O
vit	O
sín	O
.	O

Ok	O
borgarmenn	O
finna	O
eigi	O
fyrr	O
,	O
en	O
konungr	O
kemr	O
með	O
herinn	O
at	O
borginni	O
.	O

Á	O
þessi	O
stefnu	O
stóð	O
upp	O
einn	O
ríkr	O
maðr	O
,	O
sá	O
er	O
Aeschines	B-Person
hét	O
,	O
ok	O
talaði	O
þar	O
snjallt	O
ørendi	O
.	O

Ok	O
hann	O
bað	O
borgarlýðinn	O
upp	O
gefask	O
fyr	O
konungi	O
ok	O
biðja	O
sér	O
griða	O
sem	O
fyrst	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
þeir	O
váru	O
samlendir	O
konungi	O
,	O
þá	O
veitti	O
hann	O
þeim	O
þat	O
blíðliga	O
,	O
sem	O
þeir	O
báðu	O
hann	O
mjúkliga	O
.	O

Í	O
þessi	O
borg	O
var	O
forðum	O
ríkastr	O
skóli	O
.	O

Ok	O
eigi	O
varð	O
Alexandro	B-Person
meira	O
fyrir	O
at	O
vinna	O
þessa	O
borg	O
,	O
en	O
nú	O
er	O
frá	O
sagt	O
.	O

Ok	O
er	O
konungr	O
kemr	O
at	O
staðinum	O
,	O
þá	O
lúka	O
borgarmenn	O
aftr	O
borgarhliðunum	O
.	O

Ok	O
þeir	O
gera	O
svá	O
.	O

En	O
borgarmenn	O
láta	O
þegar	O
drífa	O
skot	O
á	O
þá	O
.	O

Ǽtla	O
þeir	O
,	O
sem	O
þeir	O
gera	O
,	O
at	O
veita	O
hart	O
viðrnám	O
.	O

En	O
konungsmenn	O
dynja	O
þegar	O
á	O
hǽla	O
þeim	O
.	O

Ok	O
drepa	O
þeir	O
hvern	O
,	O
er	O
þeir	O
finna	O
.	O

Ok	O
er	O
konungr	O
sjalfr	O
gengr	O
í	O
borgina	O
,	O
þá	O
kemr	O
á	O
mót	O
honum	O
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
Deades	B-Person
hét	O
.	O

Lát	O
þér	O
í	O
hug	O
koma	O
,	O
at	O
Aristoteles	B-Person
fóstrfaðir	O
þinn	O
kenndi	O
þér	O
þat	O
ráð	O
,	O
at	O
þú	O
skyldir	O
vera	O
góðr	O
bǿna	O
þurftugum	O
ok	O
þyrma	O
sigruðum	O
.	O

Bacchum	B-Person
kǫlluðu	O
heiðnir	O
menn	O
vínguð	O
sitt	O
.	O

Hér	O
eru	O
ok	O
mǫrg	O
ǫnnur	O
guð	O
fǿdd	O
,	O
sagði	O
hann	O
.	O

Hugsa	O
svá	O
fyrir	O
þér	O
,	O
at	O
óstǫðugt	O
verðr	O
þat	O
ríki	O
,	O
er	O
litla	O
miskunn	O
hefir	O
með	O
sér	O
.	O

En	O
ef	O
þú	O
ert	O
enn	O
ráðinn	O
til	O
at	O
láta	O
drepa	O
allan	O
borgarlýðinn	O
,	O
þá	O
lát	O
þú	O
eigi	O
borgina	O
standa	O
með	O
heilu	O
líki	O
,	O
því	O
at	O
hon	O
er	O
ǫll	O
guðunum	O
helguð	O
.	O

Svá	O
lauk	O
Deades	B-Person
sínu	O
máli	O
,	O
at	O
konungr	O
skipazk	O
ekki	O
við	O
orð	O
hans	O
.	O

Hann	O
lǽtr	O
alla	O
borgina	O
niðr	O
brjóta	O
svá	O
vandliga	O
,	O
at	O
þar	O
sem	O
áðr	O
hǫfðu	O
verit	O
turnar	O
hávir	O
eða	O
kastalar	O
,	O
þar	O
var	O
nú	O
náliga	O
slétt	O
jǫrð	O
.	O

Eld	O
lét	O
hann	O
ok	O
alls	O
staðar	O
í	O
leggja	O
húsin	O
þar	O
,	O
sem	O
hann	O
fekk	O
því	O
á	O
orkat	O
.	O

Síðan	O
er	O
konungr	O
hafði	O
makliga	O
hefnt	O
Thebanis	B-Person
þeirra	O
dirfð	O
ok	O
hafði	O
þar	O
svá	O
kennt	O
landsmǫnnum	O
at	O
þjóna	O
nýjum	O
konungi	O
,	O
þá	O
setr	O
hann	O
til	O
lands	O
at	O
gǽta	O
þá	O
menn	O
,	O
er	O
honum	O
þóttu	O
vel	O
til	O
þess	O
fallnir	O
.	O

En	O
hann	O
býr	O
ferð	O
sína	O
brott	O
af	O
landinu	O
ok	O
ǽtlar	O
,	O
sem	O
hann	O
gerir	O
at	O
herja	O
á	O
ríki	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

Svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
konungrinn	O
hefði	O
tveim	O
skipum	O
meirr	O
en	O
halft	O
annat	O
100	O
.	O

Þeir	O
Grikkirnir	B-Person
váru	O
nú	O
fúsir	O
til	O
at	O
fylgja	O
konungi	O
ok	O
berjask	O
með	O
honum	O
sér	O
til	O
fjár	O
ok	O
metnaðar	O
.	O

Konungr	O
sjalfr	O
leit	O
ald	O
-	O
rigi	O
aftr	O
til	O
landsins	O
.	O

Svá	O
var	O
honum	O
mikil	O
fýst	O
á	O
,	O
at	O
berjask	O
við	O
Darium	B-Person
konung	O
,	O
at	O
hann	O
gleymði	O
þegar	O
fóstrlandi	O
sínu	O
.	O

Ok	O
var	O
þar	O
eftir	O
móðir	O
hans	O
ok	O
systr	O
.	O

Ok	O
þá	O
skýtr	O
konungr	O
ǫru	O
á	O
landit	O
upp	O
ok	O
sǽrir	O
svá	O
jǫrð	O
óvina	O
sinna	O
.	O

Hann	O
kallar	O
þetta	O
giftusamligt	O
heill	O
ok	O
gott	O
sigrmark	O
.	O

Því	O
nǽst	O
taka	O
þeir	O
land	O
,	O
kasta	O
nú	O
akkerum	O
ok	O
bera	O
upp	O
landfestar	O
,	O
hrjóða	O
skip	O
sín	O
ok	O
setja	O
landtjǫld	O
.	O

At	O
komanda	O
morgni	O
gengr	O
konungr	O
á	O
fjall	O
eitt	O
hátt	O
ok	O
sér	O
þaðan	O
yfir	O
landit	O
.	O

Þar	O
mátti	O
hann	O
alla	O
vega	O
sjá	O
frá	O
sér	O
fagra	O
vǫllu	O
bleika	O
akra	O
stóra	O
skóga	O
blómgaða	O
víngarða	O
sterkar	O
borgir	O
.	O

Ok	O
er	O
konungr	O
sér	O
yfir	O
þessa	O
fegrð	O
alla	O
,	O
þá	O
mǽlir	O
hann	O
svá	O
til	O
vildarliðs	O
síns	O
:	O
Þetta	O
ríki	O
,	O
er	O
nú	O
lít	O
ek	O
yfir	O
,	O
ǽtla	O
ek	O
mér	O
sjǫlfum	O
.	O

En	O
hann	O
skiftir	O
nú	O
Grikklandi	B-Location
með	O
þeim	O
af	O
stórmenninu	O
,	O
er	O
honum	O
þóttu	O
þess	O
makligstir	O
.	O

Hann	O
bannaði	O
nú	O
ok	O
sínum	O
mǫnnum	O
at	O
taka	O
þar	O
strandhǫgg	O
eða	O
gera	O
annat	O
óspakligt	O
,	O
jafnt	O
sem	O
hann	O
ǽtti	O
sjalfr	O
hvetvetna	O
þat	O
,	O
er	O
fyrir	O
var	O
.	O

Ok	O
þeir	O
menn	O
,	O
er	O
þǽr	O
borgir	O
byggðu	O
,	O
þar	O
sem	O
þeir	O
spurðu	O
,	O
at	O
konungr	O
sá	O
inn	O
útlendi	O
var	O
svá	O
friðsamr	O
,	O
ok	O
þeir	O
vissu	O
þó	O
,	O
at	O
hann	O
hafði	O
mikinn	O
afla	O
,	O
þá	O
tóku	O
þeir	O
snjallt	O
ráð	O
ok	O
gefask	O
upp	O
sjalfkrafa	O
í	O
vald	O
konungs	O
þess	O
,	O
er	O
með	O
djúpsettu	O
ráði	O
fekk	O
svá	O
gǫrt	O
,	O
at	O
hann	O
þyrmði	O
óvinum	O
sínum	O
ok	O
lagði	O
þá	O
þó	O
undir	O
sik	O
bardagalaust	O
.	O

Þat	O
hafa	O
menn	O
fyr	O
satt	O
,	O
at	O
þessi	O
borg	O
hafi	O
forðum	O
mest	O
verit	O
ok	O
sterkust	O
sem	O
raun	O
bar	O
á	O
,	O
því	O
at	O
Agamemnon	B-Person
Grikkjakonungr	B-Person
sat	O
um	O
hana	O
10	O
vetr	O
með	O
marga	O
kappa	O
ok	O
ótalligan	O
her	O
,	O
áðr	O
hann	O
fengi	O
brotit	O
hana	O
fyr	O
Priamo	B-Person
konungi	O
ok	O
sonum	O
hans	O
.	O

Þangat	O
fór	O
Alexander	B-Person
konungr	O
fyr	O
forvitni	O
,	O
ef	O
hann	O
mǽtti	O
sjá	O
nokkut	O
merki	O
þeirra	O
stórtíðenda	O
,	O
er	O
þar	O
hǫfðu	O
gǫrzk	O
.	O

Ok	O
hann	O
kom	O
nú	O
þar	O
,	O
sem	O
Troja	B-Location
hafði	O
staðit	O
.	O

Hennar	O
mátti	O
nú	O
ekki	O
sjá	O
annat	O
en	O
grundvǫll	O
einn	O
.	O

Ok	O
nú	O
er	O
konungr	O
hugði	O
at	O
,	O
hvar	O
hverrgi	O
þeirra	O
kappanna	O
,	O
er	O
þar	O
fellu	O
mundu	O
jarðaðir	O
vera	O
,	O
því	O
at	O
var	O
á	O
legsteinum	O
ritat	O
yfir	O
hverjum	O
þeirra	O
,	O
þá	O
kemr	O
konungr	O
þar	O
at	O
,	O
er	O
Achilles	B-Person
var	O
jarðaðr	O
.	O

En	O
þetta	O
var	O
ritat	O
á	O
legsteini	O
hans	O
.	O

Hér	O
hvílir	O
Achilles	B-Person
inn	O
sterki	O
,	O
er	O
drap	O
Hectorem	B-Person
son	O
Priami	B-Person
konungs	O
.	O

Sjá	O
inn	O
sami	O
var	O
svikinn	O
í	O
tryggð	O
ok	O
drepinn	O
af	O
Paride	B-Person
bróður	O
Hectoris	B-Person
í	O
sólarguðs	O
hofi	O
.	O

Á	O
þenna	O
legtitul	O
sá	O
konungr	O
,	O
því	O
at	O
honum	O
þótti	O
mikils	O
um	O
vert	O
.	O

Ok	O
eftir	O
þat	O
bar	O
hann	O
sjalfr	O
reykelsi	O
yfir	O
leiðit	O
,	O
sem	O
þar	O
vǽri	O
nokkurr	O
heilagr	O
maðr	O
jarðaðr	O
.	O

Síðan	O
mǽlti	O
hann	O
:	O
Svá	O
háleit	O
er	O
þessa	O
manns	O
hamingja	O
orðin	O
,	O
er	O
hér	O
hvílir	O
,	O
allra	O
helzt	O
í	O
því	O
,	O
at	O
hans	O
frǽgð	O
man	O
svá	O
lengi	O
lifa	O
.	O

Ok	O
mikil	O
sǿmð	O
var	O
honum	O
í	O
því	O
at	O
sigra	O
svá	O
mikinn	O
kappa	O
,	O
sem	O
Hector	B-Person
var	O
.	O

En	O
þat	O
þykki	O
mér	O
honum	O
þó	O
mestr	O
sǿmðarauki	O
verit	O
hafa	O
,	O
at	O
svá	O
góðr	O
klerkr	O
,	O
sem	O
Homerus	B-Person
var	O
,	O
gerði	O
bók	O
um	O
hans	O
stórvirki	O
,	O
þá	O
er	O
allan	O
aldr	O
man	O
uppi	O
vera	O
.	O

Ok	O
þess	O
vilda	O
ek	O
ǿskja	O
,	O
at	O
nokkurr	O
maðr	O
vǽri	O
mér	O
slíkr	O
eftir	O
líflát	O
mitt	O
,	O
sem	O
Homerus	B-Person
var	O
Achilli	B-Person
,	O
ef	O
vér	O
fám	O
nokkut	O
þess	O
gǫrt	O
,	O
er	O
lofligrar	O
umrǿðu	O
þykki	O
vert	O
.	O

Sá	O
hlutr	O
er	O
þó	O
svá	O
,	O
at	O
ek	O
kvíða	O
helzt	O
,	O
þó	O
at	O
ek	O
fá	O
undir	O
mik	O
lagt	O
allan	O
heiminn	O
,	O
sem	O
mik	O
varir	O
,	O
at	O
vera	O
myni	O
,	O
at	O
mikil	O
frǽgð	O
lifi	O
skemmr	O
eftir	O
mik	O
,	O
en	O
ek	O
vilda	O
.	O

Ok	O
ef	O
ek	O
skylda	O
annarshvárs	O
,	O
þá	O
vilda	O
ek	O
himinrí	O
-	O
kis	O
heldr	O
missa	O
en	O
frǽgðarinnar	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

En	O
því	O
at	O
yðr	O
man	O
undarligt	O
þykkja	O
,	O
hvað	O
-	O
an	O
ek	O
mega	O
svá	O
mjǫk	O
treystask	O
várri	O
farsǽld	O
,	O
þá	O
vil	O
ek	O
nú	O
þat	O
kunnigt	O
gera	O
,	O
þó	O
at	O
ek	O
hafa	O
hljótt	O
yfir	O
því	O
látit	O
hingat	O
til	O
.	O

Ok	O
einshverja	O
nótt	O
at	O
ǫllum	O
ǫðrum	O
sofundum	O
í	O
mínu	O
svefninni	O
,	O
þá	O
er	O
ek	O
vakða	O
um	O
slíkt	O
hugsi	O
,	O
kom	O
mikit	O
ok	O
bjart	O
ljós	O
yfir	O
mik	O
.	O

Því	O
ljó	O
-	O
si	O
fylgði	O
einn	O
gǫfugligr	O
maðr	O
,	O
ef	O
lofat	O
skal	O
mann	O
at	O
kalla	O
.	O

Hann	O
var	O
harðla	O
vel	O
klǽddr	O
ok	O
því	O
líkast	O
sem	O
byskupar	O
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
eru	O
skrýddir	O
byskupsskrúði	O
.	O

Tolf	O
inir	O
dýrstu	O
steinar	O
váru	O
settir	O
í	O
klǽði	O
hans	O
framan	O
á	O
brjóstit	O
.	O

Í	O
enni	O
þessa	O
manns	O
var	O
ritat	O
scilicet	O
tetragrammaton	O
.	O

Síðklǽddr	O
var	O
hann	O
,	O
svá	O
at	O
fyr	O
klǽðunum	O
mátta	O
ek	O
eigi	O
sjá	O
fǿtr	O
hans	O
.	O

Hann	O
mat	O
ekki	O
kveðjur	O
við	O
mik	O
ok	O
mǽlti	O
svá	O
til	O
mín	O
:	O
Far	O
þú	O
á	O
braut	O
af	O
fóstrlandi	O
þínu	O
,	O
Alexander	B-Person
,	O
því	O
at	O
ek	O
man	O
allt	O
folk	O
undir	O
þik	O
leggja	O
.	O

Ok	O
ef	O
þú	O
sér	O
mik	O
nokkut	O
sinn	O
þvílíkan	O
,	O
sem	O
nú	O
sýnumk	O
ek	O
þér	O
,	O
þá	O
skalt	O
þú	O
þyrma	O
mínum	O
mǫnnum	O
fyrir	O
mínar	O
sakir	O
.	O

Ok	O
þá	O
fylldi	O
hann	O
herbergit	O
í	O
brautfǫr	O
sinni	O
inum	O
dýrligsta	O
ilm	O
.	O

En	O
þessi	O
vitran	O
fekk	O
sína	O
framkvǽmð	O
litlu	O
síðarr	O
ok	O
sannaðisk	O
með	O
þeim	O
hǽtti	O
,	O
at	O
eftir	O
þat	O
,	O
er	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafði	O
unnit	O
þá	O
borg	O
á	O
Jórsalalandi	B-Location
,	O
er	O
Tyrus	B-Location
heitir	O
,	O
þá	O
stefndi	O
hann	O
til	O
Jórsalaborgar	B-Location
með	O
miklu	O
liði	O
ok	O
ǽtlaði	O
hann	O
at	O
brjóta	O
borgina	O
en	O
niðra	O
Gyðinga	B-Person
tígn	O
ok	O
svívirða	O
templum	O
domini	O
,	O
sem	O
aðrir	O
heiðnir	O
konungar	O
hǫfðu	O
gǫrt	O
fyrir	O
honum	O
.	O

Ok	O
er	O
borgarmenn	O
spyrja	O
þessa	O
fyrirǽtlan	O
konungs	O
,	O
þá	O
taka	O
þeir	O
þat	O
ráð	O
,	O
at	O
byskup	O
sá	O
,	O
er	O
þá	O
var	O
at	O
staðnum	O
,	O
gengr	O
út	O
með	O
ǫllum	O
hǫfðingjum	O
borgarinnar	O
ok	O
gerir	O
virðuliga	O
processionem	O
á	O
mót	O
konungi	O
ok	O
ǽtlar	O
svá	O
at	O
svefja	O
hans	O
reiði	O
.	O

Ok	O
þegar	O
er	O
konungr	O
sér	O
byskup	O
,	O
þá	O
kemr	O
honum	O
í	O
hug	O
,	O
at	O
sá	O
maðr	O
var	O
jafnt	O
þannug	O
búinn	O
,	O
er	O
honum	O
vit	O
-	O
raðisk	O
fyrr	O
meirr	O
.	O

Þetta	O
undruðusk	O
konungsmenn	O
mjǫk	O
,	O
er	O
konungr	O
lítillǽtti	O
sik	O
svá	O
mjǫk	O
,	O
at	O
hann	O
laut	O
þessum	O
manni	O
,	O
þar	O
sem	O
þeir	O
vissu	O
áðr	O
,	O
at	O
hann	O
vildi	O
alla	O
láta	O
til	O
sín	O
lúta	O
,	O
ok	O
þeir	O
hǫfðu	O
hann	O
øngum	O
fyrr	O
sét	O
sitt	O
hǫfuð	O
hneigja	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
hafði	O
lengi	O
um	O
kyrrt	O
setit	O
í	O
góðum	O
friði	O
,	O
en	O
af	O
vanizk	O
styrjǫld	O
ok	O
ófriði	O
,	O
þá	O
bregðr	O
honum	O
við	O
þessi	O
tíð	O
-	O
endi	O
nokkut	O
.	O

Ok	O
þó	O
at	O
hann	O
vǽri	O
víðlendari	O
fyr	O
sakir	O
margra	O
skattkonunga	O
,	O
ríkari	O
,	O
miklu	O
féster	O
-	O
kari	O
,	O
af	O
ágǽtu	O
forellri	O
tígnari	O
,	O
fyr	O
aldrs	O
sakir	O
ok	O
frǽgðar	O
í	O
sínum	O
ríkdómi	O
fullkomnari	O
en	O
Alexander	B-Person
,	O
þá	O
varð	O
hann	O
þó	O
þegar	O
í	O
huginum	O
lǽgri	O
,	O
þar	O
sem	O
hann	O
mátti	O
í	O
hvívetna	O
meiri	O
vera	O
,	O
ef	O
hann	O
hefði	O
svá	O
gnógan	O
vilja	O
til	O
at	O
verja	O
lǫnd	O
sín	O
,	O
sem	O
hann	O
hafði	O
ýrin	O
fǫngin	O
á	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
var	O
friði	O
vanr	O
ok	O
miklu	O
bílífi	O
,	O
þá	O
varð	O
hann	O
rauntregr	O
til	O
ófriðarins	O
.	O

En	O
at	O
eigi	O
þǿtti	O
svá	O
,	O
sem	O
konungligt	O
vald	O
minnkaðisk	O
eða	O
skelfðisk	O
við	O
þenna	O
tíðendapata	O
,	O
þá	O
lǽtr	O
Darius	B-Person
konungr	O
skera	O
herǫrvar	O
upp	O
um	O
ríki	O
sitt	O
.	O

Ok	O
honum	O
safnazk	O
brátt	O
ótalligr	O
herr	O
.	O

Ok	O
í	O
því	O
bili	O
sendir	O
Darius	B-Person
konungr	O
Alexandro	B-Person
konungi	O
bréf	O
þat	O
,	O
er	O
þessi	O
orð	O
stóðu	O
á	O
:	O
Darius	B-Person
konungr	O
konunga	O
frǽndi	O
guðanna	O
sendir	O
þetta	O
bréf	O
Alexandro	B-Person
þjón	O
sínum	O
.	O

Óskapligt	O
er	O
at	O
taka	O
aldin	O
af	O
trénu	O
fyrr	O
en	O
fullvaxit	O
er	O
.	O

Þat	O
er	O
ráðningarsvipa	O
,	O
er	O
aldri	O
þínum	O
hǿfir	O
,	O
ok	O
bǫllr	O
einn	O
,	O
er	O
þér	O
samir	O
enn	O
betr	O
at	O
leika	O
með	O
en	O
skj	O
-	O
ǫldr	O
eða	O
sverð	O
.	O

En	O
ef	O
svá	O
mikil	O
ǿði	O
býr	O
í	O
þínu	O
brjósti	O
,	O
at	O
þér	O
þykki	O
deild	O
friði	O
betri	O
með	O
mínum	O
fjándskap	O
,	O
þá	O
man	O
ek	O
senda	O
til	O
at	O
refsa	O
þér	O
eigi	O
riddara	O
mína	O
heldr	O
vǽgðarlausa	O
þrǽla	O
,	O
þá	O
er	O
þik	O
skulu	O
í	O
prisund	O
setja	O
ok	O
láta	O
svá	O
bíða	O
hneisuligs	O
dauða	O
.	O

Þá	O
er	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafði	O
yfir	O
lesit	O
bréf	O
þetta	O
,	O
lǽtr	O
hann	O
sér	O
lítt	O
bregða	O
við	O
þessi	O
ákefðarorð	O
,	O
andvarpar	O
þó	O
við	O
nokkut	O
svá	O
,	O
rǿðir	O
síðan	O
stilliliga	O
til	O
sendimanna	O
Darii	B-Person
konungs	O
:	O
Betr	O
virði	O
ek	O
gǫfugligar	O
gjafar	O
konungs	O
en	O
sjalfr	O
hann	O
.	O

Bǫllrinn	O
markar	O
með	O
vexti	O
sí	O
-	O
num	O
heim	O
þenna	O
,	O
er	O
ek	O
man	O
undir	O
mik	O
leggja	O
.	O

Með	O
svipu	O
þessi	O
skal	O
ek	O
temja	O
þá	O
Serkina	B-Person
,	O
þá	O
er	O
ek	O
hefi	O
eftir	O
fenginn	O
sigr	O
upp	O
brotit	O
allar	O
féhirzlur	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

Slík	O
orð	O
ritar	O
hann	O
aftr	O
til	O
Serkjakonungs	B-Person
ok	O
setr	O
fyrir	O
sitt	O
innsigli	O
.	O

Darius	B-Person
konungr	O
ferr	O
nú	O
með	O
her	O
sinn	O
til	O
ár	O
þeirrar	O
,	O
er	O
Euphrates	B-Location
heitir	O
.	O

Hon	O
er	O
ein	O
af	O
þeim	O
fjórum	O
,	O
er	O
ór	O
paradiso	O
falla	O
.	O

Hann	O
sér	O
nú	O
þat	O
af	O
bréfum	O
Alexandri	B-Person
konungs	O
,	O
at	O
eigi	O
man	O
með	O
stóryrðum	O
einum	O
hrinda	O
mega	O
hans	O
hernaði	O
.	O

Hann	O
stefnir	O
nú	O
liðinu	O
einhvern	O
dag	O
út	O
á	O
vǫlluna	O
ok	O
lǽtr	O
til	O
taka	O
at	O
telja	O
liðit	O
í	O
sólarupprás	O
.	O

Ok	O
sú	O
sýsla	O
vinnzk	O
þann	O
dag	O
til	O
kvelds	O
ok	O
fekk	O
þeygi	O
talt	O
.	O

Ok	O
nú	O
hyggr	O
Darius	B-Person
konungr	O
þat	O
,	O
at	O
fyr	O
sakir	O
mikils	O
vápnabúnaðar	O
ok	O
ótalligs	O
hers	O
myni	O
engi	O
þora	O
við	O
honum	O
rǫnd	O
at	O
reisa	O
.	O

Nú	O
sendir	O
hann	O
fyr	O
sér	O
með	O
ógrynni	O
liðs	O
hǫfðin	O
-	O
gja	O
þann	O
,	O
er	O
Memnon	B-Person
hét	O
,	O
at	O
reyna	O
styrk	O
Alexandri	B-Person
ok	O
verja	O
honum	O
borg	O
þá	O
,	O
er	O
Sardis	B-Location
heitir	O
.	O

Memnon	B-Person
hafði	O
6	O
hundruð	O
þúsunda	O
liðs	O
.	O

Í	O
borg	O
þessi	O
var	O
Þórs	B-Person
hof	O
í	O
miklu	O
haldi	O
.	O

Ok	O
í	O
hofinu	O
stóð	O
vagn	O
einn	O
.	O

Hann	O
var	O
með	O
nokkurs	O
konar	O
vél	O
svá	O
festr	O
við	O
ok	O
eða	O
sila	O
,	O
at	O
engi	O
kunni	O
frá	O
leysa	O
.	O

Vagninn	O
hafði	O
þar	O
lengi	O
staðit	O
í	O
hofinu	O
.	O

Ok	O
sá	O
var	O
átrúnaðr	O
borgarmanna	O
,	O
at	O
engi	O
myndi	O
leyst	O
fá	O
skǫk	O
-	O
lana	O
frá	O
okinu	O
,	O
nema	O
sá	O
,	O
er	O
síðan	O
fengi	O
sigrat	O
allt	O
Asiam	B-Location
.	O

Ok	O
er	O
Alexander	B-Person
konungr	O
spurði	O
þetta	O
,	O
þá	O
var	O
honum	O
mikit	O
um	O
at	O
reyna	O
,	O
hvárt	O
hann	O
fengi	O
leyst	O
knútana	O
.	O

Mikill	O
hégómi	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
at	O
trúa	O
slíku	O
.	O

Bregðr	O
síðan	O
sverði	O
ok	O
høggr	O
í	O
sundr	O
knútana	O
.	O

Nú	O
ferr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
heðan	O
til	O
þess	O
stað	O
-	O
ar	O
,	O
er	O
Ancyra	B-Location
heitir	O
.	O

Ok	O
er	O
hans	O
menn	O
koma	O
aftr	O
með	O
fengnum	O
sigri	O
,	O
þá	O
stefnir	O
hann	O
með	O
her	O
sínum	O
í	O
mót	O
Dario	B-Person
konungi	O
ok	O
ferr	O
nú	O
svá	O
hvatliga	O
,	O
at	O
þat	O
var	O
nǽr	O
frá	O
líkendum	O
.	O

Ok	O
því	O
skundar	O
hann	O
svá	O
,	O
at	O
þaðan	O
,	O
sem	O
hann	O
var	O
þá	O
staddr	O
,	O
er	O
at	O
fara	O
inn	O
í	O
megin	O
landsins	O
um	O
þrǫngva	O
dali	O
ok	O
miklar	O
torfǿrur	O
.	O

Darius	B-Person
konungr	O
flytr	O
nú	O
ok	O
á	O
brott	O
herbúðir	O
sínar	O
frá	O
ánni	O
Euphrate	B-Location
.	O

Þar	O
skortir	O
nú	O
eigi	O
vápnabrak	O
ok	O
mikinn	O
lúðragang	O
.	O

Þór	B-Person
var	O
svá	O
umbúð	O
veitt	O
fyrir	O
sakir	O
mikils	O
átrúnaðar	O
,	O
er	O
Serkir	B-Person
hǫfðu	O
til	O
hans	O
,	O
at	O
hann	O
sat	O
í	O
gullligri	O
kerru	O
settri	O
dýrum	O
stei	O
-	O
num	O
.	O

Á	O
altarinu	O
brann	O
eldr	O
mikill	O
fyrir	O
líkneski	O
Þórs	B-Person
.	O

Eldr	O
sá	O
skyldi	O
aldrigi	O
slokna	O
.	O

Þat	O
kǫlluðu	O
þeir	O
vígðan	O
eld	O
.	O

Fyrir	O
kerru	O
Þórs	B-Person
váru	O
margir	O
hestar	O
beittir	O
snjóhvítir	O
at	O
lit	O
.	O

Tolf	O
þjóðir	O
váru	O
til	O
settar	O
at	O
varðveita	O
þenna	O
blótskap	O
,	O
þǽr	O
er	O
á	O
sína	O
tungu	O
mǽlti	O
hver	O
.	O

Ok	O
í	O
þessi	O
fylkingu	O
váru	O
þeir	O
menn	O
,	O
er	O
alþýðan	O
hugði	O
,	O
at	O
ódauðligir	O
myndi	O
vera	O
fyrir	O
sakir	O
iðuligrar	O
þjónustu	O
,	O
er	O
þeir	O
veittu	O
guðunum	O
.	O

Þetta	O
lið	O
allt	O
saman	O
váru	O
10	O
þúsundir	O
.	O

Þeir	O
váru	O
líkara	O
búnir	O
konum	O
en	O
hermǫnnum	O
,	O
því	O
at	O
klǽði	O
þeirra	O
váru	O
víða	O
gulli	O
búin	O
.	O

Í	O
miðri	O
fylkingunni	O
sat	O
sjalfr	O
Darius	B-Person
konungr	O
í	O
gullligri	O
kerru	O
.	O

Hann	O
var	O
algylltr	O
ok	O
breiddi	O
vǽngina	O
út	O
yfir	O
kerruna	O
á	O
alla	O
vega	O
ok	O
hlífði	O
svá	O
konungi	O
með	O
skugga	O
sínum	O
við	O
sólarhita	O
.	O

Af	O
þessum	O
búnaði	O
gulli	O
glǽstum	O
ok	O
gimsteinum	O
mátti	O
Darius	B-Person
konungr	O
auðkenndr	O
vera	O
af	O
ǫllum	O
herinum	O
.	O

Fram	O
-	O
mi	O
fyrir	O
sér	O
hafði	O
konungr	O
skipat	O
10	O
þúsundum	O
þess	O
liðs	O
,	O
er	O
allt	O
var	O
spjótat	O
.	O

Í	O
þriðju	O
fylkingu	O
var	O
móðir	O
Darii	B-Person
konungs	O
ok	O
dróttningin	O
kona	O
hans	O
,	O
bǫrn	O
þeirra	O
ok	O
allt	O
skuldalið	O
hans	O
þat	O
,	O
er	O
honum	O
var	O
mest	O
um	O
hugat	O
.	O

Þetta	O
lið	O
allt	O
saman	O
fluttisk	O
í	O
fim	O
tegum	O
vagna	O
.	O

Með	O
þessu	O
liði	O
lǽtr	O
konungr	O
flytja	O
fjárhlut	O
sinn	O
á	O
6	O
hundruðum	O
múla	O
ok	O
3	O
hundruðum	O
ulfalda	O
.	O

Til	O
gǽzlu	O
við	O
bǫrn	O
ok	O
konur	O
ok	O
konungs	O
féhirzlur	O
var	O
settr	O
fjǫlði	O
bogmanna	O
ok	O
þeirra	O
,	O
er	O
með	O
sløngur	O
fóru	O
.	O

Síðast	O
fór	O
þat	O
lið	O
,	O
er	O
í	O
Noregi	B-Location
mundi	O
leiðangrslið	O
kal	O
-	O
lat	O
vera	O
.	O

Margt	O
af	O
þessu	O
liði	O
var	O
lítt	O
vápnat	O
.	O

Slíkt	O
er	O
sagt	O
frá	O
liðskipan	O
ok	O
liðsfjǫlða	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

En	O
hverr	O
er	O
þetta	O
kallar	O
lygi	O
-	O
liga	O
sagt	O
eða	O
telr	O
slíkt	O
með	O
ýkjum	O
,	O
þá	O
lesi	O
fyrr	O
en	O
fǿli	O
librum	O
Machabeorum	B-Person
þá	O
bók	O
,	O
er	O
inn	O
helgi	O
Hieronymus	B-Person
prestr	O
hefir	O
fǿrt	O
af	O
ebresku	O
í	O
latínu	O
.	O

Nú	O
er	O
at	O
segja	O
frá	O
Alexandro	B-Person
,	O
at	O
,	O
hvar	O
sem	O
hann	O
ferr	O
,	O
þá	O
støkkr	O
landsfolkit	O
undan	O
ok	O
eyðir	O
heruðin	O
.	O

Landsmenn	O
vildu	O
brenna	O
borgina	O
.	O

Í	O
þessum	O
stað	O
var	O
síðan	O
fǿddr	O
inn	O
sǽli	O
Páll	B-Person
postuli	O
.	O

Parmenio	B-Person
býr	O
nú	O
þar	O
fyrir	O
konungi	O
.	O

En	O
hann	O
kemr	O
sjalfr	O
stundu	O
síðarr	O
.	O

Hér	O
mátti	O
nú	O
sjá	O
,	O
at	O
skjótr	O
atburðr	O
fekksk	O
við	O
ørlǫgin	O
,	O
ok	O
leitaði	O
þeim	O
um	O
at	O
turna	O
.	O

Hér	O
af	O
tekr	O
hann	O
nú	O
sótt	O
mikla	O
,	O
svá	O
at	O
sjǫlfum	O
honum	O
þykkir	O
ørvǽnt	O
,	O
at	O
hann	O
myni	O
við	O
rétta	O
.	O

Hann	O
er	O
nú	O
borinn	O
til	O
her	O
-	O
bergis	O
síns	O
.	O

En	O
í	O
herbúðum	O
gerizk	O
grátr	O
mikill	O
.	O

Segir	O
hverr	O
ǫðrum	O
,	O
at	O
konungr	O
er	O
at	O
kominn	O
bana	O
.	O

En	O
hvat	O
skal	O
af	O
oss	O
verða	O
,	O
segja	O
þeir	O
,	O
er	O
fylgt	O
hǫfum	O
konunginum	O
?	O

Eða	O
hvárt	O
munu	O
vér	O
hǫfuðlausir	O
rasa	O
fram	O
í	O
fylkingar	O
óvina	O
várra	O
?	O

Þetta	O
kvein	O
þeirra	O
Grikkjanna	B-Person
heyrði	O
hamingjan	O
þar	O
,	O
sem	O
hon	O
sat	O
ok	O
velti	O
hvéli	O
sínu	O
.	O

Hon	O
stendr	O
upp	O
nú	O
,	O
brosir	O
at	O
rǿðum	O
þeirra	O
ok	O
svarar	O
svá	O
því	O
,	O
er	O
á	O
hana	O
var	O
leitat	O
:	O
Fur	O
-	O
ðu	O
mjǫk	O
er	O
mannfolkit	O
blint	O
ins	O
sanna	O
um	O
ørlǫgin	O
,	O
er	O
þat	O
andsakar	O
mik	O
jafnan	O
svá	O
rangliga	O
.	O

Aðrar	O
gyðjur	O
hafa	O
ok	O
eigi	O
síðr	O
vald	O
en	O
ek	O
at	O
gera	O
,	O
sem	O
þeim	O
líkar	O
.	O

En	O
hvat	O
sem	O
illa	O
verðr	O
,	O
þá	O
kenna	O
menn	O
mér	O
vǫld	O
af	O
.	O

En	O
ef	O
ek	O
kippi	O
frá	O
þeim	O
,	O
þá	O
lasta	O
þeir	O
mik	O
svá	O
,	O
sem	O
náttúran	O
hafi	O
mér	O
staðfesti	O
gefit	O
,	O
ef	O
ek	O
hafa	O
vilda	O
.	O

En	O
ef	O
ek	O
vǽra	O
ǫllum	O
jǫfn	O
ok	O
sifleyti	O
með	O
sama	O
móti	O
,	O
þá	O
munda	O
ek	O
eigi	O
kallað	O
hamingja	O
.	O

Náttúran	O
hefir	O
mér	O
þat	O
lǫgmál	O
sett	O
,	O
at	O
ek	O
skyla	O
aldrigi	O
um	O
kyrrt	O
sitja	O
ok	O
hafa	O
lausung	O
fyrir	O
staðfesti	O
.	O

Síðan	O
er	O
hamingjan	O
hafði	O
þetta	O
rǿtt	O
,	O
þá	O
tók	O
konungr	O
þegar	O
nokkut	O
at	O
styrkna	O
,	O
því	O
at	O
vindr	O
náði	O
þá	O
smám	O
ok	O
smám	O
at	O
renna	O
í	O
ǽðarnar	O
.	O

Þó	O
hafði	O
hann	O
iðraverk	O
mikinn	O
.	O

Ok	O
nú	O
sezk	O
hann	O
upp	O
við	O
ǫlboga	O
ok	O
rǿðir	O
svá	O
fyrir	O
sínum	O
mǫnnum	O
:	O
Hvárt	O
man	O
óvinaflokkr	O
várr	O
skulu	O
hér	O
í	O
herbúðunum	O
spenna	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
sigraðan	O
bardagalaust	O
?	O

Því	O
at	O
svá	O
nálǽgr	O
,	O
sem	O
herr	O
Darii	B-Person
konungs	O
er	O
oss	O
,	O
þá	O
fær	O
nú	O
ekki	O
seinni	O
lǽkningu	O
komit	O
við	O
sótt	O
mína	O
.	O

Nei	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
allt	O
man	O
ǫðruvís	O
verða	O
.	O

Freisti	O
lǽknarnir	O
fyrst	O
,	O
ef	O
þeir	O
megi	O
mér	O
nokkura	O
bót	O
vinna	O
.	O

Slík	O
ákefð	O
konungsins	O
ok	O
rasandi	O
bardagafýst	O
aflar	O
liðinu	O
mikils	O
ótta	O
,	O
at	O
skjótar	O
atgerðir	O
lǽknanna	O
mundi	O
sótt	O
hans	O
auka	O
.	O

Philippus	B-Person
konungr	O
faðir	O
Alexandri	B-Person
hafði	O
fengit	O
honum	O
lǽkni	O
þann	O
,	O
er	O
ok	O
hét	O
Philippus	B-Person
.	O

Nú	O
kom	O
inn	O
þriði	O
dagr	O
frá	O
því	O
,	O
er	O
konungr	O
hafði	O
sóttina	O
tekit	O
.	O

Ok	O
þá	O
fǿrir	O
Philippus	B-Person
honum	O
heilsudrykk	O
þann	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
búit	O
.	O

Ok	O
meðan	O
Philippus	B-Person
less	O
yfir	O
bréfit	O
,	O
þá	O
hyggr	O
konungr	O
at	O
vandliga	O
,	O
ef	O
honum	O
bregði	O
nokkut	O
við	O
.	O

Ok	O
eigi	O
fǽr	O
hann	O
þat	O
sét	O
.	O

Ok	O
þegar	O
er	O
hann	O
hefir	O
yfir	O
lesit	O
,	O
þá	O
mǽlir	O
hann	O
til	O
konungs	O
hlǽjandi	O
:	O
Minn	O
herra	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
byrg	O
úti	O
hrǽzluna	O
ok	O
ger	O
þik	O
ká	O
-	O
tan	O
.	O

Ok	O
at	O
vísu	O
er	O
annathvárt	O
,	O
at	O
hann	O
ǫfundaði	O
mína	O
kunnustu	O
.	O

Eða	O
fyrmundi	O
þér	O
lífsins	O
konungr	O
.	O

Ok	O
þat	O
hygg	O
ek	O
sannara	O
,	O
er	O
síðr	O
skyldi	O
.	O

ok	O
víst	O
sýnir	O
sá	O
sik	O
illviljaðan	O
ok	O
svikanna	O
sekjan	O
,	O
er	O
hann	O
sannar	O
þeim	O
á	O
hendr	O
svikin	O
,	O
er	O
sykn	O
er	O
.	O

Ok	O
af	O
slíku	O
svá	O
verðr	O
réttlátr	O
maðr	O
oftliga	O
fyrdǿmðr	O
af	O
ljúgfróðri	O
hirð	O
,	O
en	O
sá	O
leystr	O
er	O
sakbitinn	O
er	O
.	O

Síðan	O
er	O
Philippus	B-Person
hafði	O
sannliga	O
fyrir	O
sik	O
svarat	O
,	O
þá	O
biðr	O
hann	O
konung	O
óhrǽddan	O
drekka	O
.	O

Ok	O
hann	O
gerir	O
svá	O
.	O

Eftir	O
tekinn	O
drykk	O
fǽr	O
konungr	O
heilsu	O
sína	O
ok	O
slíkan	O
styrk	O
afls	O
ok	O
hugar	O
,	O
sem	O
hann	O
hafði	O
fyrr	O
haft	O
.	O

Kalla	O
hann	O
nú	O
verit	O
hafa	O
fǫður	O
fóstrjarðar	O
sinnar	O
ok	O
gǽzlumann	O
.	O

Annan	O
dag	O
eftir	O
stígr	O
konungr	O
á	O
hest	O
sinn	O
ríðr	O
um	O
allar	O
herbúðir	O
ok	O
sýnir	O
sik	O
heilan	O
,	O
skekr	O
ór	O
liðinu	O
alla	O
ǽðru	O
þá	O
,	O
er	O
gǫrzk	O
hafði	O
af	O
sjúkleik	O
hans	O
,	O
ok	O
styrkir	O
herinn	O
með	O
blíðu	O
yfirbragði	O
sjalfs	O
síns	O
ok	O
fǫgrum	O
fortǫlum	O
.	O

Þar	O
kemr	O
Parmenio	B-Person
í	O
mót	O
konungi	O
.	O

Hann	O
hafði	O
unnit	O
þessa	O
borg	O
ok	O
støkkt	O
í	O
brott	O
borgar	O
-	O
lýðnum	O
en	O
búit	O
þar	O
fyrir	O
konungi	O
.	O

Í	O
þessum	O
stað	O
hefir	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hirðstefnur	O
ok	O
leitar	O
ráðs	O
við	O
hǫfðin	O
-	O
gja	O
,	O
hvárt	O
þaðan	O
skal	O
bíða	O
þess	O
,	O
er	O
Darius	B-Person
kemr	O
með	O
her	O
sinn	O
,	O
eða	O
skal	O
enn	O
stefna	O
fram	O
lengra	O
til	O
móts	O
við	O
hann	O
.	O

Frá	O
því	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
Parmenio	B-Person
gefr	O
konungi	O
þat	O
ráð	O
,	O
at	O
hann	O
skyli	O
fram	O
halda	O
liðinu	O
í	O
fjallaklofa	O
nokkurn	O
þar	O
,	O
sem	O
Darius	B-Person
konungr	O
var	O
at	O
kominn	O
ǫðrum	O
megin	O
með	O
her	O
sinn	O
.	O

Ok	O
þetta	O
ráð	O
verðr	O
tekit	O
um	O
síðir	O
með	O
vild	O
allra	O
hǫfðingja	O
en	O
atkvǽði	O
konungs	O
.	O

En	O
þat	O
var	O
til	O
þess	O
haft	O
,	O
at	O
hann	O
leyndi	O
bréfi	O
nokkuru	O
,	O
því	O
er	O
honum	O
hafði	O
sent	O
einn	O
af	O
riddurum	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

Ok	O
fyr	O
þá	O
sǫk	O
var	O
hann	O
drepinn	O
at	O
vitanda	O
konungi	O
fyr	O
logna	O
sǫk	O
at	O
því	O
,	O
sem	O
flestir	O
ǽtluðu	O
.	O

Nú	O
er	O
at	O
segja	O
frá	O
Dario	B-Person
konungi	O
,	O
at	O
þá	O
,	O
er	O
hann	O
er	O
kominn	O
fram	O
at	O
þrǫngva	O
dal	O
þeim	O
,	O
er	O
fyrr	O
var	O
getit	O
,	O
með	O
allan	O
her	O
,	O
kemr	O
í	O
mót	O
honum	O
með	O
mikla	O
riddarasveit	O
gerzkr	O
maðr	O
einn	O
,	O
sá	O
er	O
Timodes	B-Person
hét	O
.	O

En	O
ef	O
konungi	O
þykki	O
svívirðligt	O
aftr	O
at	O
snúa	O
ok	O
sýnizk	O
herinum	O
,	O
sem	O
þat	O
myni	O
illt	O
heill	O
at	O
hopa	O
þegar	O
á	O
hǽl	O
,	O
þá	O
biðr	O
Timodes	B-Person
,	O
at	O
hann	O
láti	O
brott	O
fara	O
fjárhlut	O
sinn	O
flestan	O
allan	O
ok	O
þar	O
með	O
ófǿrt	O
lið	O
,	O
konur	O
ok	O
bǫrn	O
.	O

Fái	O
þar	O
svá	O
lið	O
með	O
,	O
at	O
þat	O
folk	O
megi	O
óhrǽtt	O
um	O
sik	O
vera	O
.	O

Ok	O
ef	O
svá	O
illa	O
verðr	O
,	O
segir	O
Timodes	B-Person
,	O
at	O
hamingja	O
vill	O
Alexandro	B-Person
betr	O
en	O
oss	O
í	O
inum	O
fyrsta	O
bar	O
-	O
daga	O
,	O
þá	O
sýnizk	O
mér	O
vǽnna	O
,	O
at	O
fjárhlutr	O
várr	O
sé	O
hirðr	O
ok	O
liðit	O
sparisk	O
sumt	O
til	O
þess	O
at	O
rétta	O
þann	O
bakslett	O
,	O
ef	O
vér	O
fám	O
nokkurn	O
.	O

Láti	O
guðin	O
oss	O
engan	O
fá	O
.	O

Mikit	O
óráð	O
at	O
gefa	O
í	O
einum	O
bardaga	O
allt	O
senn	O
í	O
vald	O
hamingjunnar	O
þat	O
,	O
er	O
við	O
liggr	O
.	O

Þetta	O
var	O
nytsamligt	O
ráð	O
,	O
er	O
hann	O
gaf	O
konungi	O
.	O

En	O
þó	O
sýndisk	O
ǫðruvís	O
hǫfðingjum	O
þeirra	O
Serkjanna	B-Person
.	O

Ok	O
þess	O
fýsa	O
þeir	O
Darium	B-Person
konung	O
,	O
at	O
hann	O
láti	O
drepa	O
Timo	B-Person
-	I-Person
dem	I-Person
ok	O
sveit	O
hans	O
alla	O
.	O

Kveðask	O
þat	O
ǽtla	O
,	O
at	O
því	O
hafi	O
Timodes	B-Person
þetta	O
ráð	O
gefit	O
,	O
at	O
hann	O
mundi	O
sér	O
ǽtla	O
fjárhlutinn	O
allan	O
,	O
ef	O
Darius	B-Person
yrði	O
sigraðr	O
.	O

Hlaupa	O
síðan	O
aftr	O
með	O
fénu	O
í	O
Grikkjakonungs	B-Person
her	O
.	O

Ok	O
kaupa	O
sik	O
svá	O
í	O
frið	O
við	O
Alexandrum	B-Person
.	O

Skyli	O
konungr	O
láta	O
slíka	O
óhǿfu	O
vinna	O
?	O

Nei	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
aldrigi	O
skal	O
svá	O
ljót	O
ófrǽgð	O
fá	O
saurgat	O
elli	O
mína	O
.	O

Síðan	O
þakkar	O
konungr	O
Timodi	B-Person
sýn	O
-	O
dan	O
góðvilja	O
.	O

Þykkir	O
svá	O
,	O
sem	O
margir	O
munu	O
kalla	O
flótta	O
.	O

Ok	O
nú	O
langar	O
hann	O
mjǫk	O
til	O
,	O
at	O
bardaginn	O
skyli	O
takask	O
sem	O
fyrst	O
ok	O
í	O
dal	O
þeim	O
,	O
er	O
fyrr	O
var	O
getit	O
.	O

En	O
hann	O
lǽtr	O
dróttningina	O
ok	O
móður	O
sína	O
ok	O
son	O
sinn	O
7	O
vetra	O
gamlan	O
bíða	O
í	O
herbúðum	O
þess	O
,	O
er	O
at	O
hendi	O
kemr	O
,	O
vill	O
í	O
því	O
halda	O
venju	O
inna	O
fyrri	O
konunga	O
.	O

Inn	O
nǽsta	O
dag	O
fyrir	O
þann	O
,	O
er	O
Darius	B-Person
konungr	O
vissi	O
,	O
at	O
bardaginn	O
mundi	O
takask	O
á	O
,	O
gengr	O
hann	O
upp	O
á	O
hól	O
einn	O
lítinn	O
,	O
er	O
var	O
í	O
millum	O
herbúðanna	O
.	O

Hóllinn	O
var	O
allr	O
gróinn	O
útan	O
af	O
ilmandi	O
grǫsum	O
.	O

Í	O
ofanverðum	O
holminum	O
stóð	O
eitt	O
fagrt	O
tré	O
,	O
þat	O
er	O
laurus	O
heitir	O
.	O

Annan	O
veg	O
út	O
í	O
frá	O
fellr	O
á	O
ein	O
mikil	O
.	O

At	O
ánni	O
fram	O
ganga	O
tveim	O
megin	O
vallgrónir	O
bakkar	O
.	O

Til	O
þessa	O
staðar	O
lǽtr	O
Darius	B-Person
konungr	O
blása	O
ǫllum	O
her	O
sínum	O
.	O

Darius	B-Person
konungr	O
var	O
inn	O
tíguligsti	O
maðr	O
ok	O
af	O
því	O
inu	O
góða	O
yfirbragði	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
,	O
mundi	O
hverr	O
dugandi	O
maðr	O
í	O
herinum	O
þykkjask	O
skyldr	O
til	O
at	O
veita	O
honum	O
slíkt	O
,	O
er	O
mǽtti	O
,	O
þótt	O
hann	O
þegði	O
sjalfr	O
.	O

Síðan	O
talar	O
hann	O
fyrir	O
liðinu	O
ok	O
hefr	O
svá	O
mál	O
sitt	O
:	O
Hér	O
er	O
nú	O
þat	O
lið	O
sam	O
-	O
an	O
komit	O
,	O
er	O
ek	O
veit	O
jafnan	O
sigrsǽlt	O
verit	O
hafa	O
.	O

Rasar	O
hann	O
án	O
ráði	O
.	O

Gefr	O
ekki	O
gaum	O
,	O
hvat	O
fyrir	O
er	O
.	O

Vill	O
heldr	O
,	O
þótt	O
hann	O
viti	O
vísan	O
bana	O
sinn	O
,	O
berjask	O
en	O
lifa	O
við	O
ósigr	O
.	O

En	O
þegar	O
hefir	O
honum	O
nú	O
nokkut	O
ǫðruvís	O
tekizk	O
,	O
en	O
hann	O
hugði	O
,	O
því	O
at	O
fyrir	O
várum	O
mǫnnum	O
hefir	O
hann	O
látit	O
mikinn	O
fjǫlða	O
sinna	O
riddara	O
.	O

Ok	O
af	O
því	O
grunar	O
mik	O
,	O
at	O
hann	O
treystizk	O
sér	O
minnr	O
en	O
var	O
.	O

Vita	O
vilda	O
ek	O
,	O
hvaðan	O
Alexander	B-Person
tekr	O
þá	O
dul	O
,	O
at	O
hann	O
myni	O
njóta	O
mega	O
þess	O
ríkis	O
,	O
er	O
sá	O
inn	O
ágǽti	O
konungr	O
Cyrus	B-Person
hefir	O
átt	O
,	O
er	O
sigr	O
fekk	O
,	O
hvar	O
sem	O
hann	O
barðisk	O
í	O
heiminum	O
.	O

En	O
vér	O
megum	O
á	O
stór	O
-	O
virkjum	O
þeim	O
,	O
er	O
eftir	O
þá	O
lifa	O
,	O
sjá	O
hvílíkir	O
þeir	O
hafa	O
verit	O
.	O

Bǿkr	O
várar	O
vátta	O
,	O
at	O
þeir	O
bǫrðusk	O
við	O
guðin	O
sjǫlf	O
.	O

Þeir	O
gerðu	O
stǫpulinn	O
Babel	B-Location
,	O
hǫfðu	O
tigl	O
fyrir	O
grjót	O
en	O
bik	O
fyrir	O
lím	O
.	O

Heilir	O
svá	O
.	O

Nú	O
með	O
því	O
,	O
at	O
þér	O
séð	O
komnir	O
frá	O
slíkum	O
afreksmǫnnum	O
,	O
kallið	O
aftr	O
til	O
yðar	O
þeirra	O
styrk	O
.	O

Verið	O
karlmannliga	O
fǫðurleifð	O
yðra	O
.	O

Gǽtið	O
vandliga	O
sǿmðar	O
ok	O
frǽgðar	O
.	O

Látið	O
eigi	O
fátǿkjan	O
ok	O
útlendan	O
sigrvegara	O
troða	O
jǫrð	O
ok	O
afreksverk	O
feðra	O
várra	O
.	O

Ek	O
þóttumk	O
sjá	O
í	O
svef	O
-	O
ninum	O
,	O
at	O
landtjǫld	O
Grikkja	B-Person
loguðu	O
.	O

Ok	O
í	O
borgina	O
var	O
hann	O
kominn	O
ok	O
leiddr	O
handtekinn	O
fyrir	O
mik	O
.	O

Því	O
nǽst	O
þótti	O
mér	O
hann	O
hverfa	O
.	O

En	O
til	O
hvers	O
dvel	O
ek	O
mik	O
í	O
slíkri	O
rǿðu	O
?	O

Ok	O
er	O
konungr	O
hafði	O
svá	O
talat	O
,	O
þá	O
kemr	O
hlaupandi	O
njósnarmaðr	O
einn	O
með	O
þeim	O
tíðendum	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
hafi	O
snúit	O
á	O
flótta	O
ok	O
þorat	O
eigi	O
at	O
bíða	O
þess	O
,	O
er	O
Darius	B-Person
kǿmi	O
með	O
her	O
sinn	O
.	O

Hvárt	O
ǽtlið	O
þér	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
myni	O
flýja	O
,	O
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
flóttann	O
hyggr	O
hverjum	O
lesti	O
ljótara	O
,	O
en	O
hrǽðizk	O
þat	O
eitt	O
,	O
at	O
þér	O
mynið	O
flýja	O
?	O

Ok	O
ef	O
hann	O
skyldi	O
kjósa	O
,	O
hvárt	O
hann	O
vildi	O
heldr	O
flýja	O
ok	O
hafa	O
sigr	O
eða	O
verjask	O
ór	O
stað	O
ok	O
vera	O
sigraðr	O
af	O
flóttamǫnnum	O
,	O
vǽri	O
sá	O
einn	O
fyr	O
hendi	O
at	O
taka	O
þann	O
kost	O
annanhvárn	O
.	O

Meiri	O
ván	O
,	O
at	O
hann	O
efaðisk	O
í	O
,	O
hvárt	O
honum	O
þǿtti	O
minnr	O
til	O
sǿmðar	O
.	O

Ok	O
nú	O
verða	O
varðhaldsmenn	O
Alexandri	B-Person
varir	O
við	O
hermenn	O
,	O
því	O
at	O
þeir	O
mega	O
sjá	O
ljómann	O
af	O
gulli	O
ok	O
gimsteinum	O
,	O
er	O
liðit	O
hafði	O
borit	O
á	O
sik	O
ok	O
vápn	O
sín	O
.	O

Heyra	O
þeir	O
ok	O
vápnabrakit	O
ok	O
þekkja	O
jóreykina	O
,	O
er	O
svá	O
váru	O
miklir	O
at	O
lǫngum	O
fal	O
sólina	O
.	O

Alexander	B-Person
konungr	O
trúir	O
þessu	O
trautt	O
,	O
því	O
at	O
hann	O
angrar	O
ekki	O
annat	O
en	O
frest	O
barda	O
-	O
gans	O
.	O

Ok	O
fyrst	O
verðr	O
hann	O
sjalfr	O
búinn	O
af	O
staðnum	O
ok	O
hleypir	O
í	O
móti	O
Serkjum	B-Person
ok	O
hjal	O
-	O
mat	O
ok	O
brynjat	O
riddaralið	O
,	O
svá	O
hvat	O
sem	O
búit	O
verðr	O
.	O

En	O
hann	O
stefnir	O
at	O
fénu	O
eigi	O
at	O
síðr	O
.	O

Smalinn	O
veit	O
eigi	O
,	O
hvert	O
hann	O
skal	O
undan	O
halda	O
.	O

Sýndisk	O
þeim	O
nú	O
eigi	O
,	O
sem	O
þeir	O
hǫfðu	O
ǽtlat	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
snøri	O
baki	O
við	O
.	O

Nú	O
sundrask	O
mjǫk	O
fylkingar	O
Darii	B-Person
konungs	O
af	O
ákalli	O
ok	O
þys	O
þeim	O
,	O
er	O
varð	O
þá	O
,	O
er	O
saman	O
dró	O
liðit	O
.	O

Margar	O
tungur	O
gengu	O
ok	O
í	O
herinum	O
.	O

Ok	O
varð	O
af	O
því	O
seint	O
at	O
gera	O
ráð	O
fyrir	O
svá	O
miklum	O
múg	O
.	O

Var	O
ok	O
flest	O
allt	O
liðit	O
betr	O
búit	O
til	O
rásar	O
en	O
bardaga	O
.	O

En	O
hamin	O
-	O
gjan	O
,	O
sú	O
er	O
hverju	O
ráði	O
er	O
ríkari	O
,	O
gekk	O
í	O
móti	O
,	O
því	O
at	O
Alexander	B-Person
kom	O
í	O
mót	O
honum	O
fram	O
í	O
dalnum	O
þar	O
,	O
er	O
svá	O
var	O
þrǫnglent	O
,	O
at	O
jafnmikil	O
urðu	O
vera	O
brjóst	O
á	O
fylkingunum	O
.	O

Bardagi	O
þessi	O
tóksk	O
í	O
heraði	O
því	O
,	O
er	O
Cilicia	B-Location
heitir	O
,	O
skammt	O
frá	O
Ixon	B-Location
þeirri	O
borg	O
,	O
er	O
fyrr	O
var	O
nefnd	O
,	O
ok	O
í	O
dal	O
einum	O
þrǫngum	O
,	O
sem	O
nú	O
hefir	O
sagt	O
verit	O
.	O

Fótgǫngulið	O
skipar	O
hann	O
í	O
fylkingarbroddinn	O
.	O

En	O
fyrir	O
inn	O
hǿgra	O
fylkingararm	O
setr	O
hann	O
þann	O
hertoga	O
,	O
er	O
Nicanor	B-Person
hét	O
.	O

Hann	O
var	O
son	O
Parmenionis	B-Person
.	O

Ok	O
með	O
honum	O
þá	O
hǫfðingja	O
,	O
er	O
svá	O
heita	O
Ptolemaeus	B-Person
ok	O
Amyntas	B-Person
,	O
Perdiccas	B-Person
ok	O
Coenus	B-Person
,	O
Clitus	B-Person
ok	O
Meleager	B-Person
.	O

Hverr	O
þessa	O
var	O
hertogi	O
yfir	O
sínu	O
liði	O
.	O

Inn	O
vinstra	O
fylkingararm	O
skal	O
verja	O
Parmenio	B-Person
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
einn	O
var	O
frǿknastr	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
ok	O
með	O
honum	O
Craterus	B-Person
ok	O
Antigonus	B-Person
ok	O
Philotas	B-Person
son	O
Parmenionis	B-Person
annarr	O
,	O
er	O
nǽr	O
var	O
bezt	O
vígr	O
í	O
herinum	O
.	O

Þat	O
var	O
sjalfr	O
Alexander	B-Person
Macedo	B-Person
.	O

Nǽstr	O
honum	O
var	O
jafnan	O
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
Hephaestion	B-Person
hét	O
trúnaðarmaðr	O
hans	O
einn	O
,	O
jafn	O
konungi	O
at	O
aldri	O
ok	O
klerkdómi	O
en	O
fríðari	O
sýnum	O
.	O

Biðr	O
hertogana	O
berjask	O
hraustliga	O
.	O

Mǽlir	O
blíðliga	O
til	O
vina	O
sinna	O
.	O

Hvessir	O
sljóva	O
.	O

En	O
brýnir	O
hugrakka	O
.	O

Þrǽlum	O
heitr	O
hann	O
frelsi	O
en	O
gnógligu	O
gulli	O
félausum	O
ok	O
fégjǫrnum	O
,	O
ef	O
þeir	O
vilja	O
vaskliga	O
berjask	O
.	O

Sumum	O
bendir	O
hann	O
með	O
spjótskafti	O
sínu	O
,	O
at	O
skjótara	O
gangi	O
.	O

Biðr	O
hann	O
ok	O
þá	O
,	O
er	O
með	O
sløngur	O
fara	O
,	O
at	O
þeir	O
láti	O
ok	O
ekki	O
sein	O
at	O
sér	O
.	O

Bǿnir	O
hann	O
ok	O
,	O
at	O
þegar	O
,	O
er	O
í	O
hǫggfǿri	O
má	O
koma	O
,	O
skyli	O
þeir	O
ólatliga	O
brytja	O
með	O
øxum	O
ok	O
sverðum	O
.	O

En	O
meðan	O
herrinn	O
dvelzk	O
ok	O
Grikkir	B-Person
bíða	O
með	O
fylkðu	O
liði	O
þess	O
,	O
er	O
Darius	B-Person
kǿmi	O
,	O
þá	O
talar	O
Alexander	B-Person
svá	O
fyrir	O
liðinu	O
:	O
Heyrið	O
ér	O
inir	O
frǿknu	O
drengir	O
,	O
er	O
komnir	O
eruð	O
frá	O
bardagaguðinu	O
sjǫlfu	O
,	O
er	O
Mars	B-Person
heitir	O
.	O

Ok	O
þér	O
,	O
er	O
svá	O
hafið	O
framizk	O
í	O
mǫrgum	O
stórvirkjum	O
,	O
at	O
allr	O
heimr	O
girnizk	O
at	O
hafa	O
yðr	O
sér	O
til	O
lávarða	O
.	O

Nú	O
er	O
sá	O
dagr	O
kominn	O
,	O
er	O
vér	O
hǫfum	O
ýskt	O
,	O
at	O
koma	O
skyldi	O
.	O

Á	O
þessum	O
degi	O
vill	O
hamingjan	O
gefa	O
þann	O
sigr	O
,	O
er	O
hon	O
hefir	O
oss	O
oft	O
heitit	O
.	O

Hér	O
meguð	O
ér	O
nú	O
sjá	O
fyrir	O
yðr	O
óvígligan	O
her	O
ok	O
kvensligar	O
fylkingar	O
,	O
er	O
allar	O
þykkja	O
skína	O
af	O
gulli	O
ok	O
gimsteinum	O
.	O

En	O
blautir	O
menn	O
ok	O
bílífi	O
vanir	O
kunna	O
ekki	O
annat	O
en	O
ógna	O
.	O

Hrǽð	O
-	O
ask	O
þeir	O
sverð	O
ok	O
sár	O
.	O

Ok	O
lítt	O
munu	O
vápn	O
yður	O
hafa	O
raufat	O
innyfli	O
þeirra	O
.	O

Þá	O
man	O
ek	O
reyna	O
,	O
hversu	O
mjǫk	O
þér	O
hirðið	O
um	O
mik	O
,	O
er	O
ek	O
sé	O
sljó	O
sverð	O
brotin	O
en	O
hlífar	O
klofnar	O
af	O
stórum	O
hǫggum	O
.	O

Hǫnd	O
hǫggvanda	O
man	O
vilja	O
sýna	O
,	O
ok	O
sverð	O
man	O
sanna	O
,	O
sem	O
reitt	O
er	O
,	O
hversu	O
mjǫk	O
yðr	O
kemr	O
Alexander	B-Person
í	O
hug	O
.	O

Ok	O
skemma	O
vill	O
sá	O
sitt	O
líf	O
,	O
er	O
hann	O
lengir	O
líf	O
óvinar	O
síns	O
.	O

Slenskaparfullir	O
menn	O
þora	O
at	O
hlaupa	O
í	O
dauðann	O
þá	O
,	O
er	O
þeir	O
taka	O
at	O
falma	O
,	O
en	O
þora	O
eigi	O
at	O
verja	O
sik	O
ok	O
forðask	O
svá	O
dauðann	O
.	O

Ǽtlið	O
ér	O
þǫrf	O
vinna	O
,	O
at	O
frǽndr	O
einir	O
gjaldi	O
þess	O
,	O
er	O
feðr	O
gerðu	O
?	O

Eigi	O
er	O
fullhefnt	O
,	O
þótt	O
þessi	O
múgr	O
sé	O
allr	O
niðr	O
drepinn	O
,	O
er	O
þér	O
séð	O
hér	O
fyrir	O
yðr	O
.	O

Því	O
skuluð	O
ér	O
með	O
yðr	O
skifta	O
,	O
at	O
fullu	O
vinnzk	O
mér	O
ágǽtit	O
eitt	O
saman	O
.	O

Fjárins	O
ann	O
yðr	O
en	O
mér	O
frǽgðarinnar	O
.	O

Svá	O
talar	O
Alexander	B-Person
.	O

Ok	O
þegar	O
eftir	O
þat	O
hlaupask	O
at	O
fylkingar	O
.	O

Ok	O
þá	O
ljósta	O
Serkir	B-Person
upp	O
herópi	O
miklu	O
,	O
ok	O
svá	O
Grikkir	B-Person
it	O
sama	O
.	O

Frá	O
því	O
er	O
nú	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
hér	O
verðr	O
kostr	O
at	O
sjá	O
,	O
sem	O
ǽtla	O
má	O
,	O
mǫrg	O
ok	O
ágǽtlig	O
vápn	O
.	O

En	O
þó	O
báru	O
ein	O
af	O
ǫllum	O
ǫðrum	O
.	O

En	O
þat	O
váru	O
vápn	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

Eigi	O
var	O
sparat	O
gull	O
við	O
þau	O
.	O

Skjǫldr	O
hans	O
var	O
sjaufaldr	O
á	O
þykktina	O
en	O
lagðr	O
allr	O
útan	O
með	O
gulli	O
.	O

Þat	O
var	O
allt	O
skrifat	O
á	O
skildinum	O
,	O
er	O
inum	O
fyrrum	O
konungum	O
hafði	O
vel	O
tekizk	O
.	O

En	O
þat	O
var	O
allt	O
látit	O
niðri	O
liggja	O
,	O
er	O
þeim	O
hafði	O
til	O
svívirðingar	O
gǫrzk	O
.	O

Í	O
þriðja	O
stað	O
var	O
þat	O
skrifat	O
,	O
er	O
Balthasar	B-Person
konungr	O
drakk	O
ór	O
gullkerum	O
þeim	O
,	O
er	O
Nabuchodonosor	B-Person
hafði	O
te	O
-	O
kit	O
ór	O
templo	O
domini	O
,	O
ok	O
hǫndin	O
sýndisk	O
rita	O
á	O
hallarvegginum	O
þat	O
,	O
er	O
engi	O
fekk	O
skilt	O
nema	O
Daniel	B-Person
spámaðr	O
.	O

Á	O
listunni	O
útan	O
um	O
þessar	O
sǫgur	O
var	O
saga	O
ins	O
ágǽta	O
konungs	O
Cyri	B-Person
,	O
er	O
sigraði	O
Lydiam	B-Location
ok	O
Croesum	B-Person
konung	O
,	O
er	O
blekkðr	O
var	O
af	O
spádómi	O
sólarguðs	O
.	O

Þessi	O
stórtíðendi	O
váru	O
þar	O
ǫll	O
á	O
skrifuð	O
,	O
sem	O
hér	O
er	O
nú	O
nokkut	O
bréfat	O
af	O
.	O

Ok	O
í	O
þeirri	O
sókn	O
,	O
er	O
hon	O
háði	O
við	O
hann	O
,	O
fell	O
Cyrus	B-Person
konungr	O
.	O

Um	O
þann	O
atburð	O
rǿðir	O
svá	O
meistari	O
Galterus	B-Person
:	O
Hó	O
,	O
hó	O
.	O

Blekki	O
-	O
lig	O
er	O
þessa	O
heims	O
hamingja	O
.	O

Ok	O
oft	O
sýnizk	O
þat	O
,	O
hversu	O
vǫlt	O
hon	O
er	O
.	O

Hans	O
frǽgð	O
hafði	O
farit	O
of	O
allan	O
heim	O
.	O

Ok	O
hvar	O
sem	O
hann	O
hafði	O
við	O
lent	O
,	O
urðu	O
allir	O
fyrir	O
honum	O
at	O
láta	O
.	O

En	O
svá	O
ríkr	O
ok	O
máttugr	O
sem	O
hann	O
var	O
,	O
þá	O
fekk	O
þó	O
ein	O
kona	O
sigrat	O
hann	O
.	O

Konungr	O
sjalfr	O
Alexander	B-Person
ríðr	O
fyrst	O
fram	O
svá	O
snart	O
til	O
at	O
jafna	O
sem	O
steinn	O
af	O
valsløngu	O
ok	O
þar	O
at	O
,	O
er	O
gulllagðir	O
skildir	O
ok	O
hjalmar	O
settir	O
af	O
dýrum	O
steinum	O
segja	O
til	O
,	O
at	O
heldr	O
munu	O
fyrir	O
vera	O
konungar	O
en	O
kotkarlar	O
.	O

Ok	O
þar	O
stefnir	O
hann	O
at	O
,	O
er	O
merki	O
var	O
borit	O
fyrir	O
Dario	B-Person
konungi	O
.	O

Þat	O
var	O
flugdreki	O
gylltr	O
allr	O
.	O

Meðan	O
Alexander	B-Person
konungr	O
leitazk	O
um	O
,	O
hvern	O
hann	O
finni	O
makligan	O
til	O
at	O
leggja	O
fyrst	O
við	O
jǫrðu	O
,	O
þá	O
ríðr	O
í	O
mót	O
honum	O
hǫfðingi	O
sá	O
,	O
er	O
Arethas	B-Person
heitir	O
.	O

Hann	O
var	O
greifi	O
yfir	O
Syria	B-Location
.	O

Leónsmerki	O
hekk	O
af	O
hans	O
spjótskafti	O
.	O

En	O
hjalmr	O
hans	O
þótti	O
loga	O
af	O
car	O
-	O
bunculo	O
þeim	O
,	O
er	O
í	O
var	O
settr	O
.	O

Arethas	B-Person
leggr	O
í	O
skjǫld	O
Alexandri	B-Person
með	O
spjóti	O
svá	O
fast	O
,	O
at	O
spjótskaftit	O
brast	O
í	O
sundr	O
.	O

Grikkir	B-Person
ljósta	O
þegar	O
upp	O
ópi	O
miklu	O
ok	O
kalla	O
þetta	O
verk	O
mikinn	O
sigr	O
ok	O
sigrvǽnligt	O
heill	O
,	O
er	O
konungr	O
sjalfr	O
hefir	O
svá	O
rǫskliga	O
vakit	O
víg	O
fyrstr	O
manna	O
.	O

Eftir	O
þenna	O
atburð	O
taka	O
saman	O
at	O
riðlask	O
mjǫk	O
sveitirnar	O
.	O

Ardophilus	B-Person
leggr	O
ok	O
í	O
mót	O
í	O
skjǫld	O
Cliti	B-Person
.	O

Svá	O
leggja	O
þeir	O
fast	O
,	O
at	O
í	O
sundr	O
brestr	O
spjótit	O
hvárttveggja	O
.	O

Ok	O
svá	O
liggja	O
þeir	O
hríð	O
,	O
sem	O
eigi	O
sé	O
líf	O
með	O
þeim	O
.	O

En	O
er	O
mǿðin	O
tók	O
nokkut	O
af	O
þeim	O
at	O
renna	O
,	O
þá	O
kemzk	O
Clitus	B-Person
fyrri	O
á	O
fǿtr	O
.	O

Ok	O
þá	O
er	O
Ardophilus	B-Person
leitar	O
við	O
upp	O
at	O
standa	O
,	O
setr	O
Clitus	B-Person
sverðit	O
á	O
hals	O
honum	O
.	O

Ok	O
gerir	O
skjótan	O
skilnað	O
búks	O
ok	O
hǫfuðs	O
.	O

Ok	O
høggr	O
eftir	O
Matheo	B-Person
með	O
sverði	O
.	O

En	O
kviklátr	O
hestr	O
,	O
er	O
Matheus	B-Person
sat	O
á	O
,	O
berr	O
hann	O
undan	O
hǫggvinu	O
.	O

Philotas	B-Person
høggr	O
þá	O
til	O
riddara	O
þess	O
,	O
er	O
Ochus	B-Person
heitir	O
,	O
ok	O
tvískiftir	O
á	O
honum	O
síðuna	O
.	O

Eftir	O
þetta	O
hǫgg	O
ok	O
mǫrg	O
ǫnnur	O
stór	O
,	O
er	O
Philotas	B-Person
gefr	O
Serkjum	B-Person
,	O
leggja	O
fast	O
at	O
honum	O
riddarar	O
af	O
Hyrcani	B-Location
.	O

Ok	O
er	O
Grikkir	B-Person
sjá	O
,	O
at	O
hann	O
á	O
við	O
mikit	O
ofrefli	O
,	O
þá	O
stefna	O
til	O
fulltings	O
við	O
hann	O
þeir	O
hertogarnir	O
Antigonus	B-Person
ok	O
Coenus	B-Person
Craterus	B-Person
ok	O
Parme	B-Person
-	I-Person
nio	I-Person
faðir	O
Philote	B-Person
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
alls	O
var	O
þess	O
hluttakari	O
,	O
er	O
Alexander	B-Person
gerði	O
,	O
svá	O
at	O
frásagnar	O
vǽri	O
vert	O
.	O

En	O
betr	O
ǽtla	O
ek	O
sama	O
,	O
segir	O
meistari	O
Galterus	B-Person
,	O
at	O
þegja	O
yfir	O
,	O
meðan	O
má	O
,	O
hver	O
gjǫld	O
Parmenio	B-Person
tók	O
sinna	O
tilverka	O
.	O

Ok	O
høggr	O
til	O
hans	O
með	O
sverði	O
,	O
svá	O
at	O
hann	O
þarf	O
eigi	O
fleira	O
.	O

Coenus	B-Person
leggr	O
spjóti	O
til	O
þess	O
manns	O
,	O
er	O
Mida	B-Person
heitir	O
.	O

Ok	O
af	O
því	O
lagi	O
fǽr	O
hann	O
bana	O
.	O

Parmenio	B-Person
gengr	O
fram	O
móti	O
Serkjum	B-Person
eftir	O
vanða	O
.	O

Ok	O
nú	O
ríða	O
at	O
honum	O
riddarar	O
.	O

Annarr	O
heitir	O
Dimus	B-Person
.	O

En	O
annarr	O
Isannes	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
konungborinn	O
maðr	O
.	O

Hann	O
bifazk	O
ekki	O
við	O
lǫgin	O
.	O

En	O
kallar	O
á	O
gerzkan	O
riddara	O
þann	O
,	O
Orestes	B-Person
heitir	O
.	O

Sá	O
hefir	O
látit	O
hest	O
sinn	O
.	O

Ok	O
hefir	O
á	O
rás	O
upp	O
í	O
fjallshlíðina	O
.	O

Ek	O
skal	O
gjalda	O
þér	O
aftr	O
hest	O
þinn	O
.	O

Síðan	O
snýzk	O
hann	O
við	O
Isanni	B-Person
ok	O
leggr	O
framan	O
í	O
brjóst	O
honum	O
.	O

Ok	O
hrindr	O
dauðum	O
aftr	O
af	O
hesti	O
-	O
num	O
.	O

En	O
fǽr	O
þann	O
sama	O
hest	O
Oresto	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
ǽttaðr	O
af	O
Arabia	B-Location
.	O

Nú	O
ríðr	O
fram	O
einn	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
sá	O
er	O
Eumenides	B-Person
hét	O
,	O
ok	O
vinnr	O
mikit	O
illt	O
á	O
Serkjum	B-Person
,	O
vegr	O
stundum	O
með	O
sverði	O
.	O

En	O
stundum	O
með	O
skotvápnum	O
.	O

Eumenides	B-Person
brytjar	O
mǫrg	O
bein	O
Serkja	B-Person
.	O

Ok	O
ríðr	O
yfir	O
margan	O
hǫfðingjabúk	O
í	O
bardaganum	O
.	O

Nicanor	B-Person
son	O
Parmenionis	B-Person
vegr	O
eigi	O
sljóligarr	O
í	O
inum	O
hǿgra	O
fylkingararmi	O
en	O
þessir	O
,	O
er	O
nú	O
hefir	O
frá	O
verit	O
sagt	O
.	O

Hann	O
høggr	O
í	O
skjǫld	O
Nicanoris	B-Person
.	O

En	O
þar	O
hrýtr	O
af	O
sem	O
hagl	O
af	O
húsi	O
.	O

Stǫðugt	O
hús	O
hirðir	O
eigi	O
um	O
reiði	O
loftsins	O
.	O

Skjǫldinn	O
sakar	O
ok	O
eigi	O
lítit	O
hǫgg	O
.	O

Ok	O
spjótsoddrinn	O
hǿfir	O
augat	O
ok	O
rennir	O
svá	O
til	O
,	O
at	O
hann	O
tekr	O
jafnvel	O
sýn	O
frá	O
því	O
auganu	O
,	O
er	O
heilt	O
var	O
útan	O
.	O

Hann	O
var	O
ríkr	O
hǫfðingi	O
af	O
Nine	B-Location
-	I-Location
ve	I-Location
kominn	O
frá	O
Nino	B-Person
konungi	O
,	O
er	O
gera	O
lét	O
þá	O
miklu	O
borg	O
.	O

Hann	O
vegr	O
með	O
breiðøxi	O
mikilli	O
.	O

Stundum	O
skýtr	O
hann	O
gaflǫkum	O
.	O

Stundum	O
berzk	O
hann	O
með	O
sverði	O
.	O

Gerzkan	O
mann	O
þann	O
,	O
er	O
Elis	B-Person
heitir	O
,	O
skýtr	O
hann	O
í	O
gegnum	O
með	O
gaf	O
-	O
laki	O
.	O

Øxina	O
keyrir	O
hann	O
á	O
hals	O
þeim	O
manni	O
,	O
er	O
Hermogenes	B-Person
hét	O
.	O

Ok	O
eigi	O
þarf	O
hann	O
fleira	O
.	O

Philotas	B-Person
Parmenionis	B-Person
son	O
sér	O
nú	O
,	O
hversu	O
mikit	O
illt	O
Negusar	B-Person
vinnr	O
á	O
Serkjum	B-Person
.	O

Ok	O
feykir	O
at	O
honum	O
með	O
brugðit	O
sverð	O
.	O

Høggr	O
síðan	O
til	O
hans	O
í	O
gullroðinn	O
hjalm	O
þann	O
,	O
er	O
skein	O
af	O
piripo	O
þeim	O
,	O
er	O
í	O
stóð	O
.	O

Sverðit	O
sveðr	O
af	O
stálhǫrðum	O
hjalmi	O
.	O

Ok	O
nú	O
býzk	O
in	O
hǿgri	O
at	O
hefna	O
systur	O
sinnar	O
ok	O
reiðir	O
upp	O
øxi	O
svá	O
snart	O
,	O
at	O
þat	O
hǫgg	O
mundi	O
fǿrt	O
hafa	O
Philotam	B-Person
til	O
heljar	O
,	O
ef	O
eigi	O
vǽri	O
af	O
honum	O
borit	O
.	O

Amyntas	B-Person
einn	O
af	O
hertogum	O
Grikkja	B-Person
ríðr	O
at	O
í	O
þessu	O
svarfi	O
.	O

ok	O
Bregðr	O
skildi	O
við	O
hǫggvinu	O
.	O

Ok	O
skellir	O
af	O
honum	O
hǫndina	O
í	O
ǫlbogabót	O
.	O

Sár	O
ok	O
sút	O
gera	O
margan	O
mann	O
sterkan	O
.	O

Negusar	B-Person
lítr	O
á	O
stúfana	O
ok	O
sér	O
nú	O
,	O
at	O
hann	O
man	O
ekki	O
vega	O
mega	O
til	O
fulltings	O
Serkjum	B-Person
.	O

En	O
þó	O
vill	O
hann	O
veita	O
þat	O
,	O
er	O
hann	O
má	O
,	O
ok	O
lǽtr	O
nú	O
fallask	O
fyr	O
fǿtr	O
hesti	O
riddara	O
þess	O
,	O
er	O
Iollas	B-Person
heitir	O
.	O

Hestr	O
fellr	O
um	O
hann	O
ok	O
Iollas	B-Person
af	O
hestinum	O
.	O

Af	O
þessi	O
hrapan	O
allri	O
saman	O
ok	O
miklum	O
vápnagang	O
lézk	O
ok	O
Negusar	B-Person
við	O
hølzti	O
mikinn	O
hraustleik	O
.	O

En	O
þótt	O
Grikkir	B-Person
vǽri	O
fáir	O
hjá	O
Serkjum	B-Person
,	O
þá	O
letjask	O
þeir	O
þó	O
ekki	O
á	O
sókninni	O
,	O
því	O
at	O
dirfð	O
ok	O
árǽði	O
bǿta	O
þeim	O
liðskortinn	O
.	O

Ok	O
nú	O
er	O
Serkir	B-Person
taka	O
á	O
hǽl	O
hopa	O
,	O
þá	O
ríðr	O
fram	O
konungrinn	O
sjalfr	O
Alexander	B-Person
svá	O
snart	O
,	O
sem	O
elding	O
flygi	O
.	O

Hann	O
ryðr	O
sér	O
gǫtu	O
í	O
gegnum	O
fótgǫngulið	O
ok	O
svá	O
riddaralið	O
.	O

Vill	O
at	O
vísu	O
ná	O
Dario	B-Person
,	O
fyrr	O
en	O
flóttinn	O
bresti	O
.	O

Nú	O
tekzk	O
af	O
nýju	O
mikit	O
mannfall	O
í	O
hvárratveggju	O
lið	O
.	O

Sumir	O
eru	O
skotnir	O
í	O
gegnum	O
barkann	O
eða	O
í	O
smáþarmana	O
.	O

Sumum	O
liggr	O
heilinn	O
úti	O
.	O

Sumir	O
fá	O
bana	O
af	O
skotum	O
eða	O
sløngum	O
.	O

Halsbeinit	O
er	O
brotit	O
í	O
sumum	O
.	O

En	O
iðrin	O
liggja	O
sumum	O
úti	O
.	O

Mǫr	O
-	O
gum	O
verða	O
ok	O
sverð	O
at	O
skaða	O
.	O

Annarr	O
deyr	O
nú	O
,	O
en	O
annarr	O
er	O
dauðr	O
með	O
ǫllu	O
.	O

Annarr	O
sprǫklar	O
nú	O
.	O

En	O
an	O
-	O
narr	O
er	O
fullsǿfðr	O
.	O

