ok	O
ef	O
þetta	O
er	O
prófað	O
á	O
þingi	O
.	O

Ok	O
því	O
sé	O
við	O
barið	O
að	O
þú	O
hafir	O
.	O

Þú	O
skalt	O
að	O
finna	O
Tyrfing	O
í	O
Berjanesi	O
ok	O
skal	O
hann	O
selja	O
þér	O
sök	O
í	O
hönd	O
á	O
Önund	O
í	O
Tröllaskógi	O
er	O
mál	O
á	O
eftir	O
Egil	B-Person
bróður	O
sinn	O
.	O

Reið	O
þá	O
Gunnarr	B-Person
heim	O
.	O

Nökkurum	O
nóttum	O
síðar	O
riðu	O
þeir	O
Gunnarr	B-Person
ok	O
Njálssynir	O
þangað	O
til	O
sem	O
líkin	O
vóru	O
ok	O
grófu	O
þá	O
upp	O
alla	O
.	O

Þetta	O
haust	O
ið	O
sama	O
kom	O
út	O
Valgarðr	O
inn	O
grái	O
ok	O
fór	O
heim	O
til	O
Hofs	O
.	O

Þorgeirr	B-Person
fór	O
að	O
finna	O
þá	O
Mörð	B-Person
ok	O
Valgarð	O
að	O
segja	O
þeim	O
hver	O
firn	O
í	O
vóru	O
að	O
Gunnarr	B-Person
hafði	O
óhelgað	O
þá	O
alla	O
er	O
hann	O
hefir	O
vegið	O
.	O

Þorgeirr	B-Person
bað	O
þá	O
liðveizlu	O
en	O
þeir	O
fóru	O
lengi	O
undan	O
ok	O
mæltu	O
til	O
fé	O
mikið	O
ok	O
að	O
lyktum	O
.	O

Var	O
það	O
í	O
ráðagjörðum	O
að	O
Mörðr	B-Person
skyldi	O
biðja	O
dóttur	O
Gizurar	B-Person
hvíta	O
ok	O
skyldi	O
Þorgeirr	B-Person
þegar	O
ríða	O
vestr	O
um	O
ár	O
með	O
þeim	O
.	O

Annan	O
dag	O
riðu	O
þeir	O
heiman	O
fimmtán	O
saman	O
ok	O
kómu	O
til	O
Mosfellz	O
.	O

Var	O
þeim	O
þar	O
vel	O
fagnað	O
.	O

Vekja	O
þeir	O
til	O
við	O
Gizur	B-Person
um	O
bónorð	O
.	O

Lýkr	O
svá	O
að	O
ráðin	O
skyldu	O
takaz	O
ok	O
skyldi	O
boð	O
vera	O
á	O
hálfs	O
mánaðar	O
fresti	O
að	O
Mosfelli	O
.	O

En	O
Valgarðr	O
fór	O
utan	O
um	O
sumarið	O
.	O

Mörðr	B-Person
eggjar	O
Þorgeir	B-Person
á	O
málatilbúnað	O
við	O
Gunnar	B-Person
.	O

Þorgeirr	B-Person
fór	O
að	O
finna	O
Önund	O
ok	O
biðr	O
hann	O
búa	O
til	O
vígamál	O
eftir	O
bróður	O
sinn	O
ok	O
synir	O
hans	O
.	O

Önundr	O
kvaðz	O
þess	O
albúinn	O
.	O

Nú	O
skalt	O
u	O
,	O
segir	O
Njáll	B-Person
,	O
stefna	O
vettvangsbúum	O
þínum	O
ok	O
nábúum	O
ok	O
nefna	O
vátta	O
ok	O
kjósa	O
Kol	O
til	O
veganda	O
að	O
vígi	O
Hjartar	B-Person
bróður	O
þíns	O
.	O

Það	O
er	O
rétt	O
.	O

Síðan	O
skalt	O
u	O
lýsa	O
vígi	O
á	O
hönd	O
Kol	O
þótt	O
hann	O
sé	O
dauðr	O
.	O

Þá	O
skalt	O
u	O
nefna	O
þér	O
vátta	O
ok	O
kveðja	O
búa	O
alþingisreiðar	O
ok	O
bera	O
um	O
þat	O
hvárt	O
þeir	O
væri	O
í	O
atsókn	O
þá	O
er	O
Hjörtr	O
var	O
veginn	O
.	O

Gunnarr	B-Person
ferr	O
nú	O
svá	O
með	O
öllum	O
stefnum	O
sem	O
Njáll	B-Person
hefir	O
gefið	O
ráð	O
til	O
.	O

Fara	O
nú	O
öll	O
þessi	O
mál	O
til	O
alþingis	O
.	O

Gunnarr	B-Person
ríðr	O
nú	O
til	O
þings	O
ok	O
synir	O
Njáls	B-Person
ok	O
Sigfússynir	O
.	O

Mörðr	B-Person
reið	O
til	O
þings	O
ok	O
Runólfr	O
ór	O
Dal	O
ok	O
þeir	O
undan	O
Þríhyrningi	O
,	O
Önundr	O
ór	O
Tröllaskógi	O
ok	O
fjölmenntu	O
mjök	O
hvárirtveggju	O
.	O

Gunnarr	B-Person
gekk	O
til	O
móts	O
við	O
mága	O
sína	O
.	O

Fögnuðu	O
þeir	O
Óláfr	B-Person
honum	O
vel	O
.	O

Þeir	O
spurðu	O
Gunnar	B-Person
um	O
fundinn	O
.	O

Óláfr	B-Person
mælti	O
:	O
Mikils	O
er	O
um	O
vert	O
hversu	O
.	O

hann	O
beiddi	O
þá	O
liðveizlu	O
.	O

Þeir	O
kváðu	O
það	O
skylt	O
vera	O
.	O

Fara	O
nú	O
mál	O
hvártveggi	O
í	O
dóm	O
.	O

Flytja	O
nú	O
hvárir	O
sitt	O
mál	O
.	O

Rétt	O
var	O
það	O
,	O
segir	O
Njáll	B-Person
.	O

Þar	O
sem	O
hann	O
kaus	O
hann	O
til	O
veganda	O
fyrir	O
váttum	O
.	O

Rétt	O
er	O
þetta	O
,	O
segir	O
Mördr	O
.	O

Lög	O
hafið	O
þér	O
að	O
mæla	O
,	O
segir	O
Mörðr	B-Person
,	O
þótt	O
hart	O
sé	O
undir	O
að	O
búa	O
.	O

Gunnarr	B-Person
mælti	O
:	O
Hvers	O
beiðiz	O
þú	O
um	O
?	O

Þess	O
,	O
segir	O
Hjalti	B-Person
,	O
að	O
þú	O
leggir	O
málin	O
öll	O
til	O
jafnaðar	O
ok	O
dæmi	O
góðir	O
menn	O
.	O

Gunnarr	B-Person
mælti	O
:	O
Þá	O
skalt	O
u	O
aldregi	O
vera	O
í	O
móti	O
mér	O
við	O
hverja	O
menn	O
sem	O
þú	O
átt	O
um	O
.	O

Því	O
vil	O
ek	O
heita	O
þér	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Kom	O
þá	O
svá	O
að	O
þeir	O
sættuz	O
allir	O
ok	O
veittu	O
hvárir	O
öðrum	O
tryggðir	O
.	O

En	O
skógarhögg	O
fyrir	O
áverka	O
Starkaðar	O
.	O

En	O
bræðr	O
Þorgeirs	B-Person
vóru	O
bættir	O
hálfum	O
bótum	O
.	O

En	O
hálfar	O
fellu	O
niðr	O
fyrir	O
tilför	O
,	O
jafnt	O
skyldi	O
vera	O
víg	O
Egils	B-Person
ok	O
sök	O
Tyrfings	O
.	O

Fyrir	O
víg	O
Hjartar	B-Person
skyldi	O
koma	O
víg	O
Kols	O
ok	O
austmannzins	O
,	O
aðrir	O
vóru	O
bættir	O
hálfum	O
bótum	O
.	O

Njáll	B-Person
var	O
í	O
gjörð	O
þessi	O
.	O

Hann	O
átti	O
mikið	O
fé	O
að	O
Starkaði	B-Person
undir	O
Þríhyrningi	O
ok	O
gaf	O
hann	O
allt	O
Gunnar	B-Person
þetta	O
til	O
gjalda	O
.	O

Gunnar	B-Person
gaf	O
gjafir	O
mörgum	O
höfðingjum	O
þeim	O
er	O
honum	O
höfðu	O
lið	O
veitt	O
.	O

Það	O
var	O
eitt	O
sinn	O
að	O
Þorgeirr	B-Person
Starkaðarson	B-Person
kom	O
til	O
Hofs	O
að	O
finna	O
Mörð	B-Person
frænda	O
sinn	O
.	O

Hefi	O
ek	O
keypt	O
að	O
þér	O
liðveizlu	O
.	O

Vil	O
ek	O
nú	O
að	O
þú	O
hugsir	O
nökkura	O
ráðagjörð	O
ok	O
leggiz	O
djúpt	O
,	O
því	O
að	O
þú	O
ert	O
inn	O
mesti	O
óvin	O
Gunnars	B-Person
.	O

Skal	O
ek	O
ok	O
auka	O
sæmd	O
þína	O
,	O
ef	O
þú	O
sér	O
vel	O
fyrir	O
.	O

Sýniz	O
það	O
jafnan	O
,	O
segir	O
Mörðr	B-Person
,	O
að	O
ek	O
em	O
fégjarn	O
,	O
enda	O
mun	O
svá	O
enn	O
.	O

En	O
það	O
er	O
mér	O
sagt	O
að	O
Kolskeggr	O
ætli	O
að	O
hafa	O
mál	O
fram	O
ok	O
rifta	O
fjórðung	O
í	O
Móeiðarhváli	O
,	O
er	O
föður	O
þínum	O
var	O
goldið	O
í	O
sonarbætr	O
.	O

Hefir	O
hann	O
tekið	O
þetta	O
mál	O
af	O
móður	O
sinni	O
.	O

Skalt	O
u	O
fara	O
að	O
finna	O
Þorgeir	B-Person
Otkelsson	B-Person
ok	O
koma	O
honum	O
.	O

með	O
þér	O
ok	O
fara	O
að	O
Gunnari	B-Person
ok	O
þótt	O
þið	O
fáið	O
eigi	O
þegar	O
drepið	O
hann	O
.	O

að	O
Hundi	B-Person
jarl	O
ok	O
Melsnaddi	B-Person
jarl	O
ok	O
hann	O
varð	O
þess	O
varr	O
að	O
hann	O
hafði	O
tekið	O
af	O
lífi	O
Hávarð	B-Person
í	O
Þrasvík	B-Location
,	O
sýslumann	O
Sigurðar	B-Person
jarls	O
.	O

Bað	O
Arnljótr	B-Person
jarl	O
fara	O
til	O
sem	O
fyrst	O
að	O
reka	O
jarla	O
þessa	O
ór	O
ríki	O
sínu	O
.	O

Dró	O
Sigurðr	B-Person
jarl	O
nú	O
saman	O
her	O
mikinn	O
.	O

Síðan	O
fór	O
hann	O
suðr	O
með	O
herinn	O
.	O

Ok	O
var	O
Kári	B-Person
þar	O
ok	O
Njálssynir	O
.	O

Þeir	O
kómu	O
við	O
Katanes	O
.	O

Jarl	O
átti	O
þessi	O
ríki	O
í	O
Skotlandi	B-Location
:	O
Rós	B-Location
ok	O
Mærhævi	B-Location
,	O
Suðrlönd	O
ok	O
dali	O
.	O

Sló	O
þegar	O
í	O
bardaga	O
með	O
þeim	O
.	O

Skotar	O
höfðu	O
látið	O
fara	O
sumt	O
liðið	O
laust	O
ok	O
kom	O
það	O
í	O
opna	O
skjöldu	O
við	O
jarlsmenn	O
ok	O
var	O
þar	O
mannfall	O
mikið	O
.	O

Snöru	O
þá	O
Njálssynir	O
í	O
mót	O
þeim	O
ok	O
börðuz	O
við	O
þá	O
ok	O
kom	O
þeim	O
á	O
flótta	O
.	O

Kári	B-Person
snýr	O
þá	O
á	O
móti	O
Melsnadda	B-Person
jarli	O
ok	O
skaut	O
spjóti	O
í	O
gegnum	O
hann	O
.	O

Er	O
Hundi	B-Person
jarl	O
flýði	O
,	O
þeir	O
ráku	O
flóttann	O
allt	O
til	O
þess	O
er	O
þeir	O
spurðu	O
,	O
að	O
Melkólfr	B-Person
dró	O
her	O
saman	O
.	O

Fór	O
jarl	O
þá	O
til	O
Hrosseyjar	B-Location
ok	O
gerði	O
þar	O
veizlu	O
mikla	O
,	O
ok	O
að	O
veizlu	O
þessi	O
gaf	O
jarl	O
Kára	B-Person
sverð	O
gott	O
ok	O
spjót	O
Gullrekið	O
en	O
Helga	B-Person
gullhring	O
ok	O
skikkju	O
,	O
Grími	B-Person
skjöld	O
ok	O
sverð	O
.	O

Vóru	O
þeir	O
með	O
jarli	O
þann	O
vetr	O
.	O

En	O
um	O
sumarið	O
fóru	O
þeir	O
í	O
hernað	O
með	O
Kára	B-Person
ok	O
fengu	O
þeir	O
hvervetna	O
sigr	O
.	O

Þeir	O
börðuz	O
við	O
Guðröð	B-Person
konung	O
ór	O
Mön	B-Location
ok	O
sigruðu	O
hann	O
ok	O
fóru	O
við	O
það	O
aftr	O
ok	O
höfðu	O
fengið	O
fé	O
mikið	O
.	O

Vóru	O
þeir	O
með	O
jarli	O
um	O
vetrinn	O
.	O

Jarl	O
bað	O
þá	O
fara	O
sem	O
þeir	O
vildi	O
ok	O
fekk	O
þeim	O
gott	O
skip	O
.	O

Kári	B-Person
sagði	O
þeim	O
að	O
hann	O
mundi	O
þetta	O
sumar	O
koma	O
til	O
Noregs	B-Location
með	O
skatta	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
ok	O
mundi	O
þeir	O
finnaz	O
þar	O
.	O

Hann	O
var	O
þann	O
vetr	O
í	O
Breiðdal	B-Location
en	O
um	O
sumarið	O
bjó	O
hann	O
skip	O
sitt	O
í	O
Gautavík	O
.	O

En	O
er	O
þeir	O
vóru	O
búnir	O
röri	O
þar	O
maðr	O
til	O
þeirra	O
á	O
báti	O
ok	O
fór	O
þegar	O
til	O
fundar	O
við	O
Kolbein	B-Person
.	O

Kolbeinn	B-Person
spurði	O
þenna	O
mann	O
að	O
nafni	O
.	O

Hrappr	B-Person
heiti	O
ek	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Hvað	O
vilt	O
u	O
mér	O
?	O

segir	O
Kolbeinn	B-Person
.	O

Ek	O
vildi	O
að	O
þú	O
flyttir	O
mik	O
um	O
haf	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
mælti	O
:	O
Hver	O
nauðsyn	O
er	O
þér	O
á	O
?	O

Ek	O
hefi	O
vegið	O
víg	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Hverr	O
hefir	O
fyrir	O
orðið	O
eða	O
hverir	O
eru	O
til	O
eftirmáls	O
?	O

Hrappr	B-Person
svarar	O
:	O
Ek	O
hefi	O
vegið	O
Örlyg	B-Person
Örlygsson	B-Person
Hróðgeirssonar	B-Person
ins	O
hvíta	O
.	O

En	O
til	O
eftirmáls	O
eru	O
Vápnfirðingar	O
.	O

Sá	O
mun	O
verr	O
hafa	O
er	O
þik	O
flytr	O
,	O
segir	O
Kolbeinn	B-Person
.	O

Hrappr	B-Person
mælti	O
:	O
Vinr	O
em	O
ek	O
vinar	O
míns	O
,	O
enda	O
geld	O
ek	O
það	O
er	O
illa	O
er	O
til	O
mín	O
gert	O
.	O

Skortir	O
mik	O
eigi	O
fé	O
til	O
að	O
leiga	O
farið	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
tók	O
við	O
honum	O
.	O

Litlu	O
síðar	O
var	O
byr	O
ok	O
sigla	O
þeir	O
í	O
haf	O
.	O

Hrapp	B-Person
þrutu	O
vistir	O
í	O
hafi	O
.	O

Settiz	O
hann	O
þá	O
að	O
með	O
þeim	O
er	O
næstir	O
vóru	O
.	O

Þeir	O
spruttu	O
upp	O
með	O
illyrðum	O
.	O

Ok	O
svá	O
kom	O
að	O
þeir	O
réðuz	O
á	O
ok	O
hefir	O
Hrappr	B-Person
þegar	O
undir	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
kom	O
þá	O
til	O
ok	O
lét	O
Hrapp	B-Person
fara	O
í	O
mötuneyti	O
til	O
sín	O
.	O

Þeir	O
koma	O
að	O
útan	O
við	O
Agðanes	B-Location
.	O

Hann	O
kom	O
til	O
Guðbrandsdala	B-Location
.	O

Sá	O
hét	O
Guðbrandr	B-Person
er	O
þar	O
réð	O
fyr	O
.	O

Hann	O
var	O
inn	O
mesti	O
vin	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
.	O

Þeir	O
áttu	O
hof	O
báðir	O
saman	O
ok	O
var	O
því	O
aldregi	O
upp	O
lokið	O
nema	O
þá	O
er	O
jarl	O
kom	O
.	O

Það	O
var	O
annað	O
mest	O
en	O
annað	O
á	O
Höðum	O
.	O

Þrándr	B-Person
hét	O
son	O
Guðbrands	B-Person
en	O
Guðrún	B-Person
dóttir	O
.	O

Hrappr	B-Person
gekk	O
fyrir	O
Guðbrand	B-Person
ok	O
kvaddi	O
hann	O
vel	O
.	O

Hann	O
spurði	O
hann	O
hvað	O
manna	O
hann	O
væri	O
.	O

Hrappr	B-Person
sagði	O
til	O
sín	O
ok	O
kvaðz	O
vera	O
íslenzkr	O
ok	O
biðr	O
Guðbrand	B-Person
viðrtöku	O
.	O

Guðbrandr	B-Person
mælti	O
:	O
Hér	O
munt	O
u	O
vera	O
verða	O
.	O

Hvar	O
vísar	O
þú	O
mér	O
til	O
sætis	O
?	O

segir	O
Hrappr	B-Person
.	O

Á	O
inn	O
óæðra	O
bekk	O
,	O
segir	O
Guðbrandr	B-Person
,	O
gagnvart	O
öndvegi	O
mínu	O
.	O

Hrappr	B-Person
kunni	O
frá	O
mörgu	O
að	O
segja	O
.	O

Þótti	O
Guðbrandi	B-Person
fyrst	O
gaman	O
að	O
honum	O
.	O

En	O
þó	O
kom	O
svá	O
að	O
mörgum	O
þótti	O
ofkerski	O
ok	O
svá	O
lauk	O
að	O
hann	O
slóz	O
á	O
tal	O
við	O
Guðrúnu	B-Person
svá	O
að	O
margir	O
mæltu	O
að	O
hann	O
mundi	O
fífla	O
hana	O
.	O

Hon	O
hét	O
góðu	O
um	O
það	O
en	O
þó	O
dró	O
til	O
vana	O
.	O

Þá	O
setti	O
Guðbrandr	B-Person
Ásvarð	B-Person
verkstjóra	O
sinn	O
að	O
ganga	O
með	O
þeim	O
hvert	O
sem	O
hon	O
fór	O
.	O

Einhverju	O
sinni	O
fór	O
hon	O
á	O
Hnotskóg	B-Location
ok	O
Ásvarðr	B-Person
með	O
henni	O
.	O

Ásvarðr	B-Person
fór	O
að	O
leita	O
hennar	O
ok	O
fann	O
þau	O
liggja	O
í	O
runni	O
einum	O
bæði	O
saman	O
.	O

Hann	O
hljóp	O
að	O
með	O
öxi	O
ok	O
hjó	O
til	O
fótarins	O
honum	O
.	O

Hrappr	B-Person
kippti	O
undan	O
fætinum	O
.	O

Hann	O
þreif	O
upp	O
öxi	O
sína	O
ok	O
hjó	O
Ásvarð	B-Person
banahögg	O
ok	O
í	O
sundr	O
í	O
honum	O
hrygginn	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Guðrún	B-Person
:	O
Nú	O
hefir	O
þú	O
það	O
unnið	O
er	O
þú	O
munt	O
eigi	O
lengr	O
með	O
föður	O
mínum	O
.	O

En	O
honum	O
mun	O
þó	O
annað	O
verr	O
þikkja	O
,	O
það	O
er	O
ek	O
em	O
með	O
barni	O
.	O

Hrappr	B-Person
segir	O
:	O
Eigi	O
skal	O
hann	O
þetta	O
af	O
öðrum	O
spyrja	O
ok	O
skal	O
ek	O
segja	O
honum	O
hvártveggja	O
.	O

Drepinn	O
munt	O
u	O
þá	O
,	O
segir	O
hon	O
.	O

Á	O
það	O
skal	O
hætta	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Ferr	O
hann	O
þá	O
heim	O
.	O

Guðbrandr	B-Person
sat	O
í	O
öndvegi	O
sínu	O
ok	O
var	O
margt	O
manna	O
í	O
stofunni	O
.	O

Hrappr	B-Person
gekk	O
fyrir	O
hann	O
ok	O
bar	O
hátt	O
öxina	O
.	O

Guðbrandr	B-Person
mælti	O
:	O
Hví	O
er	O
blóðug	O
öx	O
þín	O
?	O

Hrappr	B-Person
svarar	O
:	O
Ek	O
gerða	O
að	O
bakverk	O
Ásvarðar	B-Person
.	O

Hefir	O
þú	O
vegið	O
hann	O
?	O

segir	O
Guðbrandr	B-Person
.	O

Svá	O
er	O
,	O
segir	O
Hrappr	B-Person
.	O

Hvað	O
var	O
til	O
saka	O
?	O

segir	O
Guðbrandr	B-Person
.	O

Hrappr	B-Person
mælti	O
:	O
Illa	O
munt	O
u	O
þá	O
gera	O
til	O
mágs	O
þíns	O
.	O

Hrappr	B-Person
hefir	O
nú	O
fyrir	O
sér	O
öxina	O
ok	O
kemz	O
út	O
ok	O
til	O
skógar	O
.	O

Guðbrandr	B-Person
lét	O
nú	O
leita	O
hans	O
um	O
skóginn	O
ok	O
finnz	O
hann	O
eigi	O
.	O

Því	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
að	O
ek	O
vil	O
ekki	O
hafa	O
þröng	O
af	O
öðrum	O
mönnum	O
.	O

Hrappr	B-Person
mælti	O
:	O
Farimz	O
við	O
ekki	O
svá	O
fjarri	O
því	O
að	O
ek	O
veit	O
að	O
við	O
erum	O
báðir	O
illmenni	O
.	O

Hefi	O
ek	O
drepið	O
verkstjóra	O
Guðbrands	B-Person
,	O
ok	O
mun	O
ek	O
sekr	O
gjörr	O
ok	O
geri	O
ek	O
þér	O
tvá	O
kosti	O
.	O

Sá	O
er	O
annarr	O
að	O
ek	O
segi	O
til	O
þín	O
eða	O
ella	O
njóti	O
við	O
báðir	O
þess	O
sem	O
hér	O
.	O
