Dóttir	O
hans	O
hét	O
Ingibjörg	B-Person
,	O
vitur	O
kona	O
og	O
væn	O
,	O

og	O
var	O
enn	O
í	O
vináttu	O
við	O
konung	O
,	O

og	O
jafnan	O
var	O
konungur	O
þar	O
á	O
veislum	O

og	O
var	O
með	O
þeim	O
Ingibjörgu	B-Person
tíðrætt	O
.	O

Kunni	O
hún	O
of	O
marga	O
hluti	O
vel	O
að	O
hjala	O
og	O
hyggiliga	O
.	O

Hún	O
vill	O
fátt	O
um	O
það	O
ræða	O
fyr	O
alþýðu	O
,	O

og	O
eru	O
þar	O
á	O
mjög	O
ýmsar	O
getur	O
.	O

Það	O
hyggja	O
sumir	O
menn	O
að	O
hennar	O
vanheilsa	O
muni	O
vera	O
af	O
völdum	O
konungs	O
,	O

en	O
mönnum	O
þætti	O
líkligt	O
ef	O
af	O
manna	O
völdum	O
væri	O
,	O
og	O
gerist	O
hennar	O
vanheilendi	O
með	O
stórmeinum	O
.	O

og	O
hann	O
kemur	O

og	O
lítur	O
yfir	O
ráðið	O
hennar	O

og	O
mælir	O
síðan	O
við	O
Halldór	B-Person
,	O
föður	O
hennar	O
:	O
"	O
Svo	O
stenst	O
af	O
of	O
ferðar	O
mínar	O
að	O
ég	O
verð	O
heim	O
að	O
koma	O
á	O
fund	O
dróttningar	O
.	O

Hún	O
er	O
sjúk	O

og	O
skyldi	O
fæða	O
barn	O
,	O

en	O
það	O
er	O
með	O
stórum	O
áburðum	O
.	O

En	O
vanheilsa	O
dóttur	O
þinnar	O
líst	O
mér	O
mikil	O
,	O

og	O
myndi	O
mér	O
þykja	O
líkligast	O
að	O
hún	O
myndi	O
hafa	O
lagist	O
að	O
vermslum	O
nökkverjum	O
að	O
drekka	O
.	O

En	O
hér	O
er	O
víða	O
yrmt	O
,	O

og	O
stemmið	O
af	O
svo	O
lítið	O
falli	O
þar	O
ofan	O
sem	O
þér	O
eruð	O
,	O
eigi	O
meira	O
en	O
drjúpi	O
mjög	O
títt	O
svo	O
,	O

en	O
lækurinn	O
falli	O
þó	O
ofan	O
af	O
berginu	O
skammt	O
frá	O
yður	O
,	O
svo	O
að	O
gerla	O
heyri	O
til	O
hans	O
.	O

Hér	O
skal	O
síðan	O
halda	O
undir	O
vaðmáli	O
,	O

en	O
hún	O
nái	O
engum	O
drykknum	O
.	O

Þú	O
,	O
Halldór	B-Person
,	O
ver	O
þá	O
nær	O
staddur	O
með	O
vopn	O
nökkvað	O
hvasst	O
.	O

En	O
það	O
skiptir	O
engu	O
þótt	O
inn	O
eftra	O
hlut	O
melti	O
hún	O
.	O

Farið	O
ekki	O
að	O
því	O
þó	O
að	O
hún	O
mælist	O
um	O
hörmuliga	O
,	O
því	O
að	O
þetta	O
mætti	O
henni	O
meira	O
ef	O
vel	O
vildi	O
til	O
takast	O
,	O

Kallið	O
á	O
hann	O
til	O
hjálpar	O

og	O
hafið	O
síðan	O
þessa	O
meðferð	O
sem	O
ég	O
hefi	O
fyrir	O
sagt	O
.	O
"	O

Og	O
nú	O
eftir	O
þetta	O
fer	O
konungur	O
í	O
braut	O
.	O

En	O
Halldór	B-Person
gerir	O
með	O
þessum	O
hætti	O
,	O

og	O
koma	O
með	O
hana	O
undir	O
bergið	O

og	O
fara	O
svo	O
undir	O
bergið	O

og	O
fara	O
svo	O
með	O
öllu	O
sem	O
til	O
var	O
kennt	O
.	O

En	O
hún	O
mælist	O
um	O
illa	O

"	O
og	O
kann	O
vera	O
að	O
hér	O
kenni	O
að	O
grimmleiks	O
Haralds	B-Person
konungs	O
.	O
"	O

Þeir	O
létu	O
sem	O
þeir	O
heyrði	O
eigi	O
hvað	O
sem	O
hún	O
kveinaði	O
eða	O
mælti	O
,	O

og	O
draup	O
vatnið	O
smám	O
í	O
munn	O
henni	O
að	O
sem	O
mest	O
þyrsti	O
hana	O
.	O

Halldór	B-Person
stendur	O
hjá	O
með	O
sax	O
brugðið	O

og	O
fer	O
þó	O
leyniliga	O
.	O

og	O
skyggði	O

og	O
hvarf	O
aftur	O
inn	O
.	O

Og	O
litlu	O
síðar	O
kemur	O
hann	O
út	O
öðru	O
sinni	O

og	O
lætur	O
þá	O
nökkvi	O
meir	O
sjá	O
vöxt	O
sinn	O
,	O

skyggnist	O
um	O

og	O
vildi	O
gjarna	O
vatnið	O
,	O

og	O
er	O
eigi	O
til	O
hans	O
ráðanda	O
því	O
sinni	O
;	O

hverfur	O
hann	O
aftur	O
inn	O
.	O

Og	O
ið	O
þriðja	O
sinn	O
kemur	O
hann	O
út	O
.	O

Og	O
sér	O
hann	O
þá	O
,	O
Halldór	B-Person
,	O
að	O
bægslin	O
munu	O
út	O
komin	O
;	O

heitur	O
þá	O
á	O
Óláf	B-Person
konung	O
af	O
nýju	O
,	O

og	O
ræður	O
til	O
síðan	O

og	O
höggur	O
í	O
sundur	O
orminn	O
.	O

Fellur	O
út	O
höfðahluturinn	O
,	O

en	O
hinn	O
hverfur	O
inn	O
aftur	O
í	O
hana	O
.	O

og	O
fóru	O
heim	O
með	O
hana	O
hógliga	O
.	O

Og	O
nærðist	O
hún	O
við	O
smám	O
þeim	O
er	O
frá	O
líður	O
,	O

og	O
er	O
þó	O
lengi	O
máttlítil	O
.	O

Og	O
er	O
á	O
henni	O
hugarótti	O
mikill	O
,	O
svo	O
að	O
mein	O
eru	O
á	O
.	O

Og	O
er	O
nú	O
sent	O
eftir	O
konungi	O
,	O

og	O
hann	O
kemur	O
að	O
hitta	O
hana	O
.	O

og	O
er	O
konungur	O
fann	O
það	O
spyr	O
hann	O
hví	O
það	O
sæti	O
er	O
hún	O
mælti	O
ekki	O
við	O
hann	O
.	O

Þá	O
svarar	O
loksins	O

Konungur	O
mælti	O
nú	O
við	O
föður	O
hennar	O
:	O
"	O
Heita	O
skal	O
nú	O
fyr	O
henni	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
;	O

"	O
hún	O
skal	O
syngva	O
beati	O
immaculati	O
og	O
sjö	O
sálma	O
og	O
einkum	O
Máríumessu	O
.	O
"	O

Og	O
nú	O
eftir	O
þetta	O
heit	O
þá	O
batnar	O
henni	O
til	O
fulls	O
;	O

og	O
sá	O
kostur	O
þykir	O
enn	O
bestur	O
í	O
Nóregi	B-Location
,	O

og	O
leiðist	O
þar	O
mjög	O
eftir	O
hugur	O
föður	O
hennar	O
,	O

En	O
konungur	O
lætur	O
þau	O
orð	O
í	O
móti	O
koma	O
að	O
hann	O
vill	O
eigi	O
að	O
hún	O
giftist	O
.	O

Halldór	B-Person
kvað	O
það	O
og	O
sannligt	O
að	O
hann	O
réði	O
miklu	O
um	O
.	O

Og	O
nú	O
hittir	O
konungur	O
þann	O
inn	O
lenda	O
mann	O
er	O
hennar	O
hafði	O
beðið	O
,	O

og	O
ræða	O
þeir	O
málið	O
.	O

Konungur	O
svarar	O

og	O
kvað	O
engum	O
hlýða	O
mundu	O
að	O
fá	O
hennar	O
,	O

en	O
lést	O
honum	O
mundu	O
vinur	O
vera	O
ef	O
hann	O
hygði	O
af	O
þessu	O
,	O

Og	O
nú	O
er	O
þessu	O
var	O
brugðið	O
til	O
lykta	O
þá	O
lét	O
konungur	O
hana	O
fara	O
í	O
nunnusetur	O
,	O

og	O
endi	O
hún	O
þar	O
sína	O
ævi	O
með	O
fögru	O
lífi	O
og	O
góðu	O
.	O

XLIV	O
.	O
KAPÍTULI	O

en	O
hann	O
lést	O
kunna	O
sögur	O
.	O

Þá	O
segir	O
konungur	O
að	O
hann	O
mun	O
taka	O
við	O
honum	O
,	O

Og	O
svo	O
gerir	O
hann	O
,	O

og	O
er	O
hann	O
vinsæll	O
við	O
hirðina	O
.	O

Og	O
gefa	O
þeir	O
honum	O
klæði	O
,	O

og	O
konungur	O
gefur	O
honum	O
vopn	O
í	O
hönd	O
sér	O
.	O

Og	O
líður	O
nú	O
svo	O
fram	O
til	O
jóla	O
.	O

Þá	O
ógleður	O
Íslending	O
,	O

og	O
spyr	O
konungur	O
hví	O
það	O
gegndi	O
.	O

Hann	O
kvað	O
mislyndi	O
sína	O
til	O
koma	O
.	O

"	O
Ekki	O
mun	O
það	O
vera	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O

"	O
og	O
mun	O
ég	O
geta	O
til	O
.	O

Þess	O
get	O
ég	O
til	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
nú	O
muni	O
uppi	O
sögur	O
þínar	O
.	O

En	O
jóladag	O
skaltu	O
til	O
taka	O
þessar	O
sögu	O
og	O
segja	O
af	O
nökkvern	O
spöl	O
,	O

Nú	O
eru	O
drykkjur	O
miklar	O
of	O
jólin	O

og	O
má	O
skömmum	O
við	O
sitja	O
að	O
hlýða	O
skemmtan	O
,	O

og	O
ekki	O
muntu	O
á	O
finna	O
,	O
meðan	O
þú	O
segir	O
,	O
hvort	O
mér	O
þykir	O
vel	O
eða	O
illa	O
.	O
"	O

Nú	O
er	O
það	O
og	O
að	O
Íslendingur	O
segir	O
söguna	O
,	O

hefur	O
upp	O
jóladag	O

og	O
segir	O
of	O
hríð	O
,	O

og	O
biður	O
konungur	O
brátt	O
hætta	O
.	O

Taka	O
menn	O
að	O
drekka	O

Og	O
ið	O
þrettánda	O
kveld	O
,	O
er	O
lokið	O
var	O
sögunni	O
áður	O
of	O
daginn	O
,	O
mælti	O
konungur	O
:	O
"	O
Er	O
þér	O
eigi	O
forvitni	O
á	O
,	O
Íslendingur	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
hversu	O
mér	O
líkar	O
sagan	O
?	O
"	O

"	O
Hræddur	O
em	O
ég	O
um	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
.	O

eða	O
hver	O
kenndi	O
þér	O
söguna	O
?	O
"	O

Hann	O
svarar	O
:	O
"	O
Það	O
var	O
vandi	O
minn	O
út	O
á	O
landinu	O
að	O
ég	O
fór	O
hvert	O
sumar	O
til	O
þings	O
,	O
og	O
namk	O
hvert	O
sumar	O
af	O
sögunni	O
nökkvað	O
að	O
Halldóri	B-Person
Snorrasyni	I-Person
.	O
"	O

Og	O
mun	O
þér	O
að	O
gæfu	O
verða	O
,	O

og	O
ver	O
með	O
mér	O
vel	O
kominn	O
,	O

og	O
skal	O
það	O
heimilt	O
ávallt	O
er	O
þú	O
vill	O
.	O
"	O

Konungur	O
fekk	O
honum	O
góðan	O
kaupeyri	O

og	O
varð	O
hann	O
þroskamaður	O
.	O

XLV	O
.	O
KAPÍTULI	O

Þorvarður	B-Person
hét	O
maður	O
krákunef	O
,	O
vestfirskur	O
maður	O
að	O
kyni	O
,	O
auðigur	O
maður	O
og	O
drengur	O
góður	O
.	O

Hann	O
fór	O
milli	O
landa	O

og	O
mast	O
vel	O
þar	O
sem	O
hann	O
kom	O
.	O

og	O
var	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
í	O
bænum	O
og	O
Eysteinn	B-Person
orri	O
,	O
mágur	O
hans	O
,	O
sonur	O
Þorbergs	B-Person
Árnasonar	I-Person
,	O
er	O
allra	O
manna	O
var	O
vaskastur	O
og	O
mest	O
virður	O
af	O
konungi	O
.	O

Þorvarður	B-Person
ruddi	O
skip	O
sitt	O

og	O
leigði	O
sér	O
skemmu	O
.	O

Konungur	O
var	O
nökkvað	O
svo	O
brúnvölvi	O

og	O
segir	O
:	O
"	O
Eitt	O
sinni	O
þá	O
ég	O
segl	O
að	O
yður	O
,	O
Íslendingum	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

"	O
og	O
bjóst	O
þá	O
til	O
að	O
mér	O
myndi	O
það	O
verða	O
að	O
skaða	O
;	O

gekk	O
það	O
í	O
sundur	O
í	O
siglingu	O
,	O

því	O
mun	O
hann	O
þér	O
ætlað	O
hafa	O
.	O
"	O

Konungur	O
svarar	O
:	O
"	O
Ég	O
sé	O
ráð	O
fyr	O
mér	O
en	O
þú	O
fyr	O
þér	O
.	O
"	O

Snýr	O
síðan	O
inn	O
í	O
stofuna	O

og	O
má	O
ekki	O
festa	O
orð	O
á	O
honum	O
.	O

Þorvarður	B-Person
biður	O
þá	O
Eystein	B-Person
þiggja	O
seglið	O
,	O

"	O
og	O
gakk	O
með	O
mér	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
.	O

Eysteinn	B-Person
gerir	O
svo	O

og	O
þykist	O
eigi	O
séð	O
hafa	O
meiri	O
gersimi	O
í	O
einu	O
segli	O

Er	O
nú	O
kyrrt	O
of	O
veturinn	O
.	O

Og	O
er	O
vorar	O
býr	O
Þorvarður	B-Person
skip	O
sitt	O

og	O
heldur	O
suður	O
fyr	O
land	O
frá	O
Sólskel	B-Location
,	O

og	O
leggja	O
þar	O
til	O
hafs	O
.	O

Og	O
einn	O
dag	O
sjá	O
þeir	O
hvar	O
skip	O
brunar	O
fram	O
hjá	O

og	O
var	O
alskipað	O
með	O
stöfnum	O
.	O

Sá	O
var	O
í	O
skarlatskyrtli	O
rauðum	O
.	O

Hann	O
spyr	O
ef	O
Þorvarður	B-Person
væri	O
þar	O
.	O

Hann	O
svarar	O

og	O
fagnar	O
vel	O
Eysteini	B-Person
.	O

og	O
stíg	O
nú	O
á	O
skip	O
með	O
oss	O
með	O
svo	O
marga	O
menn	O
sem	O
þú	O
vill	O
sjálfur	O
,	O
því	O
að	O
nú	O
er	O
ekki	O
byrvænligt	O
.	O
"	O

Hann	O
gerir	O
nú	O
svo	O
,	O

fer	O
með	O
nökkverja	O
menn	O
,	O

og	O
róa	O
nú	O
til	O
eyjarinnar	O
Giska	B-Location
,	O

og	O
er	O
þar	O
fagnaður	O
mikill	O
og	O
veisla	O
ger	O
.	O

Þar	O
voru	O
hús	O
stór	O
og	O
góð	O
.	O

Og	O
er	O
á	O
leið	O
kveldið	O
og	O
nóttina	O
og	O
morna	O
tekur	O
þá	O
vaknar	O
Þorvarður	B-Person

og	O
sér	O
að	O
Eysteinn	B-Person
var	O
á	O
fótum	O
og	O
mælti	O
:	O
"	O
Ekki	O
er	O
veður	O
byrvænligt	O
.	O

Verið	O
með	O
oss	O
í	O
dag	O

og	O
látið	O
mig	O
veðrið	O
sjá	O
fyr	O
yður	O
,	O

og	O
skulu	O
þér	O
eigi	O
að	O
heldur	O
byrina	O
sitja	O
.	O
"	O

Og	O
of	O
daginn	O
,	O
er	O
þeir	O
drukku	O
og	O
voru	O
kátir	O
,	O
þá	O
mælti	O
hann	O
Eysteinn	B-Person
:	O
"	O
Fyr	O
það	O
er	O
þú	O
fórt	O
með	O
mér	O
frá	O
skipi	O
þínu	O
búnu	O
og	O
sóttir	O
hingað	O
heimili	O
,	O
þigg	O
að	O
mér	O
kyrtil	O
þenna	O
.	O
"	O

Þorvarður	B-Person
þakkar	O
honum	O
gjöfina	O
.	O

Eysteinn	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Ekki	O
skulu	O
þetta	O
vera	O
segllaunin	O
.	O
"	O

Sitja	O
þá	O
of	O
daginn	O

og	O
skortir	O
eigi	O
góðan	O
drykk	O
.	O

Og	O
annan	O
morgin	O
eftir	O
mælir	O
Eysteinn	B-Person
við	O
Þorvarð	B-Person
:	O
"	O
Kyrrir	O
skulu	O
þér	O
vera	O
í	O
dag	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
því	O
að	O
þetta	O
er	O
engi	O
byr	O
.	O
"	O

Þorvarður	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Þér	B-Person
skuluð	O
nú	O
fyrir	O
sjá	O
.	O
"	O

Nú	O
er	O
allt	O
meira	O
við	O
haft	O
of	O
drykk	O
og	O
allan	O
fagnað	O
,	O

og	O
þá	O
lætur	O
Eysteinn	B-Person
bera	O
fram	O
skikkju	O
.	O

Það	O
voru	O
algrá	O
skinn	O
og	O
vönduð	O
sem	O
mest	O
og	O
skarlatsmöttull	O
yfir	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Eysteinn	B-Person
:	O
"	O
Þessa	O
skikkju	O
skaltu	O
þiggja	O
,	O

Þorvarður	B-Person
þakkar	O
nú	O
vel	O
gjöfina	O
.	O

Líður	O
af	O
nóttin	O
,	O

og	O
of	O
morgininn	O
snimma	O
er	O
Þorvarður	B-Person
vakiður	O
,	O

og	O
er	O
þar	O
kominn	O
Eysteinn	B-Person

Tóku	O
nú	O
snæðing	O

og	O
drukku	O
áður	O
þeir	O
fóru	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Eysteinn	B-Person
:	O
"	O
Eigi	O
varð	O
það	O
auðið	O
að	O
konungur	O
þægi	O
seglið	O
að	O
þér	O
,	O

en	O
þar	O
má	O
ég	O
ekki	O
að	O
því	O
hafa	O
,	O
þó	O
að	O
ég	O
sék	O
ótígnari	O
en	O
konungur	O
.	O

En	O
fyr	O
mismuna	O
okkarrar	O
tígnar	O
skaltu	O
þiggja	O
gullhring	O
þenna	O
,	O
"	O

og	O
dró	O
af	O
hendi	O
sér	O
.	O

Þorvarður	B-Person
þakkar	O
honum	O
hringinn	O
,	O

og	O
fara	O
eftir	O
það	O
til	O
skips	O
,	O

og	O
gefur	O
byri	O
vel	O
,	O

og	O
fer	O
út	O
til	O
Íslands	B-Location

og	O
gerist	O
mikill	O
maður	O
fyrir	O
sér	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Ég	O
sák	O
aldri	O
betri	O
segl	O
,	O

og	O
hefi	O
ég	O
þar	O
góðu	O
nítt	O
.	O
"	O

Eysteinn	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Viltu	O
flensa	O
í	O
milli	O
segla	O
,	O
herra	O
?	O
"	O

Konungur	O
mælti	O

og	O
brosti	O
að	O
:	O
"	O

Hví	O
eigi	O
?	O
"	O
segir	O
hann	O
;	O

gekk	O
upp	O
síðan	O
hjá	O
siglunni	O
.	O

Eysteinn	B-Person
mælti	O
:	O
"	O
Ger	O
þig	O
eigi	O
að	O
undri	O

og	O
haf	O
segl	O
hvort	O
er	O
þú	O
vill	O
,	O

og	O
er	O
vel	O
að	O
þú	O
vitir	O
hverju	O
þú	O
níttir	O
.	O
"	O

Konungur	O
þakkaði	O
honum	O

og	O
hafði	O
þetta	O
segl	O
yfir	O
sínu	O
skipi	O
,	O

en	O
þó	O
þótti	O
það	O
vera	O
in	O
mesta	O
gersimi	O
.	O

XLVI	O
.	O
KAPÍTULI	O

Nú	O
er	O
það	O
frægst	O
tíðenda	O
í	O
Nóregi	B-Location
að	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
bauð	O
út	O
leiðangri	O
af	O
Nóregi	B-Location
og	O
fer	O
með	O
liði	O
sínu	O
suður	O
til	O
Danmerkur	B-Location
að	O
herja	O
.	O

Hann	O
liggur	O
suður	O
við	O
Halland	B-Location
í	O
Lófufirði	B-Location

og	O
hefir	O
áður	O
herjað	O
mikið	O
af	O
Hallandi	B-Location
.	O

Þá	O
hafði	O
hann	O
hálft	O
annað	O
hundrað	O
skipa	O
,	O

og	O
lést	O
konungur	O
ætla	O
að	O
nú	O
myndi	O
betur	O
fara	O
en	O
á	O
Jótlandshafi	B-Location
og	O
þeir	O
Danir	O
hefði	O
sjaldan	O
því	O
átt	O
að	O
hrósa	O
að	O
þeir	O
elti	O
hann	O
og	O
Norðmenn	O
,	O

Og	O
nú	O
er	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
liggja	O
þar	O
í	O
Lófufirði	B-Location
þá	O
fundu	O
þeir	O
eigi	O
fyr	O
en	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
kom	O
þar	O
að	O
þeim	O
utan	O
með	O
óvígjan	O
her	O
.	O

Hann	O
hafði	O
þrjú	O
hundruð	O
langskipa	O
,	O

og	O
urpu	O
Danir	O
þá	O
inni	O
Norðmenn	O
,	O

kvomu	O
fyr	O
utan	O
höfnina	O
áður	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
yrði	O
var	O
við	O
,	O

en	O
þeir	O
konungur	O
höfðu	O
vatn	O
fátt	O
en	O
lið	O
mikið	O
.	O

En	O
þá	O
var	O
eigi	O
tryggt	O
að	O
sækja	O
á	O
landið	O
upp	O
fyr	O
ófriðar	O
sökum	O
,	O

Ey	O
ein	O
var	O
skammt	O
frá	O
þeim	O
í	O
firðinum	O
,	O

og	O
vissu	O
menn	O
þar	O
ekki	O
vatn	O
,	O

en	O
þó	O
bað	O
konungur	O
leita	O
ef	O
nökkver	O
kvikur	O
ormur	O
fyndist	O
í	O
eyjunni	O
,	O

og	O
var	O
það	O
að	O
þeir	O
fundu	O
.	O

Og	O
þá	O
bað	O
konungur	O
taka	O
orminn	O
og	O
mæða	O
við	O
eld	O
að	O
hann	O
þyrsti	O
sem	O
mest	O
,	O

Og	O
nú	O
mælti	O
konungur	O
að	O
þráð	O
langan	O
skyldi	O
binda	O
við	O
sporð	O
orminum	O
og	O
láta	O
hann	O
síðan	O
fara	O
þangað	O
er	O
hann	O
vildi	O
,	O

en	O
maður	O
skyldi	O
ganga	O
eftir	O
og	O
halda	O
í	O
þráðinn	O
.	O

Ormrinn	O
sótti	O
þegar	O
þangað	O
er	O
hann	O
vissi	O
vatn	O
,	O
þó	O
að	O
það	O
væri	O
leyniliga	O
komið	O
.	O

Og	O
varð	O
af	O
þessi	O
ráðspeki	O
konungs	O
vatnið	O
fundið	O
,	O
og	O
því	O
að	O
minnum	O
haft	O
eftir	O
að	O
ráðið	O
þótti	O
viturligt	O
og	O
hugkvæmligt	O
.	O

Tóku	O
þeir	O
nú	O
vatn	O
á	O
skip	O
sín	O
sem	O
þeir	O
þurftu	O
.	O

Nú	O
er	O
að	O
nefna	O
mann	O
er	O
hét	O
Ívar	B-Person
hvíti	O
.	O

Hann	O
hafði	O
verið	O
lendur	O
maður	O
ins	O
helga	O
Óláfs	B-Person
konungs	O
,	O
mikill	O
maður	O
fyrir	O
sér	O
og	O
ódæll	O
og	O
nökkvað	O
svipvindur	O
.	O

Hann	O
var	O
staddur	O
eitthvert	O
sinn	O
með	O
Óláfi	B-Person
konungi	O
að	O
veislu	O
og	O
að	O
drykkju	O
.	O

Og	O
einn	O
dag	O
hafði	O
Sigvatur	B-Person
skáld	O
fært	O
kvæði	O
konungi	O
Óláfi	B-Person
,	O

og	O
var	O
mjög	O
lofað	O
kvæðið	O
.	O

En	O
hann	O
Ívar	B-Person
mælti	O
til	O
Sigvats	B-Person

Og	O
er	O
Ívar	B-Person
fór	O
í	O
braut	O
þá	O
biður	O
Sigvatur	B-Person
skáld	O
leyfis	O
nökkverju	O
síðar	O
konung	O
að	O
sækja	O
Ívar	B-Person
heim	O
.	O

Konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Vel	O
má	O
þér	O
vinnast	O
þessi	O
sæmd	O
er	O
ég	O
veiti	O
þér	O
,	O

Sigvatur	B-Person
fer	O
austur	O
í	O
Víkina	O

og	O
kom	O
á	O
fund	O
Ívars	B-Person

og	O
kvaddi	O
hann	O
.	O

Ívar	B-Person
svarar	O
heldur	O
fá	O
og	O
með	O
öngri	O
léttúð	O
.	O

Sigvatur	B-Person
lést	O
hafa	O
ort	O
um	O
hann	O
kvæði	O

og	O
kvest	O
nú	O
kominn	O
að	O
færa	O
honum	O
.	O

Þá	O
kvað	O
Sigvatur	B-Person
vísu	O
:	O

Þá	O
segir	O
Ívarr	B-Person
:	O
"	O
Þú	O
segir	O
satt	O
,	O

og	O
skal	O
að	O
vísu	O
hlýða	O
.	O
"	O

Færði	O
Sigvatur	B-Person
kvæðið	O
og	O
þá	O
fyrir	O
góð	O
laun	O
.	O

Fór	O
síðan	O
aftur	O
til	O
konungs	O
.	O

Ívar	B-Person
þessi	O
átti	O
son	O
er	O
Hákon	B-Person
hét	O
.	O

og	O
þeir	O
ætluðu	O
til	O
orrostu	O
við	O
Svein	B-Person
konung	O
.	O

Nú	O
segir	O
Hákon	B-Person
liðinu	O
að	O
fundur	O
konunga	O
er	O
stefndr	O
,	O

en	O
lið	O
Hákonar	B-Person
bað	O
hann	O
ráða	O
fyrir	O
þeira	O
hönd	O
.	O

Það	O
voru	O
tíu	O
skip	O
er	O
Hákon	B-Person
hafði	O
.	O

Fer	O
nú	O

og	O
hittir	O
Harald	B-Person
konung	O

og	O
býður	O
honum	O
lið	O
sitt	O
.	O

Þakkar	O
konungur	O
honum	O

og	O
lést	O
heyrt	O
hafa	O
getið	O
hans	O
harðfengi	O
.	O

og	O
mælti	O
síðan	O
á	O
þessa	O
lund	O
:	O
"	O
Nú	O
er	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
kominn	O
að	O
oss	O
,	O
sem	O
þér	O
vituð	O
,	O

og	O
þó	O
að	O
hann	O
hafi	O
mikið	O
lið	O
þá	O
hefir	O
hann	O
þó	O
smæri	O
skip	O
en	O
vér	O
,	O

og	O
væntir	O
mig	O
að	O
lið	O
hans	O
muni	O
vera	O
ótraustara	O
,	O

en	O
vér	O
höfum	O
herjað	O
víða	O
og	O
tekið	O
mikið	O
fé	O
.	O

Þar	O
var	O
og	O
með	O
konungi	O
Skjálgur	B-Person
Erlingsson	I-Person
,	O
Þórólfur	B-Person
Mostrarskegg	I-Person
;	O

var	O
þar	O
með	O
Magnúsi	B-Person
konungssyni	O
Úlfur	B-Person
stallari	O
.	O

Þessir	O
voru	O
allir	O
skipstjórnarmenn	O
og	O
margir	O
aðrir	O
ágætir	O
menn	O
.	O

Konungur	O
var	O
þá	O
kátur	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Dreymdi	O
mig	O
í	O
nótt	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
;	O

og	O
réðu	O
svo	O
flestir	O
að	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
myndi	O
það	O
hafa	O
er	O
þeir	O
sviptust	O
um	O
.	O

en	O
vænna	O
þætti	O
mér	O
að	O
Sveini	B-Person
konungi	O
myndi	O
á	O
hankast	O
.	O
"	O

Hákon	B-Person
segir	O
:	O
"	O
Hví	O
sætir	O
þetta	O
?	O
"	O

Konungur	O
svarar	O
:	O
"	O
Þetta	O
kalla	O
þeir	O
sigurbákn	O
í	O
útlöndum	O
að	O
konungur	O
bendi	O
þannig	O
reiði	O
sína	O
.	O
"	O

og	O
kvað	O
þó	O
mikið	O
ofrefli	O
að	O
berjast	O
við	O
hálfu	O
meira	O
lið	O
,	O
-	O

"	O
eða	O
væri	O
þér	O
fúsari	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
undan	O
að	O
halda	O
?	O
"	O

Allir	O
báðu	O
nú	O
hann	O
ráða	O

Svo	O
segir	O
Steinn	B-Person
Herdísarson	I-Person
er	O
þá	O
var	O
á	O
skipi	O
Úlfs	B-Person
stallara	O
:	O

Hann	O
kveður	O
og	O
á	O
hversu	O
mikið	O
lið	O
hvorir	O
höfðu	O
í	O
vísu	O
þessi	O
:	O

og	O
lét	O
út	O
víkja	O
í	O
móti	O
skipunum	O
Sveins	B-Person
konungs	O

og	O
lét	O
fyrstan	O
fara	O
dreka	O
sinn	O
.	O

og	O
þá	O
róa	O
Danir	O
að	O
,	O

og	O
gengu	O
þá	O
lúðrar	O
með	O
ópi	O
og	O
eggjan	O
,	O

og	O
þykjast	O
nú	O
Danir	O
hafa	O
allt	O
vald	O
á	O
Norðmönnum	O
.	O

Þetta	O
var	O
Lárentíusmessuaftan	O
,	O

og	O
var	O
síð	O
of	O
aftaninn	O
tekið	O
að	O
berjast	O

og	O
barist	O
of	O
nóttina	O
.	O

Og	O
var	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
í	O
fyrirrúminu	O

og	O
skaut	O
þaðan	O
af	O
álmboga	O
,	O
sem	O
Þjóðólfur	B-Person
segir	O
:	O

Nú	O
verður	O
orrosta	O
in	O
harðasta	O
.	O

Leggur	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
fram	O
sína	O
sveit	O
og	O
sitt	O
skip	O
móti	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
.	O

Þar	O
var	O
og	O
Fiður	B-Person
Árnason	I-Person
í	O
þeira	O
liði	O

og	O
leggur	O
á	O
annað	O
borð	O
Sveini	B-Person
konungi	O

og	O
veitir	O
honum	O
lið	O
.	O

Eggjar	O
nú	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
menn	O
sína	O

og	O
biður	O
þá	O
minnast	O
hversu	O
margt	O
illt	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
hafa	O
gert	O
í	O
þeira	O
ríki	O
og	O
hversu	O
þungt	O
er	O
að	O
liggja	O
undir	O
þeira	O
ófriði	O
og	O
miklum	O
óveg	O
,	O
-	O

og	O
látum	O
nú	O
um	O
skipta	O
með	O
oss	O

og	O
verum	O
síðan	O
jafnan	O
í	O
friði	O
og	O
miklum	O
veg	O
.	O
"	O

Nú	O
gerist	O
síðan	O
snörp	O
orrosta	O
,	O

og	O
varð	O
gnýr	O
mikill	O
af	O
vopnum	O
manna	O
og	O
kalli	O
.	O

Hákon	B-Person
leggur	O
framarla	O
í	O
herinn	O

og	O
leitar	O
sér	O
mikils	O
ágætis	O
.	O

Það	O
er	O
frá	O
sagt	O
að	O
ekki	O
fjarri	O
landi	O
væri	O
orrostan	O
.	O

Þá	O
fjaraði	O
uppi	O
skip	O
Skjálgs	B-Person
Erlingssonar	I-Person
,	O

og	O
voru	O
þeir	O
þegar	O
allir	O
drepnir	O
af	O
landherinum	O
,	O
þeim	O
er	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
hafði	O
eigi	O
mátt	O
koma	O
á	O
skip	O
sín	O
.	O

Falla	O
menn	O
nú	O
þykkt	O
með	O
borðum	O
,	O

og	O
verða	O
mörg	O
tíðendi	O
á	O
skammri	O
stundu	O
.	O

Nú	O
verður	O
þó	O
orrostan	O
annan	O
veg	O
skökk	O
en	O
Danir	O
hugðu	O
,	O

og	O
börðust	O
snarpliga	O
,	O
sem	O
Steinn	B-Person
segir	O
:	O

Nú	O
víkur	O
mannfallinu	O
á	O
Dani	O

og	O
falla	O
þeir	O
,	O

en	O
sumir	O
flýja	O
undan	O
,	O

og	O
ryðja	O
með	O
borðum	O
,	O
sem	O
Þjóðólfur	B-Person
segir	O
:	O

Og	O
í	O
þessum	O
þys	O
höggva	O
Danir	O
tenglin	O

og	O
leggja	O
frá	O
.	O

Eftir	O
liggja	O
þar	O
sjö	O
tigir	O
skeiða	O
Dana	O
er	O
hroðnar	O
voru	O
,	O
sem	O
Þjóðólfur	B-Person
kvað	O
:	O

Þetta	O
kvað	O
Arnórr	B-Person
:	O

Reka	O
nú	O
flóttann	O
á	O
haf	O
út	O
.	O

Verður	O
þá	O
svo	O
mikið	O
mannfall	O
,	O

en	O
engi	O
fær	O
talt	O
,	O

og	O
allt	O
náliga	O
af	O
Dönum	O
.	O

Jarlinn	O
Fiður	B-Person
verður	O
nú	O
handtekinn	O
af	O
þeim	O
Haraldi	B-Person
konungi	O

og	O
var	O
náliga	O
blindur	O
.	O

Hann	O
settist	O
þá	O
niður	O
í	O
lyfting	O
sinni	O
,	O

og	O
flóttinn	O
brast	O
;	O

Var	O
konungur	O
þá	O
allkátur	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Hér	O
fundumst	O
vér	O
nú	O
,	O
Fiður	B-Person
,	O
en	O
næstum	O
áður	O
í	O
Nóregi	B-Location
.	O

Hvort	O
hefir	O
hirðin	O
sú	O
in	O
danska	O
eigi	O
allfast	O
staðið	O
fyrir	O
þér	O
?	O

og	O
hafa	O
Norðmenn	O
nú	O
illt	O
að	O
verki	O
að	O
draga	O
þig	O
blindan	O
eftir	O
sér	O
og	O
vinna	O
það	O
þér	O
til	O
lífs	O

.	O

"	O

Jarlinn	O
svarar	O
:	O
"	O
Mart	O
verða	O
Norðmenn	O
illt	O
að	O
vinna	O
og	O
það	O
flest	O
er	O
þú	O
leggur	O
fyrir	O
þá	O
.	O
"	O

"	O
Viltu	O
hafa	O
grið	O
nú	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O
"	O
þótt	O
það	O
sé	O
ómakligt	O
?	O
"	O

"	O
Eigi	O
af	O
hundi	O
þínum	O
,	O
"	O
svarar	O
jarl	O
.	O

Þá	O
þótti	O
konungi	O
gaman	O
að	O
erta	O
jarl	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Viltu	O
taka	O
grið	O
af	O
Þóru	B-Person
,	O
frændkonu	O
þinni	O
?	O
"	O

Þá	O
spurði	O
jarlinn	O
:	O
"	O
Er	O
hún	O
hér	O
?	O
"	O

"	O
Hér	O
er	O
hún	O
,	O
"	O
svarar	O
konungur	O
.	O

Nú	O
voru	O
Finni	B-Person
jarli	O
grið	O
gefin	O
,	O
þó	O
að	O
hann	O
játti	O
því	O
ekki	O
,	O

Þar	O
var	O
fyrir	O
ein	O
gömul	O
húsfreyja	O

og	O
spurði	O
hvað	O
mönnum	O
þeir	O
væri	O
.	O

Sá	O
hefir	O
meir	O
orð	O
fyrir	O
þeim	O
förunautur	O
er	O
,	O

og	O
svarar	O
kerlingu	O
:	O
"	O
Við	O
erum	O
nú	O
farandi	O
menn	O

"	O
og	O
munu	O
þið	O
segja	O
kunna	O
tíðendi	O
nökkur	O
.	O

Hvort	O
hafa	O
konungar	O
þessir	O
nökkvað	O
barst	O
í	O
nótt	O
,	O

Þá	O
mælti	O
kerling	O
:	O
"	O
Hvor	O
hefir	O
betur	O
haft	O
?	O
"	O

Hann	O
sagði	O
Norðmenn	O
hafa	O
betur	O
haft	O
.	O

Þá	O
mælti	O
kerling	O
:	O
"	O
Hvort	O
er	O
konungur	O
vor	O
drepinn	O
?	O
"	O

Hann	O
svarar	O
:	O
"	O
Á	O
flótta	O
er	O
hann	O
kominn	O
.	O
"	O

Þá	O
mælti	O
kerling	O
mikið	O
fólskumál	O
:	O
"	O
Vesöl	O
erum	O
vér	O
konungs	O

og	O
æ	O
vei	O
verði	O
oss	O
.	O

Vér	O
eigum	O
konung	O
hvorttveggja	O
haltan	O
og	O
ragan	O
.	O
"	O

Þá	O
svaraði	O
sá	O
maðurinn	O
er	O
áður	O
hafði	O
færa	O
mælt	O
:	O
"	O
Ætlum	O
hitt	O
,	O
kerling	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
er	O
líkligra	O
er	O
,	O
að	O
konungur	O
muni	O
vera	O
eigi	O
ragur	O
enda	O
ekki	O
sigursæll	O
.	O
"	O

og	O
þóst	O
sá	O
fyrri	O
er	O
síðar	O
gekk	O

og	O
tók	O
þegar	O
dúkinn	O
miðjan	O

og	O
þerrði	O
.	O

Kerling	O
þrífur	O
til	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Tak	O
endann	O
handklæðisins	O

og	O
ger	O
eigi	O
allt	O
senn	O
vott	O
.	O
"	O

Þá	O
svaraði	O
sá	O
inn	O
mikli	O
maðr	O
:	O
"	O
Það	O
má	O
enn	O
vera	O
,	O
kerling	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
ef	O
Guð	O
vill	O
að	O
vér	O
fáim	O
svo	O
mikinn	O
metnað	O
að	O
vér	O
þerrim	O
oss	O
á	O
miðjum	O
dúk	O
.	O
"	O

Þetta	O
er	O
gamans	O
frásögn	O
og	O
eigi	O
söguligt	O
eins	O
kostar	O
,	O
nema	O
fyr	O
þá	O
sök	O
að	O
hér	O
er	O
lýst	O
grein	O
speki	O
og	O
óvisku	O
.	O

Hann	O
mátti	O
þá	O
ekki	O
gera	O
annað	O
en	O
mæla	O
slíkt	O
er	O
í	O
skapi	O
bjó	O

og	O
sýndi	O
í	O
því	O
jafnlyndi	O
,	O

mælti	O
ekki	O
til	O
Sveins	B-Person
konungs	O
nema	O
það	O
er	O
vel	O
var	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
honum	O
áður	O
þjónað	O
,	O

en	O
mælti	O
hermiliga	O
til	O
Haralds	B-Person
konungs	O
er	O
hann	O
hafði	O
móti	O
verið	O
.	O

En	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
virði	O
það	O
allt	O
sem	O
barnsorð	O
,	O

og	O
hafa	O
svo	O
allir	O
síðan	O
virt	O
.	O

Hákon	B-Person
Ívarsson	I-Person
fekk	O
þar	O
mikils	O
ágætis	O
og	O
framgöngu	O

og	O
var	O
engi	O
honum	O
fremri	O
,	O

og	O
hans	O
framganga	O
virðist	O
honum	O
einna	O
best	O
.	O

Nú	O
mælti	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
:	O
"	O
Gætum	O
nú	O
vandliga	O
til	O
sigurs	O
vors	O
að	O
þeir	O
vinni	O
nú	O
engi	O
svig	O
á	O
oss	O
heðan	O
í	O
frá	O
,	O

og	O
sækjum	O
nú	O
heim	O
með	O
sóma	O
.	O
"	O

annað	O
var	O
skip	O
Þórólfs	B-Person
Mostrarskeggja	I-Person
en	O
annað	O
Magnúss	B-Person
konungssonar	O
.	O

Þeir	O
lögðu	O
til	O
lands	O

og	O
renna	O
á	O
land	O
upp	O

og	O
vildu	O
leita	O
sér	O
frægðar	O
og	O
ágætis	O
.	O

Þar	O
kom	O
að	O
þeim	O
Danaher	O

og	O
börðust	O
þeir	O
.	O

Þórólfur	B-Person
komst	O
undan	O
með	O
Magnús	B-Person
konungsson	O

og	O
bar	O
hann	O
í	O
kiltingu	O
til	O
Víkurinnar	O
.	O

Og	O
í	O
annan	O
stað	O
saknar	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
þeira	O

og	O
bíður	O
þar	O
nökkverja	O
hríð	O
,	O

og	O
koma	O
þeir	O
eigi	O
.	O

Og	O
þau	O
höfðu	O
lok	O
orðið	O
orrostu	O
að	O
Sveins	B-Person
konungs	O
skip	O
hafði	O
tekið	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
vel	O
flest	O
að	O
herfangi	O
og	O
allan	O
fjárhlut	O
,	O
þann	O
er	O
á	O
þeim	O
var	O
.	O

og	O
höfðu	O
með	O
sér	O
.	O

Og	O
nú	O
vill	O
konungur	O
eigi	O
bíða	O
lengur	O
þeira	O
Magnúss	B-Person
sonar	O
síns	O

og	O
þykir	O
eigi	O
ólíkligt	O
að	O
drepnir	O
sé	O
.	O

Fara	O
nú	O
með	O
feng	O
sinn	O
uns	O
þeir	O
koma	O
í	O
Víkina	O
,	O

og	O
lét	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
þar	O
setja	O
tjöld	O
og	O
gera	O
elda	O
á	O
landi	O
uppi	O
,	O

og	O
sá	O
konungur	O
sár	O
manna	O

og	O
gengur	O
milli	O
eldanna	O

og	O
sér	O
sárin	O
.	O

og	O
hefir	O
Magnús	B-Person
á	O
baki	O
.	O

Og	O
er	O
konungur	O
þekkist	O
að	O
sveinninn	O
er	O
heill	O
þá	O
verður	O
hann	O
við	O
það	O
glaður	O
og	O
kátur	O

og	O
kvað	O
sigur	O
þeira	O
meiddan	O
af	O
vangeymslu	O
manna	O
.	O

enda	O
hafði	O
illa	O
gefist	O
.	O

Binda	O
menn	O
nú	O
sárin	O

og	O
ræða	O
um	O
hverir	O
best	O
hefði	O
fram	O
gengið	O
í	O
bardaga	O
,	O

og	O
var	O
það	O
alþýðurómur	O
að	O
Hákon	B-Person
myndi	O
hver	O
heita	O
vilja	O
.	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
sagði	O
þá	O
:	O
"	O
Sigur	B-Person
höfum	O
vér	O
þó	O
enn	O
fengið	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
Hákon	B-Person
hafi	O
eigi	O
við	O
verið	O
.	O
"	O

Þórólfur	B-Person
var	O
móður	O
mjög	O
af	O
göngu	O
og	O
þrekaður	O
,	O

og	O
fann	O
konungur	O
það	O

"	O
eða	O
hugðu	O
þér	O
að	O
þeir	O
myndu	O
eigi	O
treystast	O
að	O
bera	O
vopn	O
á	O
yðr	O
?	O

og	O
hefir	O
nú	O
þetta	O
einu	O
minnkað	O
vora	O
sæmd	O
,	O

en	O
þó	O
má	O
nú	O
ekki	O
að	O
hafa	O
.	O
"	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
þakkar	O
mönnum	O
vel	O
liðveislu	O
og	O
einkum	O
Hákoni	B-Person
.	O

og	O
kvað	O
þá	O
von	O
mundu	O
vera	O
launa	O
af	O
sér	O
fyrir	O
liðveislu	O
,	O

"	O
á	O
ég	O
hér	O
mörgum	O
gott	O
að	O
launa	O
og	O
þó	O
þér	O
best	O
.	O
"	O

Hákon	B-Person
þakkaði	O
honum	O
boð	O

og	O
hét	O
að	O
koma	O
.	O

Og	O
var	O
hann	O
of	O
veturinn	O
að	O
búum	O
sínum	O
þar	O
í	O
Víkinni	O
,	O

en	O
konungur	O
fer	O
leið	O
sína	O
norður	O
með	O
landi	O
uns	O
hann	O
kemur	O
heim	O
.	O

Og	O
of	O
veturinn	O
að	O
jólum	O
fer	O
Hákon	B-Person
norður	O
í	O
land	O

og	O
sækir	O
heim	O
konung	O
.	O

Og	O
það	O
er	O
frá	O
sagt	O
að	O
konungur	O
sjálfur	O
gengur	O
út	O
í	O
móti	O
honum	O
og	O
tók	O
við	O
honum	O
með	O
miklum	O
veg	O
,	O
setur	O
hann	O
ið	O
næsta	O
sér	O
og	O
eru	O
löngum	O
á	O
tali	O
.	O

Því	O
fylgir	O
mikil	O
niðurbrotning	O
kristninnar	O
fyrir	O
ágangs	O
sakir	O
við	O
kristna	O
menn	O
.	O
"	O

Hákon	B-Person
segir	O
:	O
"	O
Daufligt	O
þyki	O
mér	O
,	O
herra	O
,	O
heima	O
í	O
landinu	O
,	O

Konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Hví	O
kvongast	O
þú	O
eigi	O
?	O
"	O

"	O
Því	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
svarar	O
Hákon	B-Person
,	O
"	O
að	O
ég	O
veit	O
að	O
tíginna	O
manna	O
dætrum	O
mun	O
þykja	O
lítils	O
of	O
mig	O
vert	O
,	O

"	O
Gerið	O
eigi	O
,	O
herra	O
,	O
með	O
spotti	O
til	O
vor	O
,	O
"	O
svarar	O
hann	O
,	O

"	O
og	O
er	O
þetta	O
mér	O
of	O
hátt	O
,	O

og	O
fá	O
mér	O
heldur	O
jarlsdóttur	O
nökkverja	O
,	O
þína	O
frændkonu	O
,	O

og	O
þessa	O
máls	O
mun	O
ég	O
leita	O
við	O
hana	O
ef	O
þér	O
vilið	O
.	O
"	O

Hákon	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Ekki	O
ráð	O
mynda	O
ég	O
heldur	O
vilja	O
en	O
þetta	O
,	O

og	O
gott	O
ef	O
þessi	O
ræða	O
verður	O
vel	O
,	O

en	O
á	O
yðru	O
valdi	O
mun	O
vera	O
of	O
fé	O
hennar	O
.	O
"	O

Nú	O
hittir	O
konungur	O
hana	O
á	O
öðru	O
bragði	O

Konungsdóttir	O
svarar	O
:	O
"	O
Vera	O
má	O
það	O
,	O
herra	O
,	O
að	O
yður	O
sýnist	O
svo	O
,	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Það	O
er	O
undir	O
mér	O
að	O
gefa	O
honum	O
tígnarnafn	O
,	O

og	O
það	O
eitt	O
skortir	O
hann	O
til	O
tígnar	O
,	O

Hún	O
segir	O
:	O
"	O
Ef	O
þú	O
ert	O
einráðinn	O
til	O
þessa	O
,	O
að	O
gifta	O
mig	O
eigi	O
konungbornum	O
manni	O
eða	O
tíginbornum	O
,	O
þá	O
veit	O
ég	O
eigi	O
hvað	O
mér	O
mun	O
annar	O
betri	O
en	O
sjá	O
.	O
"	O

Hún	O
svarar	O
:	O
"	O
Ekki	O
skal	O
þá	O
nafn	O
enn	O
þakka	O
yður	O
,	O
herra	O
.	O

Búið	O
við	O
að	O
sé	O
enn	O
tóm	O
til	O
þess	O
.	O
"	O

Hákon	B-Person
segir	O
:	O
"	O
Eigi	O
skyldi	O
þetta	O
gert	O
til	O
vor	O
með	O
spotti	O
og	O
gabbi	O
,	O
herra	O
,	O
því	O
að	O
ekki	O
þykjist	O
ég	O
til	O
þess	O
við	O
yður	O
unnið	O
hafa	O
.	O
"	O

Konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Ekki	O
víkur	O
þetta	O
svo	O
við	O
,	O

og	O
á	O
mínu	O
valdi	O
er	O
tígn	O
þín	O
hver	O
vera	O
skal	O
.	O
"	O

Nú	O
íhugar	O
Hákon	B-Person
málið	O

og	O
grunar	O
að	O
konungur	O
muni	O
satt	O
segja	O
og	O
muni	O
hann	O
rætt	O
hafa	O
fyrir	O
henni	O
málið	O
sem	O
hann	O
segir	O
,	O

"	O
Ég	O
tjáða	O
málið	O
þitt	O
fyr	O
henni	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O
"	O
hversu	O
þér	O
var	O
farið	O
of	O
skörungsskap	O
og	O
alla	O
framkvæmd	O
,	O
og	O
hversu	O
vel	O
þú	O
ert	O
mannaður	O
,	O

en	O
hún	O
svaraði	O
,	O
lést	O
eigi	O
mundu	O
ótígnum	O
manni	O
gift	O
ef	O
faðir	O
hennar	O
lifði	O
,	O

en	O
ég	O
sagðak	O
það	O
vera	O
á	O
mínu	O
forráði	O
að	O
gera	O
þig	O
tíginn	O
og	O
gefa	O
þér	O
jarldóm	O
.	O
"	O

og	O
eigi	O
hljóti	O
hún	O
þá	O
óvirðing	O
af	O
mér	O
að	O
eiga	O
ótíginn	O
mann	O
,	O
því	O
að	O
það	O
er	O
eigi	O
við	O
hennar	O
hæfi	O
.	O
"	O

Síðan	O
var	O
hún	O
föstnuð	O
Hákoni	B-Person
með	O
vingan	O
konungs	O
,	O

og	O
var	O
það	O
þó	O
svo	O
fremi	O
gert	O
er	O
konungur	O
hét	O
Hákoni	B-Person
fastliga	O
jarldóminum	O
,	O

þá	O
leggur	O
hún	O
leyfi	O
til	O
,	O

og	O
er	O
nú	O
eftir	O
jólin	O
drukkið	O
brúðkaup	O
þeira	O
þar	O
með	O
konungi	O
.	O

Og	O
er	O
því	O
var	O
lokið	O
fer	O
Hákon	B-Person
heim	O
með	O
Ragnhildi	B-Person
konu	O
sína	O
í	O
Vík	B-Location
austur	O
,	O

og	O
rennir	O
hún	O
ástarhug	O
til	O
hans	O
.	O

Er	O
þó	O
ekki	O
margt	O
of	O
með	O
þeim	O
í	O
öðru	O
lagi	O
,	O

Nú	O
fer	O
því	O
fram	O
þau	O
misseri	O
.	O

Og	O
er	O
kemur	O
að	O
jólum	O
annan	O
vetur	O
þá	O
fer	O
Hákon	B-Person
á	O
fund	O
konungs	O

og	O
þykist	O
þá	O
eiga	O
að	O
vitja	O
jarldómsins	O
,	O
að	O
því	O
sem	O
konungur	O
hafði	O
heitið	O
.	O

Og	O
tekur	O
konungur	O
nú	O
vel	O
við	O
honum	O

og	O
spyr	O
hví	O
konungsdóttir	O
færi	O
eigi	O
.	O

Hákon	B-Person
kvað	O
henni	O
svo	O
gegn	O
þykja	O
til	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
þeir	O
konungur	O
skiljast	O
þá	O
vekur	O
Hákon	B-Person
til	O
of	O
jarlsnafnið	O
og	O
ríki	O
það	O
er	O
fylgja	O
skyldi	O
henni	O
heiman	O
,	O
svo	O
sem	O
heitið	O
hafði	O
verið	O
.	O

Nú	O
sér	O
Hákon	B-Person
hversu	O
horfir	O
málið	O
,	O
að	O
undan	O
dregst	O
tígnarnafnið	O
;	O

tekur	O
nú	O
vopn	O
sín	O

og	O
vill	O
á	O
braut	O
fara	O

Og	O
gekk	O
konungsdóttir	O
í	O
móti	O
honum	O

og	O
mælti	O
og	O
hló	O
við	O
:	O
"	O
Heill	O
,	O
jarl	O
minn	O
,	O
"	O
segir	O
hún	O
.	O

Hann	O
segir	O
:	O
"	O
Ekki	O
em	O
ég	O
jarl	O
,	O

en	O
ef	O
þér	O
þykir	O
vélræði	O
við	O
þig	O
ger	O
fyr	O
mínum	O
sökum	O
þá	O
tak	O
þú	O
upp	O
fé	O
mitt	O
allt	O
og	O
eign	O
,	O

en	O
ég	O
mun	O
frá	O
ráðast	O
.	O
"	O

"	O
Ekki	O
mun	O
ég	O
fyrst	O
þessu	O
játa	O
,	O

Ég	O
hefi	O
fengið	O
sex	O
langskip	O
og	O
mikið	O
lið	O
.	O

Mun	O
ég	O
fara	O
ór	O
landi	O
og	O
koma	O
hér	O
aldri	O
síðan	O
,	O
því	O
að	O
eigi	O
vilda	O
ég	O
að	O
þér	O
yrði	O
óvirðing	O
að	O
mér	O
.	O
"	O

Hún	O
svarar	O
:	O
"	O
Enga	O
þökk	O
kann	O
ég	O
fyrir	O
það	O
að	O
þú	O
farir	O
í	O
braut	O
.	O

Og	O
ekki	O
eru	O
af	O
því	O
okkrir	O
fáleikar	O
að	O
mér	O
sé	O
ástlaust	O
við	O
þig	O
,	O

og	O
enkis	O
á	O
ég	O
þig	O
að	O
kunna	O
.	O

Muntu	O
ráða	O
vistafari	O
okkru	O
,	O

en	O
ekki	O
hirði	O
ég	O
að	O
byggva	O
jarðir	O
þínar	O
ef	O
þú	O
ert	O
sjálfur	O
frá	O
,	O
þó	O
að	O
þú	O
bjóðir	O
það	O
.	O
"	O

Og	O
áður	O
en	O
þau	O
fari	O
gerir	O
Hákon	B-Person
til	O

og	O
drepur	O
ármann	O
konungs	O

og	O
tekur	O
upp	O
búið	O
allt	O
.	O

Fara	O
þau	O
nú	O
síðan	O
með	O
allt	O
sitt	O
.	O

En	O
konungur	O
svarar	O
þessu	O
:	O
"	O
Mikið	O
er	O
það	O
víst	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

"	O
en	O
meira	O
þyki	O
mér	O
það	O
of	O
svo	O
vaskan	O
mann	O
sem	O
Hákon	B-Person
er	O
,	O
er	O
hann	O
hefir	O
gengið	O
af	O
viti	O
sínu	O
.	O

Og	O
iðrast	O
ég	O
mjög	O
er	O
honum	O
er	O
gift	O
dóttir	O
Magnúss	B-Person
konungs	O
.	O
"	O

En	O
Hákon	B-Person
var	O
eigi	O
langt	O
í	O
braut	O
lagiður	O
,	O

og	O
kemur	O
hann	O
til	O

og	O
drepur	O
menn	O
þá	O
er	O
konungur	O
hafði	O
til	O
sett	O
að	O
varðveita	O
jarðirnar	O
.	O

En	O
síðan	O
leggur	O
hann	O
eld	O
í	O
bæina	O

og	O
brennir	O
upp	O
gervalla	O
.	O

Og	O
eftir	O
það	O
láta	O
þau	O
Hákon	B-Person
í	O
haf	O
,	O

"	O
Það	O
vil	O
ég	O
eigi	O
þó	O
,	O
"	O
svarar	O
hún	O
,	O
"	O
því	O
að	O
eins	O
manns	O
fjör	O
hefir	O
þú	O
,	O
þó	O
að	O
þú	O
sér	O
maður	O
frækn	O
,	O

en	O
þá	O
em	O
ég	O
upp	O
gefin	O
ef	O
þér	O
verður	O
nökkvað	O
,	O

og	O
er	O
meiri	O
von	O
að	O
leggi	O
víkingar	O
mig	O
hjá	O
sér	O
,	O

en	O
það	O
samir	O
mér	O
ekki	O
fyrir	O
sakir	O
ættar	O
minnar	O
.	O

Nú	O
er	O
það	O
mitt	O
ráð	O
að	O
þú	O
farir	O
heldur	O
á	O
fund	O
Sveins	B-Person
konungs	O
,	O
því	O
að	O
hann	O
er	O
drengur	O
góður	O
,	O

og	O
sýn	O
það	O
Sveini	B-Person
konungi	O
.	O

Og	O
fyrir	O
það	O
er	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
helt	O
eigi	O
málum	O
við	O
föður	O
minn	O
,	O
þess	O
lætur	O
hann	O
nú	O
njóta	O
hans	O
frændur	O

og	O
virðir	O
þá	O
nú	O
alla	O
mikils	O
.	O
"	O

Hákon	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Ekki	O
mun	O
ég	O
mín	O
njóta	O
við	O
Svein	B-Person
konung	O
;	O

svo	O
laukst	O
vor	O
fundur	O
fyrir	O
Nizi	O
.	O

En	O
illa	O
ert	O
þú	O
gefin	O
ef	O
mér	O
vex	O
þetta	O
í	O
augu	O

og	O
þora	O
ég	O
eigi	O
að	O
hitta	O
Svein	B-Person
konung	O
.	O
"	O

Halda	O
þau	O
nú	O
til	O
Danmerkur	B-Location
.	O

Og	O
síðan	O
fer	O
Hákon	B-Person
með	O
nökkverja	O
menn	O

og	O
kemur	O
fyrir	O
Svein	B-Person
konung	O

og	O
kveður	O
hann	O
.	O

Sveinn	B-Person
konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Hví	O
fórtu	O
hingað	O
,	O

slíkt	O
illt	O
sem	O
þú	O
hefir	O
oss	O
gert	O
?	O
"	O

"	O
Herra	O
,	O
"	O
svarar	O
Hákon	B-Person
,	O
"	O
Ragnhildur	B-Person
konungsdóttir	O
sendi	O
mig	O
til	O
yðar	O
með	O
gulli	O
þessu	O
,	O
"	O

og	O
sýnir	O
honum	O
gullið	O
,	O

og	O
segir	O
síðan	O
allan	O
málavöxt	O
og	O
skipti	O
þeira	O
Haralds	B-Person
.	O

Þá	O
segir	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
:	O
"	O
Eigi	O
gerði	O
konungur	O
þá	O
vel	O
eða	O
makliga	O
er	O
hann	O
gifti	O
frændkonu	O
sína	O
svo	O
vondum	O
manni	O
sem	O
þú	O
ert	O
.	O

En	O
vel	O
skal	O
hún	O
hér	O
komin	O
með	O
oss	O
,	O

en	O
þó	O
mun	O
henni	O
eigi	O
virðast	O
til	O
fulls	O
ef	O
þú	O
fer	O
eigi	O
með	O
henni	O
.	O

Nú	O
skaltu	O
njóta	O
Magnúss	B-Person
konungs	O
og	O
hennar	O
að	O
þér	O
skal	O
gera	O
þrjá	O
kosti	O
,	O
þá	O
er	O
mér	O
sýnast	O
allir	O
mjög	O
vænligir	O
,	O

og	O
skaltu	O
þó	O
skyldur	O
landvarnar	O
með	O
mér	O
.	O

Hinn	O
er	O
inn	O
þriði	O
kostur	O
að	O
þú	O
skalt	O
fara	O
á	O
fund	O
Ásmundar	B-Person
Bjarnarsonar	I-Person
,	O
bróðursonar	O
míns	O
,	O
er	O
nú	O
gerir	O
mér	O
mikinn	O
ófrið	O
og	O
beiðist	O
Hallands	B-Location
.	O

Fær	O
mér	O
hann	O

og	O
þó	O
vil	O
ég	O
að	O
þú	O
hafir	O
hér	O
friðland	O
,	O
þó	O
að	O
þú	O
gerir	O
eigi	O
þetta	O
og	O
sér	O
í	O
öngu	O
bundinn	O
við	O
mig	O
,	O
fyrir	O
sakir	O
konungsdóttur	O
.	O
"	O

En	O
ef	O
ég	O
fell	O
,	O
herra	O
,	O
þá	O
munu	O
þér	O
fá	O
henni	O
nökkvað	O
virðiligt	O
gjaforð	O
,	O
þó	O
að	O
þetta	O
sé	O
með	O
litlu	O
móti	O
.	O
"	O

Sveinn	B-Person
konungur	O
Úlfsson	B-Person
hafði	O
upp	O
fæddan	O
Ásmund	B-Person
og	O
fengið	O
honum	O
þrjú	O
skip	O
að	O
hann	O
hefndi	O
föður	O
síns	O
.	O

Ásmundur	B-Person
réð	O
það	O
ór	O
að	O
herja	O
á	O
Dani	O

og	O
varð	O
þrysvar	O
handtekinn	O
og	O
færður	O
Sveini	B-Person
konungi	O
,	O

en	O
hann	O
gaf	O
honum	O
hvert	O
sinni	O
grið	O

og	O
lét	O
hann	O
fara	O
í	O
friði	O
,	O

en	O
hann	O
lætur	O
aldrigi	O
af	O
að	O
heldur	O
að	O
gera	O
ófrið	O
ríki	O
hans	O
.	O

Nú	O
er	O
þar	O
til	O
að	O
taka	O
að	O
Ragnhildur	B-Person
konungsdóttir	O
fer	O
til	O
Sveins	B-Person
konungs	O
,	O

og	O
tekur	O
hann	O
við	O
henni	O
báðum	O
höndum	O
.	O

Og	O
eru	O
þau	O
Hákon	B-Person
þar	O
bæði	O
,	O
uns	O
hann	O
vill	O
búast	O
á	O
fund	O
Ásmundar	B-Person
.	O

Hann	O
býr	O
sex	O
skip	O
til	O
þeirar	O
ferðar	O

og	O
fer	O
síðan	O
með	O
þessu	O
liði	O
,	O

og	O
heldur	O
fréttum	O
til	O
Ásmundar	B-Person

og	O
fær	O
spurt	O
hvar	O
hann	O
er	O

og	O
hefir	O
tíu	O
skip	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
skipin	O
renndist	O
að	O
,	O
svo	O
að	O
til	O
bardagans	O
væri	O
tekið	O
,	O
mælti	O
hann	O
Ásmundr	B-Person
:	O
"	O
Vel	O
á	O
sá	O
maður	O
fram	O
að	O
ganga	O
er	O
jarldómi	O
er	O
heitið	O
.	O

En	O
missýni	O
var	O
Sveini	B-Person
konungi	O
að	O
mæla	O
það	O
,	O

Hákon	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Satt	O
var	O
það	O
,	O
Ásmundr	B-Person
,	O
að	O
ég	O
var	O
fyr	O
Nizi	O
með	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
,	O

En	O
hitt	O
kömur	O
verr	O
við	O
,	O
er	O
þú	O
vilt	O
ávallt	O
sýkva	O
þinn	O
frænda	O
,	O
Svein	B-Person
konung	O
,	O
og	O
lánardróttin	O
.	O

Og	O
í	O
dag	O
skaltu	O
það	O
finna	O
að	O
við	O
höfum	O
fundist	O
,	O

og	O
ég	O
skal	O
að	O
þér	O
sækja	O
.	O
"	O

Og	O
nú	O
tekst	O
orrosta	O
með	O
þeim	O
,	O

og	O
verður	O
harður	O
bardagi	O
,	O

og	O
gekk	O
Hákon	B-Person
vel	O
fram	O
og	O
lið	O
hans	O
.	O

Falla	O
menn	O
þykkt	O
með	O
borðum	O
og	O
þó	O
enn	O
meir	O
Ásmundar	B-Person
lið	O
.	O

Og	O
þar	O
kemur	O
að	O
þeir	O
Hákon	B-Person
og	O
menn	O
ná	O
uppgöngu	O
,	O

og	O
kemst	O
Hákon	B-Person
á	O
skip	O
Ásmundar	B-Person

og	O
höggur	O
á	O
bæði	O
borð	O
,	O

sækir	O
að	O
fyrirrúminu	O
með	O
sínum	O
mönnum	O
,	O

og	O
falla	O
menn	O
Ásmundar	B-Person
mjög	O
.	O

og	O
halda	O
menn	O
á	O
honum	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Hákon	B-Person
:	O
"	O
Aldrigi	O
ætla	O
ég	O
óþarfari	O
fórn	O
færða	O
Sveini	B-Person
konungi	O
en	O
þetta	O
ið	O
vonda	O
höfuð	O
er	O
þú	O
ber	O
eftir	O
,	O
Ásmundr	B-Person
,	O
"	O

hleypur	O
eftir	O
honum	O

og	O
drepur	O
hann	O
.	O

Og	O
eftir	O
þetta	O
fara	O
þeir	O
Hákon	B-Person
heim	O
með	O
herfang	O
nökkvað	O
og	O
sigur	B-Person
,	O

Og	O
í	O
því	O
bili	O
kemur	O
Hákon	B-Person
fyr	O
konung	O

og	O
kvaddi	O
hann	O
,	O

en	O
konung	O
setti	O
dreyrrauðan	O
á	O
að	O
sjá	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Far	O
þú	O
til	O
sætis	O
,	O
"	O

og	O
var	O
það	O
með	O
öngum	O
létta	O
.	O

Hákon	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Það	O
þyki	O
mér	O
nú	O
á	O
finnast	O
,	O
herra	O
,	O
er	O
þér	O
kunnið	O
minni	O
þökk	O
fyrir	O
sigurinn	O
vorn	O
en	O
ég	O
hugða	O
,	O

"	O
Það	O
vætti	O
ég	O
að	O
þér	O
gengi	O
til	O
þessa	O
engi	O
óvingan	O
við	O
mig	O
og	O
heldur	O
góðvili	O
,	O

Og	O
takast	O
af	O
nýju	O
ástir	O
góðar	O
með	O
þeim	O
.	O

Hákon	B-Person
er	O
manna	O
hvatastur	O
.	O

Hann	O
fór	O
í	O
Víkina	O

og	O
herjaði	O
er	O
hann	O
spurði	O
að	O
konungur	O
var	O
norður	O
í	O
landi	O
,	O

Og	O
á	O
inu	O
þriðja	O
ári	O
eftir	O
Nizarorrostu	O
þá	O
settist	O
friður	O
milli	O
Haralds	B-Person
konungs	O
og	O
Sveins	B-Person
konungs	O
með	O
ráði	O
allra	O
Norðmanna	O
og	O
svo	O
Dana	O
,	O

og	O
var	O
með	O
þeim	O
hætti	O
ger	O
að	O
hvor	O
þeira	O
skyldi	O
hafa	O
í	O
frelsi	O
sitt	O
ríki	O
þaðan	O
í	O
frá	O
,	O
Haraldur	B-Person
Nóreg	B-Location
en	O
Sveinn	B-Person
Danmörk	B-Location
bótalausa	O
.	O

Skyldi	O
þar	O
leggjast	O
hernaður	O
sem	O
hafist	O
hafði	O
,	O
en	O
sá	O
happ	O
hafa	O
er	O
hlotið	O
hafði	O
.	O

og	O
nú	O
eftir	O
þetta	O
,	O
er	O
friður	O
er	O
milli	O
Danmerkur	B-Location
og	O
Nóregs	B-Location
,	O
þá	O
tekur	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
það	O
ráð	O
að	O
hann	O
herjar	O
á	O
ríki	O
Steinkels	B-Person
Svíakonungs	O
í	O
Gautland	B-Location
.	O

Steinkell	B-Person
konungur	O
fer	O
á	O
fund	O
Sveins	B-Person
konungs	O

og	O
biður	O
hann	O
liðs	O
.	O

en	O
ráð	O
mun	O
ég	O
til	O
leggja	O
með	O
þér	O
.	O

Hákon	B-Person
jarl	O
Ívarsson	B-Person
er	O
í	O
óvingan	O
við	O
Harald	B-Person
konung	O

og	O
er	O
inn	O
mesti	O
orrostumaður	O
og	O
allra	O
manna	O
hvatastur	O
.	O

Hann	O
er	O
nú	O
minn	O
maður	O
.	O

Þú	O
skalt	O
gefa	O
honum	O
til	O
Gautland	B-Location
ið	O
vestra	O
að	O
hann	O
ráðist	O
í	O
móti	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
,	O

en	O
hann	O
er	O
gjarn	O
á	O
mannvirðing	O
,	O

og	O
mun	O
honum	O
líka	O
vel	O
ef	O
hann	O
hefði	O
þar	O
annað	O
jarlsríki	O
.	O

En	O
þó	O
að	O
hann	O
látist	O
fær	O
þú	O
iðgjöld	O
,	O
því	O
að	O
hann	O
er	O
ekki	O
þinn	O
maður	O
,	O

en	O
þér	O
er	O
ósýnn	O
sigurinn	O
ef	O
hann	O
fær	O
eigi	O
.	O
"	O

Nú	O
eru	O
menn	O
sendir	O
eftir	O
jarlinum	O
,	O

og	O
kemur	O
hann	O
þar	O

og	O
þetta	O
mál	O
borið	O
upp	O
fyrir	O
hann	O
.	O

Hákon	B-Person
segir	O
:	O
"	O
Hvernig	O
er	O
Sveini	B-Person
konungi	O
um	O
gefið	O
?	O
"	O
spyr	O
hann	O
.	O

og	O
eigi	O
mun	O
ég	O
til	O
þess	O
ráða	O
nema	O
þú	O
leggir	O
og	O
niður	O
fæð	O
þína	O
við	O
mig	O
og	O
verir	O
með	O
fullri	O
blíðu	O
til	O
mín	O
,	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
.	O
"	O

"	O
Nú	O
má	O
ég	O
það	O
vel	O
gera	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O

"	O
en	O
þá	O
gat	O
ég	O
það	O
eigi	O
að	O
mér	O
.	O
"	O

Og	O
nú	O
ráða	O
þeir	O
þetta	O
með	O
sér	O
að	O
Hákon	B-Person
skal	O
fara	O
og	O
vera	O
fyrir	O
liðinu	O
,	O

Og	O
eftir	O
það	O
fer	O
Hákon	B-Person
heim	O

og	O
segir	O
Ragnhildi	B-Person
hvað	O
um	O
er	O
títt	O
.	O

Og	O
er	O
hann	O
býst	O
til	O
ferðar	O
þá	O
mælti	O
konungsdóttir	O
:	O
"	O
Nú	O
kann	O
vera	O
,	O
"	O
segir	O
hún	O
,	O
"	O
að	O
þú	O
komir	O
í	O
gilda	O
mannraun	O
,	O

og	O
skal	O
ég	O
vel	O
við	O
una	O
þó	O
að	O
þú	O
látist	O
fyrir	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
,	O

en	O
lítið	O
má	O
ég	O
veita	O
þér	O
.	O

og	O
hefir	O
enn	O
eigi	O
nát	O
hingað	O
til	O
.	O
"	O

Þau	O
voru	O
öll	O
gullsaumuð	O
.	O

Nú	O
fer	O
Hákon	B-Person
með	O
lið	O
sitt	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
er	O
búinn	O
,	O
upp	O
á	O
Gautland	B-Location

og	O
samnar	O
þar	O
liði	O
.	O

Og	O
er	O
lið	O
kemur	O
saman	O
,	O
það	O
honum	O
var	O
ætlað	O
,	O
þá	O
stefnir	O
hann	O
þing	O

og	O
talar	O
fyrir	O
liðinu	O
.	O

"	O
Þess	O
vil	O
ég	O
biðja	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
þér	O
gefist	O
nú	O
vel	O
ef	O
fundur	O
vor	O
Haralds	B-Person
konungs	O
verður	O
,	O

og	O
hafa	O
skulu	O
þér	O
nökkut	O
brjóst	O
af	O
höfðingjanum	O
og	O
hans	O
liði	O
fyr	O
yður	O
.	O

Og	O
ekki	O
ætla	O
ég	O
að	O
stöplast	O
við	O
hót	O
Haralds	B-Person
konungs	O
,	O

og	O
þó	O
er	O
mér	O
grunur	O
á	O
að	O
þessi	O
samnaðarher	O
muni	O
lítill	O
vera	O
í	O
móti	O
liði	O
Haralds	B-Person
konungs	O
,	O

og	O
skulu	O
þér	O
herðast	O
við	O
sem	O
best	O

og	O
mun	O
þá	O
vel	O
duga	O
.	O

Og	O
þó	O
að	O
ég	O
sják	O
ótígnari	O
að	O
nafni	O
en	O
Steinkell	B-Person
konungur	O
þá	O
má	O
yður	O
þó	O
vera	O
að	O
mér	O
eigi	O
minna	O
fullting	O
,	O
því	O
að	O
hann	O
er	O
vanur	O
mjög	O
sællífi	O
,	O
en	O
ég	O
emk	O
vanur	O
bardögum	O
og	O
vesöld	O
mörgu	O
sinni	O
.	O
"	O

Svo	O
var	O
farið	O
sem	O
hann	O
sagði	O
að	O
Steinkell	B-Person
konungur	O
var	O
maður	O
feitur	O
og	O
þungur	O
á	O
sér	O
.	O

Var	O
hann	O
drykkjumaður	O
mikill	O
,	O

og	O
var	O
hann	O
hér	O
ekki	O
viðriðinn	O
.	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
spyr	O
nú	O
þetta	O

og	O
verður	O
glaður	O
við	O

og	O
skemmtir	O
sér	O
of	O
sumarið	O
í	O
landi	O

og	O
býr	O
sex	O
tigu	O
skipa	O
,	O
er	O
á	O
líður	O
,	O

og	O
voru	O
þau	O
skip	O
ágætliga	O
búin	O
.	O

Hann	O
lýsir	O
ekki	O
ferðinni	O
hvert	O
hann	O
ætlaði	O
að	O
fara	O
.	O

Fer	O
síðan	O
norðan	O
með	O
landi	O
,	O

leggur	O
fyrst	O
skipunum	O
upp	O
í	O
Mörs	O
.	O

Eftir	O
það	O
fer	O
konungur	O
skipunum	O
upp	O
í	O
Væni	O
eftir	O
Elfinni	O
.	O

og	O
spurði	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
að	O
veðri	O
er	O
sá	O
kom	O
inn	O
.	O

En	O
hann	O
svarar	O
:	O
"	O
Stendur	O
undir	O
bakki	O
sá	O
.	O
"	O

"	O
Haldi	O
að	O
fyrst	O
svo	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
.	O

Og	O
öðru	O
sinni	O
spyr	O
konungur	O
enn	O
að	O
veðrinu	O
,	O
er	O
maður	O
hafði	O
út	O
sét	O
,	O

og	O
segir	O
sá	O
að	O
snær	O
var	O
kominn	O
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Þá	O
er	O
jafnt	O
orðið	O
sem	O
ég	O
mynda	O
æskja	O
,	O

Og	O
enn	O
ið	O
þriðja	O
sinn	O
spyr	O
konungur	O
að	O
veðrinu	O
.	O

og	O
vill	O
þar	O
bíða	O
konungs	O
,	O
því	O
að	O
hann	O
veit	O
þá	O
að	O
skammt	O
er	O
í	O
milli	O
þeira	O
.	O

Þorfiður	B-Person
hét	O
maður	O
,	O
lögsögumaður	O
þeira	O
Gauta	O
,	O

og	O
var	O
í	O
liði	O
jarls	O
.	O

Hann	O
hafði	O
hest	O
kornfeitan	O

en	O
þetta	O
er	O
kalt	O
veður	O
.	O

Og	O
þó	O
að	O
Hákon	B-Person
sé	O
hraustur	O
maður	O
og	O
lið	O
hans	O
sjálfs	O
og	O
vel	O
við	O
búið	O
,	O
þá	O
veit	O
ég	O
þó	O
of	O
búandaliðið	O
af	O
Gautlandi	B-Location
að	O
það	O
mun	O
vera	O
klætt	O
illa	O
og	O
hrökkva	O
saman	O
mjög	O
og	O
þola	O
illa	O
kuldann	O
.	O
"	O

Síðan	O
fara	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
uns	O
þeir	O
koma	O
öðrum	O
megin	O
að	O
dalnum	O
.	O

Þá	O
mælti	O
konungur	O
:	O
"	O
Nú	O
skulum	O
vér	O
hér	O
niður	O
setjast	O
fyrst	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
;	O

"	O
oss	O
er	O
orðið	O
heitt	O
undir	O
herklæðum	O
,	O

og	O
vita	O
ef	O
þá	O
kali	O
nökkvað	O
Gautana	O
,	O

og	O
munu	O
þeir	O
hafa	O
harkað	O
saman	O
liði	O
sínu	O
;	O

Nú	O
stendur	O
hann	O
upp	O
,	O
Þorfiður	B-Person
lögsögumaður	O
,	O
í	O
liði	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
:	O

Vér	O
höfum	O
hraustan	O
jarl	O
að	O
berjast	O
með	O
.	O
"	O

Og	O
í	O
því	O
er	O
hann	O
mælti	O
þetta	O
kippist	O
hesturinn	O
við	O
,	O

og	O
kemur	O
við	O
eyra	O
honum	O
Þorfinni	B-Person
,	O

en	O
hann	O
hleypur	O
nær	O
upp	O
við	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Skjót	O
allra	O
manna	O
armastur	O
!	O
"	O

og	O
snýr	O
þegar	O
á	O
flótta	O

og	O
leggur	O
á	O
braut	O
.	O

Og	O
nú	O
mætast	O
þeir	O
við	O
dalinn	O
.	O

Vildi	O
Hákon	B-Person
að	O
Haraldur	B-Person
gerði	O
fyrri	O
athlaupið	O

og	O
þóttist	O
þá	O
hafa	O
brekkumuninn	O
,	O

en	O
Haraldur	B-Person
sparir	O
það	O
Hákoni	B-Person
.	O

Og	O
er	O
þeir	O
hafa	O
setið	O
þannig	O
of	O
hríð	O
þá	O
sér	O
Hákon	B-Person
að	O
liðinu	O
hans	O
sumu	O
má	O
eigi	O
endast	O
fyrir	O
kulda	O
sökum	O

og	O
stendur	O
upp	O
síðan	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Vér	O
munum	O
nú	O
verða	O
til	O
að	O
ráða	O
,	O

og	O
hafða	O
ég	O
þó	O
konungi	O
ætlað	O
athlaupið	O
.	O

Verður	O
nú	O
annan	O
veg	O
brekkumunrinn	O
en	O
ég	O
hugðak	O
til	O
.	O
"	O

Eggjar	O
nú	O
liðið	O

og	O
fell	O
þegar	O
mjög	O
liðið	O
Hákonar	B-Person
,	O

en	O
sumt	O
leggur	O
á	O
flótta	O
.	O

Allir	O
Gautarnir	O
,	O
þeir	O
er	O
upp	O
stóðu	O
,	O
þá	O
heldust	O
litla	O
hríð	O
við	O
,	O

og	O
þó	O
varð	O
þeim	O
tjónsamt	O
meðan	O
þeir	O
börðust	O
.	O

Og	O
er	O
nú	O
það	O
eitt	O
liðið	O
eftir	O
er	O
Hákoni	B-Person
jarli	O
hafði	O
heiman	O
fylgt	O
,	O

og	O
dugir	O
það	O
ið	O
besta	O
.	O

Jarlinn	O
berst	O
vel	O

og	O
viður	O
mörg	O
frægðarverk	O
,	O

og	O
kennir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
merkin	O
er	O
borin	O
voru	O
fyrir	O
jarlinum	O

og	O
vildi	O
gjarna	O
fá	O
þau	O
.	O

Og	O
því	O
næst	O
verður	O
nú	O
svo	O
fast	O
að	O
jarlinum	O
sótt	O
að	O
merkismaðurinn	O
fellur	O
,	O

og	O
var	O
þegar	O
tekið	O
merkið	O
af	O
konungs	O
mönnum	O
.	O

og	O
halda	O
í	O
skóginn	O
.	O

Þá	O
kvað	O
Þjóðólfur	B-Person
vísu	O
:	O

og	O
nú	O
mælti	O
Hákon	B-Person
,	O
er	O
hann	O
flýði	O
,	O
að	O
konungsdóttir	O
myndi	O
hann	O
laust	O
þykja	O
á	O
hafa	O
haldið	O
merkinu	O
Magnúss	B-Person
konungs	O
er	O
hún	O
hafði	O
gefið	O
honum	O
.	O

Haraldur	B-Person
konungur	O
rekur	O
nú	O
flóttann	O
,	O

myndi	O
honum	O
vera	O
ofrefli	O
að	O
berjast	O
við	O
konung	O
sjálfan	O
.	O

Konungur	O
lét	O
bera	O
fyr	O
sér	O
merkin	O
þegar	O
er	O
í	O
hans	O
vald	O
kómu	O

og	O
kallaði	O
það	O
mestan	O
sigur	B-Person
er	O
hann	O
hafði	O
þau	O
fengið	O
.	O

Og	O
er	O
þeir	O
riðu	O
skógargötu	O
og	O
þeim	O
var	O
minnst	O
von	O
hleypur	O
maður	O
of	O
þvera	O
götuna	O
ór	O
skóginum	O
fram	O

og	O
var	O
þetta	O
ekki	O
margra	O
manna	O
að	O
fara	O
svo	O
.	O

Og	O
er	O
það	O
víst	O
að	O
eigi	O
þyki	O
mér	O
honum	O
minni	O
sigur	B-Person
í	O
þessi	O
ferð	O
en	O
mér	O
var	O
í	O
orrostunni	O
,	O

enda	O
kann	O
ég	O
eigi	O
skaplyndi	O
Ragnhildar	B-Person
frændkonu	O
ef	O
honum	O
yrði	O
auðvelt	O
að	O
komast	O
yfir	O
rekkjustokkinn	O
hennar	O
ef	O
hann	O
hefði	O
látið	O
merkin	O
,	O

en	O
nú	O
munu	O
þau	O
sættast	O
.	O
"	O

Fara	O
þeir	O
nú	O
til	O
skipanna	O
,	O

og	O
var	O
konungur	O
á	O
skipi	O
og	O
margt	O
liðið	O
,	O
en	O
sumt	O
á	O
landi	O
,	O

og	O
svo	O
höfðu	O
matsveinar	O
eldstóar	O
á	O
landi	O
.	O

Og	O
of	O
kveldið	O
,	O
er	O
þeir	O
snæddu	O
er	O
á	O
landi	O
voru	O
,	O
þá	O
kom	O
að	O
þeim	O
einn	O
fátækur	O
maður	O

og	O
bað	O
matar	O

og	O
var	O
alltötrugur	O
,	O

en	O
þeir	O
gáfu	O
honum	O
.	O

en	O
þar	O
sé	O
ég	O
einn	O
hlut	O
til	O
.	O

Ég	O
veit	O
hvar	O
þeir	O
Hákon	B-Person
jarl	O
eru	O
skammt	O
á	O
braut	O
heðan	O
með	O
fá	O
menn	O
,	O

og	O
kann	O
vera	O
að	O
konungur	O
launaði	O
mjög	O
vel	O
ef	O
þér	O
fengið	O
drepið	O
hann	O
eða	O
handtekið	O
,	O

Þeir	O
fóru	O
nú	O
mjög	O
margir	O

og	O
hlýddu	O
fortölum	O
hans	O
,	O

en	O
hann	O
fer	O

og	O
er	O
gangan	O
hans	O
heldur	O
hrumlig	O
.	O

Fara	O
nú	O
í	O
skóginn	O
eftir	O
djúpri	O
götu	O

og	O
dregst	O
heldur	O
undan	O
,	O

og	O
vilja	O
þeir	O
aftur	O
hverfa	O
,	O

og	O
fara	O
þeir	O
þar	O
yfir	O

og	O
sjá	O
þá	O
menn	O
nökkverja	O
fyrir	O
sér	O
.	O

Honum	O
verður	O
seint	O
inum	O
fátækja	O
að	O
komast	O
yfir	O
tréið	O

og	O
biður	O
þá	O
sækja	O
eftir	O
þeim	O
mönnum	O
er	O
þeir	O
sæi	O
fyrir	O
sek	O
fram	O

og	O
kvað	O
menn	O
Hákonar	B-Person
það	O
.	O

og	O
hleypur	O
upp	O
á	O
tréið	O

og	O
bregður	O
sverði	O

og	O
höggur	O
sem	O
má	O
,	O

og	O
hafa	O
þeir	O
þá	O
fundið	O
Hákon	B-Person
jarl	O
.	O

og	O
sækja	O
þá	O
vopnum	O
,	O

en	O
þeir	O
verjast	O

og	O
finna	O
að	O
eigi	O
er	O
svikalaust	O

og	O
vildu	O
undan	O
halda	O
.	O

Og	O
er	O
þeim	O
mein	O
að	O
trénu	O

og	O
verða	O
flestir	O
drepnir	O
,	O

en	O
sumir	O
komast	O
til	O
skipanna	O
aftur	O
við	O
illan	O
leik	O

og	O
segja	O
konungi	O
of	O
morgininn	O
förna	O
.	O

En	O
hann	O
segir	O
:	O
"	O
Þá	O
fór	O
jafnt	O
sem	O
líkligt	O
var	O
.	O

Eigi	O
munu	O
þér	O
jafn	O
ráðgir	O
og	O
Hákon	B-Person
,	O

og	O
fóru	O
þér	O
óvarliga	O
og	O
af	O
litlum	O
álitum	O
.	O
"	O

Konungur	O
var	O
þar	O
nökkverja	O
stund	O
,	O
því	O
að	O
eigi	O
mátti	O
skipin	O
brot	O
flytja	O
fyrir	O
ísum	O
,	O

og	O
hljópu	O
þeir	O
upp	O
jafnan	O
konungs	O
menn	O
eftir	O
strandhöggum	O
,	O

en	O
hvert	O
sinni	O
lágu	O
eftir	O
fimm	O
eða	O
tíu	O
,	O
svo	O
var	O
yrmt	O
fyrir	O
á	O
landinu	O
af	O
umsátum	O
Hákonar	B-Person
.	O

en	O
Sveinn	B-Person
konungur	O
muni	O
koma	O
utan	O
í	O
árósinn	O
með	O
skipaher	O
.	O

Og	O
þessu	O
trúir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
,	O

og	O
taka	O
nú	O

og	O
höggva	O
ís	O
fyr	O
skipum	O
sínum	O
.	O

og	O
varð	O
þá	O
mikið	O
svarf	O

og	O
var	O
við	O
svað	O
um	O
að	O
margt	O
manna	O
myndi	O
drukkna	O
.	O

Magnús	B-Person
,	O
sonur	O
Haralds	B-Person
konungs	O
,	O
veitti	O
Þormóði	B-Person

og	O
bað	O
honum	O
griða	O

og	O
bauð	O
sættir	O
,	O
því	O
að	O
Þormóður	B-Person
var	O
á	O
hans	O
skipi	O
.	O

Og	O
varð	O
sæst	O
á	O
málið	O
.	O

Og	O
síðan	O
fór	O
Þormóður	B-Person
suður	O
til	O
Danmerkur	B-Location
og	O
þaðan	O
út	O
í	O
Grikkland	B-Location

og	O
vildi	O
á	O
mála	O
,	O

og	O
tók	O
konungur	O
þá	O
við	O
Þormóði	B-Person
,	O

og	O
gengur	O
hann	O
á	O
mála	O

og	O
var	O
þar	O
.	O

En	O
þeir	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
flotuðu	O
skipum	O
sínum	O

En	O
Hákon	B-Person
jarl	O
þótti	O
vera	O
inn	O
mesti	O
rausnarmaður	O
,	O

og	O
hét	O
dóttir	O
hans	O
Sunnefa	B-Person
,	O

en	O
sonur	O
hét	O
Hákon	B-Person
er	O
átti	O
dóttur	O
Sveins	B-Person
konungs	O
Úlfssonar	B-Person
,	O

Og	O
lýkur	O
nú	O
hér	O
að	O
sinni	O
frá	O
Hákoni	B-Person
jarli	O
og	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
.	O

XLVII	O
.	O
KAPÍTULI	O

Eitt	O
sumar	O
kom	O
skip	O
af	O
Íslandi	B-Location
,	O

og	O
var	O
þar	O
á	O
Sneglu-Halli	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
norðlenskur	O
að	O
ætt	O
.	O

og	O
foryfldist	O
heldur	O
fás	O
í	O
orðum	O
sínum	O
.	O

Þeir	O
kómu	O
við	O
Agðanes	B-Location

og	O
heldu	O
inn	O
eftir	O
firðinum	O
,	O

og	O
brunuðu	O
í	O
móti	O
þeim	O
langskip	O
.	O

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Hver	O
stýrir	O
skipinu	O
,	O

eða	O
hvar	O
voru	O
þér	O
í	O
vetur	O
,	O

eða	O
hvaðan	O
ýttu	O
þér	O
,	O

eða	O
hvar	O
kómu	O
þér	O
við	O
land	O
,	O

eða	O
hvar	O
voru	O
þér	O
í	O
nótt	O
?	O
"	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Sigurður	B-Person
heitir	O
stýrimaðurinn	O
,	O

en	O
vér	O
vorum	O
í	O
vetur	O
á	O
Íslandi	B-Location
,	O

en	O
ýttum	O
frá	O
Gásum	O
,	O

en	O
kómum	O
við	O
Hítrar	O

og	O
vorum	O
í	O
nótt	O
við	O
Agðanes	B-Location
.	O
"	O

Maðurinn	O
mælti	O
:	O
"	O
Sarð	O
hann	O
yður	O
eigi	O
þá	O
Agði	O
?	O
"	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Eigi	O
enna	O
.	O
"	O

Konungur	O
svarar	O
:	O
"	O
Vant	O
verður	O
það	O
útlendum	O
mönnum	O
,	O

og	O
ábyrgst	O
þig	O
sjálfur	O
,	O

en	O
eigi	O
spari	O
ég	O
mat	O
við	O
þig	O
.	O
"	O

Nú	O
fór	O
Halli	B-Person
þangað	O

og	O
var	O
með	O
hirðinni	O
.	O

Þar	O
var	O
og	O
Þjóðólfur	B-Person
skáld	O
með	O
konungi	O

Og	O
einn	O
dag	O
er	O
Þjóðólfur	B-Person
gekk	O
að	O
stræti	O
með	O
konungi	O
kómu	O
þeir	O
fyrir	O
loft	O
nökkur	O

og	O
heyra	O
deild	O
manna	O
og	O
því	O
næst	O
áflog	O
.	O

Þar	O
var	O
skinnari	O
og	O
járnsmiður	O
.	O

"	O
Göngum	O
braut	O
heðan	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
;	O

"	O
yrk	O
nú	O
,	O
Þjóðólfur	B-Person
,	O
of	O
deild	O
.	O
"	O

Hann	O
mælti	O
:	O
"	O
Óskylt	O
er	O
það	O
,	O
herra	O
.	O
"	O

"	O
Ger	O
sem	O
ég	O
mæli	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O

"	O
og	O
er	O
nökkverju	O
meiri	O
vandinn	O
á	O
en	O
þú	O
ætlar	O
.	O

Þú	O
skalt	O
gera	O
af	O
þeim	O
nökkvað	O
aðra	O
menn	O
en	O
þeir	O
eru	O
;	O

lát	O
annan	O
vera	O
Geirröð	B-Person
jötun	O
en	O
annan	O
Þór	B-Person
.	O
"	O

Hann	O
kvað	O
vísu	O
:	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Þessi	O
vísa	O
er	O
góð	O
og	O
vel	O
ort	O
.	O

Og	O
nú	O
skaltu	O
yrkja	O
aðra	O
.	O

og	O
gaf	O
honum	O
þegar	O
eitt	O
fingurgull	O
.	O

Og	O
of	O
kveldið	O
var	O
tíðrætt	O
of	O
vísurnar	O
,	O

og	O
segja	O
þeir	O
hirðmenn	O
að	O
Halli	B-Person
myndi	O
eigi	O
yrkja	O
slíkar	O
vísur	O
.	O

Hann	O
segir	O
:	O
"	O
Eigi	O
em	O
ég	O
jafn	O
gott	O
skáld	O
sem	O
Þjóðólfur	B-Person
,	O

Sá	O
maður	O
var	O
með	O
Haraldi	B-Person
konungi	O
er	O
Túta	B-Person
hét	O
,	O
frískur	O
maður	O
,	O

og	O
var	O
þar	O
til	O
sýnis	O
;	O

hann	O
var	O
lágur	O
sem	O
dvergur	O
og	O
digur	O
.	O

Og	O
eitt	O
kveld	O
lét	O
konungur	O
hann	O
taka	O
vopn	O
sín	O
,	O
brynjuna	O
Emmu	B-Person
og	O
hjálm	O
og	O
sverð	O
,	O

og	O
bað	O
hann	O
ganga	O
fyrir	O
hirðina	O
í	O
drykkjustofu	O
,	O
þá	O
er	O
menn	O
sátu	O
undir	O
borðum	O
.	O

Kom	O
hann	O
inn	O
með	O
þessum	O
búnaði	O
,	O

og	O
hlæja	O
menn	O
að	O
honum	O

og	O
þótti	O
maður	O
undarligur	O
.	O

það	O
voru	O
gersimar	O
.	O

Þá	O
kvað	O
maður	O
vísu	O
á	O
bekkinn	O
,	O

og	O
var	O
þar	O
Halli	B-Person
:	O

"	O
Vel	O
er	O
þetta	O
kveðið	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
,	O

og	O
sendir	O
honum	O
gjöfna	O
.	O

Þjóðólfi	B-Person
fannst	O
fátt	O
um	O
.	O

Nökkverju	O
síðar	O
gekk	O
konungur	O
að	O
stræti	O
og	O
hirðin	O
með	O
honum	O
.	O

Var	O
þá	O
Halli	B-Person
í	O
förinni	O
.	O

Hann	O
svarar	O
:	O
"	O
Hleypk	O
fram	O
að	O
skyrkaupi	O
.	O
"	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Graut	O
muntu	O
gerva	O
láta	O
.	O
"	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Ger	O
matur	O
es	O
það	O
smjörvan	O
.	O
"	O

Hleypur	O
síðan	O
í	O
garð	O
einn	O
af	O
strætinu	O
og	O
þar	O
sem	O
kona	O
hafði	O
uppi	O
ketil	O

og	O
var	O
í	O
grautur	O
.	O

Hann	O
tekur	O
ofan	O
ketilinn	O

og	O
gengur	O
út	O
með	O

og	O
sest	O
niður	O
úti	O
hjá	O
loftinu	O

og	O
etur	O
grautinn	O
.	O

Nú	O
er	O
hann	O
Halli	B-Person
braut	O
hlaupinn	O
.	O

Förum	O
nú	O

og	O
leitum	O
hans	O
.	O
"	O

Þeir	O
skipa	O
til	O
síðan	O
,	O

og	O
voru	O
sex	O
hvorir	O
,	O

og	O
finna	O
hann	O
síðan	O
þar	O
er	O
hann	O
sat	O
og	O
hóf	O
grautinn	O
.	O

Konungur	O
gekk	O
í	O
brot	O
,	O

en	O
Halli	B-Person
stóð	O
upp	O

og	O
kastar	O
niður	O
katlinum	O

og	O
skall	O
haddan	O
.	O

Þá	O
kvað	O
Halli	B-Person
þetta	O
:	O

Konungur	O
er	O
reiður	O
Halla	B-Person
,	O

og	O
þykir	O
Þjóðólfi	B-Person
þetta	O
hlægligt	O
er	O
Halli	B-Person
hefir	O
til	O
tekið	O
.	O

Og	O
of	O
kveldið	O
lætur	O
konungur	O
setja	O
fyrir	O
Halla	B-Person
grautartrog	O

og	O
biður	O
hann	O
ór	O
eta	O
.	O

Halli	B-Person
lést	O
eta	O
mundu	O
graut	O

og	O
lét	O
sér	O
hann	O
þykja	O
megingóðan	O
.	O

Matast	O
hann	O

og	O
hættir	O
þá	O
er	O
honum	O
þykir	O
fallið	O
.	O

Konungur	O
biður	O
hann	O
eta	O
enn	O
.	O

"	O
Nei	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
svarar	O
Halli	B-Person
,	O
"	O
það	O
geri	O
eigi	O
.	O

Kost	O
áttu	O
að	O
láta	O
drepa	O
mig	O
ef	O
þú	O
vill	O
,	O

en	O
eigi	O
skal	O
ég	O
af	O
þessu	O
hljóta	O
bana	O
.	O
"	O

og	O
fær	O
í	O
hendur	O
Tútu	B-Person

og	O
mælti	O
:	O
"	O
Fær	O
þetta	O
Halla	B-Person
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

"	O
og	O
seg	O
honum	O
að	O
hann	O
hafi	O
ort	O
vísu	O
áður	O
en	O
þú	O
kemur	O
fyrir	O
hann	O
,	O

og	O
mæl	O
það	O
þá	O
er	O
þú	O
kemur	O
á	O
mitt	O
gólfið	O
,	O

og	O
ef	O
eigi	O
er	O
þá	O
ort	O
sér	O
hann	O
bana	O
sinn	O
.	O
"	O

Túta	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Herra	O
,	O
eigi	O
vilda	O
ég	O
þetta	O
gera	O
.	O
"	O

Konungur	O
segir	O
:	O
"	O
Góð	O
þyki	O
þér	O
vísan	O
.	O

Muntu	O
og	O
gerla	O
heyra	O
kunna	O
.	O
"	O

Síðan	O
tók	O
hann	O
við	O
grísinum	O

og	O
gekk	O
á	O
mitt	O
gólf	O

og	O
kvað	O
vísu	O
:	O

Þá	O
mælti	O
konungur	O
:	O
"	O
Upp	O
mun	O
nú	O
gefin	O
sökin	O
við	O
þig	O
,	O
Halli	B-Person
,	O
"	O
segir	O
hann	O
,	O

"	O
og	O
er	O
allgóð	O
vísa	O
.	O
"	O

Hann	O
er	O
nú	O
með	O
hirðinni	O
vel	O
haldinn	O
.	O

Og	O
er	O
kemur	O
jólaaftann	O
gengur	O
Halli	B-Person
fyrir	O
konung	O

og	O
kveður	O
hann	O
.	O

Konungur	O
tók	O
vel	O
máli	O
Halla	B-Person
.	O

Þá	O
mælti	O
Halli	B-Person
:	O
"	O
Herra	O
,	O
kvæði	O
hefi	O
ég	O
ort	O
of	O
yður	O
.	O

Ég	O
vilda	O
að	O
þér	O
hlýddið	O
.	O
"	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Hefir	O
þú	O
nökkvað	O
kvæði	O
fyr	O
ort	O
?	O
"	O

Hann	O
svarar	O
:	O
"	O
Ekki	O
,	O
herra	O
.	O
"	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Það	O
mun	O
þá	O
sumra	O
manna	O
mál	O
að	O
þú	O
takist	O
mikið	O
í	O
fang	O
fyrsta	O
sinni	O
,	O
slík	O
skáld	O
sem	O
of	O
mig	O
hafa	O
ort	O
,	O

eða	O
hvað	O
sýnist	O
þér	O
ráð	O
,	O
Þjóðólfr	B-Person
?	O
"	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Hvað	O
lýgur	O
hann	O
?	O
"	O

"	O
Það	O
þá	O
,	O
herra	O
,	O
að	O
hann	O
hafi	O
ekki	O
kvæði	O
ort	O
,	O

en	O
ég	O
ætla	O
hann	O
ort	O
hafa	O
.	O
"	O

"	O
Hvert	O
er	O
það	O
?	O
"	O
spyr	O
konungur	O
.	O

Þjóðólfur	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Það	O
heita	O
Kolluvísur	B-Person
er	O
hann	O
orti	O
of	O
kýr	O
út	O
á	O
Íslandi	B-Location
er	O
hann	O
gætti	O
.	O
"	O

"	O
Því	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
svarar	O
Halli	B-Person
,	O
"	O
að	O
ég	O
vænti	O
að	O
mönnum	O
muni	O
lítil	O
kvæðismynd	O
á	O
því	O
þykja	O
ef	O
það	O
kvæmi	O
á	O
loft	O
.	O
"	O

"	O
Kveð	O
það	O
fyrst	O
þá	O
,	O
"	O
segir	O
konungur	O
.	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Skemmta	O
mun	O
þá	O
fleira	O
skulu	O
,	O
herra	O
.	O
"	O

"	O
Hverju	O
þá	O
?	O
"	O
spyr	O
konungur	O
.	O

"	O
Kveða	O
skal	O
Þjóðólfur	B-Person
Sóftrogsvísur	O
er	O
hann	O
orti	O
út	O
á	O
Íslandi	B-Location
.	O
"	O

Konungur	O
spyrr	O
:	O
"	O
Hvernig	O
er	O
það	O
kvæði	O
?	O
"	O

Halli	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Þjóðólfur	B-Person
hafði	O
það	O
verk	O
,	O
er	O
hann	O
var	O
heima	O
,	O
að	O
hann	O
bar	O
út	O
ösku	O
með	O
öðru	O
ungmenni	O
og	O
þótti	O
til	O
enkis	O
annars	O
fær	O
,	O

og	O
varð	O
þó	O
að	O
að	O
hyggja	O
að	O
eigi	O
væri	O
eldr	O
,	O
svo	O
að	O
mein	O
yrði	O
að	O
.	O
"	O

"	O
Er	O
það	O
satt	O
,	O
Þjóðólfr	B-Person
?	O
"	O
spyr	O
konungur	O
.	O

"	O
Satt	O
er	O
það	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
svarar	O
Þjóðólfur	B-Person
.	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Hví	O
hafðir	O
þú	O
svo	O
óvirðiligt	O
verk	O
?	O
"	O

"	O
Það	O
bar	O
til	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
svarar	O
hann	O
,	O
"	O
að	O
vér	O
vorum	O
mörg	O
börnin	O
,	O

og	O
tók	O
ég	O
undir	O
með	O
þeim	O
of	O
verkið	O
,	O

og	O
flýttak	O
þeim	O
svo	O
til	O
leika	O
.	O
"	O

Svo	O
var	O
nú	O
gert	O
að	O
þeir	O
kveða	O
kvæðin	O
.	O

Og	O
er	O
lokið	O
var	O
þá	O
mælti	O
konungur	O
:	O
"	O
Hvorttveggja	O
er	O
kvæðið	O
ófengiligt	O
,	O

og	O
munu	O
og	O
lítil	O
verið	O
hafa	O
yrkisefnin	O
,	O

og	O
það	O
er	O
þó	O
enn	O
fengminna	O
,	O
Þjóðólfur	B-Person
,	O
er	O
þú	O
ortir	O
.	O
"	O

Þá	O
svarar	O
Þjóðólfur	B-Person
:	O
"	O
Halli	B-Person
er	O
orðhvass	O
maður	O
,	O

en	O
það	O
væri	O
honum	O
eigi	O
óskyldra	O
að	O
kasta	O
ekki	O
ónýtum	O
orðum	O
á	O
mig	O
og	O
hefna	O
föður	O
síns	O
.	O
"	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Er	O
það	O
satt	O
,	O
Halli	B-Person
,	O
að	O
þú	O
hefir	O
eigi	O
hefnt	O
föður	O
þíns	O
?	O
"	O

"	O
Satt	O
er	O
það	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
svarar	O
Halli	B-Person
.	O

og	O
tóku	O
frændur	O
málið	O

og	O
sættust	O
á	O
fyrir	O
mína	O
hönd	O
,	O

en	O
það	O
nafn	O
þykir	O
ekki	O
vel	O
sama	O
með	O
oss	O
að	O
heita	O
griðníðingur	O
.	O
"	O

"	O
Hvað	O
er	O
að	O
merkjum	O
of	O
það	O
,	O
"	O
spyr	O
konungur	O
,	O
"	O
að	O
hann	O
hafi	O
það	O
miklu	O
framar	O
gert	O
en	O
aðrir	O
menn	O
?	O
"	O

Fór	O
hann	O
síðan	O
eftir	O
kálfinum	O

og	O
þótti	O
það	O
mest	O
nauðsyn	O
að	O
sækja	O
þangað	O
fyrst	O
til	O
beinann	O
er	O
mestur	O
var	O
.	O

Fer	O
hann	O
heim	O
síðan	O

og	O
leiðir	O
eftir	O
sér	O
kálfinn	O

og	O
hefir	O
á	O
honum	O
taug	O
langa	O
og	O
ramliga	O
,	O

og	O
var	O
eygð	O
taugin	O
sem	O
snara	O
,	O

Og	O
er	O
hann	O
steig	O
á	O
garðinn	O
og	O
lætur	O
sígast	O
af	O
inn	O
þá	O
verður	O
hæra	O
en	O
hann	O
myndi	O
vara	O
,	O

og	O
tóku	O
eigi	O
niður	O
fæturnir	O
hans	O
,	O

en	O
kálfrinn	O
braust	O
öðrum	O
megin	O
garðsins	O
.	O

Þá	O
hefir	O
hann	O
eigi	O
gát	O
að	O
smeygja	O
tauginni	O
af	O
hálsi	O
sér	O
,	O

og	O
fekk	O
hann	O
af	O
því	O
bana	O
.	O

Og	O
er	O
börnin	O
sá	O
það	O
hljópu	O
þau	O
til	O

og	O
drógu	O
heim	O
kálfinn	O
,	O

og	O
ætla	O
ég	O
það	O
,	O
herra	O
,	O
"	O
segir	O
Halli	B-Person
,	O
"	O
að	O
Þjóðólfur	B-Person
snæddi	O
þann	O
kálf	O
að	O
sínum	O
hluta	O
.	O
"	O

Konungur	O
mælti	O
:	O
"	O
Það	O
myndi	O
jafnt	O
hæfiliga	O
.	O
"	O

Þjóðólfur	B-Person
hleypur	O
nú	O
upp	O

og	O
vildi	O
höggva	O
til	O
Halla	B-Person
,	O

og	O
varð	O
hann	O
stöðvaður	O
.	O

og	O
þú	O
vaktir	O
þetta	O
mál	O
,	O
Þjóðólfur	B-Person
,	O
fyrri	O
,	O

og	O
var	O
þér	O
það	O
óskylt	O
.	O
"	O

Er	O
þetta	O
nú	O
kyrrt	O
,	O

og	O
færir	O
Halli	B-Person
kvæðið	O
.	O

Er	O
það	O
gott	O
og	O
vel	O
ort	O
,	O

og	O
er	O
Haraldur	B-Person
konungur	O
vel	O
til	O
Halla	B-Person
.	O

Það	O
er	O
sagt	O
að	O
von	O
er	O
til	O
konungs	O
Einars	B-Person
flugu	O
,	O

og	O
var	O
þá	O
vingan	O
þeira	O
góð	O
,	O
þó	O
að	O
það	O
léki	O
nökkvað	O
á	O
ýmsu	O
.	O

Og	O
áður	O
en	O
hann	O
kvæmi	O
ræddi	O
hirðmaður	O
einn	O
um	O
,	O
svo	O
að	O
Halli	B-Person
heyrði	O
,	O
að	O
Einar	B-Person
væri	O
mikill	O
höfðingi	O
og	O
ójafnaðarmaður	O
,	O

Þá	O
segir	O
Halli	B-Person
:	O
"	O
Meiri	O
von	O
að	O
hann	O
bæti	O
mér	O
minn	O
frænda	O
ef	O
ég	O
kref	O
hann	O
.	O
"	O

Svaraði	O
hirðmaður	O
,	O

kvað	O
hann	O
eigi	O
bæta	O
mundu	O

og	O
lét	O
hann	O
engan	O
mann	O
bættan	O
hafa	O
.	O

lagði	O
hirðmaður	O
við	O
gullhring	O
en	O
Halli	B-Person
höfuð	O
sitt	O
.	O

Og	O
nú	O
kom	O
Einar	B-Person
til	O
konungs	O
,	O

og	O
setur	O
konungur	O
hann	O
ið	O
næsta	O
sér	O
,	O

Og	O
eitt	O
kveld	O
er	O
þeir	O
drukku	O
eftir	O
borð	O
spurði	O
konungur	O
hversu	O
til	O
hefði	O
tekist	O
of	O
finnferðina	O
.	O

og	O
lögðum	O
að	O
þeim	O
síðan	O
,	O

en	O
þeir	O
vörðu	O
sig	O
.	O

Og	O
eigi	O
léttum	O
vér	O
fyr	O
en	O
þeir	O
urðu	O
sóttir	O
.	O

Einn	O
maður	O
var	O
sá	O
þar	O
er	O
miklu	O
varðist	O
best	O
,	O

Þá	O
gekk	O
Halli	B-Person
til	O
rúmsins	O

og	O
var	O
hljóður	O
,	O

og	O
spyr	O
hirðmaður	O
hvað	O
honum	O
væri	O
að	O
ógleði	O
.	O

Hann	O
lét	O
sök	O
til	O
þess	O
vera	O
:	O

"	O
Ek	O
hefi	O
spurt	O
dráp	O
frænda	O
míns	O
er	O
þeir	O
Einar	B-Person
fluga	O
hafa	O
drepið	O
.	O

Kann	O
vera	O
að	O
nú	O
gefi	O
til	O
að	O
leita	O
eftir	O
bótunum	O
við	O
hann	O
.	O
"	O

Hirðmaðurinn	O
segir	O
:	O
"	O
Það	O
vilda	O
ég	O
að	O
þú	O
ræddir	O
ekki	O
umb	O
,	O

og	O
sé	O
kyr	O
veðjun	O
þessi	O
.	O
"	O

Halli	B-Person
lést	O
eftir	O
mundu	O
leita	O
.	O

Vilda	O
ég	O
vita	O
ef	O
þér	O
vildið	O
nökkverju	O
bæta	O
.	O
"	O

Einar	B-Person
svarar	O
:	O
"	O
Hefir	O
þú	O
eigi	O
heyrt	O
það	O
að	O
ég	O
bæti	O
engan	O
mann	O
?	O

Sé	O
ég	O
þess	O
ekki	O
á	O
þér	O
að	O
þú	O
þiggir	O
bætur	O
af	O
oss	O
heldur	O
en	O
aðrir	O
menn	O
,	O

en	O
mér	O
þó	O
huggan	O
við	O
að	O
taka	O
.	O
"	O
