Segir	O
jarlinum	O
alla	O
sǫgu	O
þeirra	O
Jóns	B-Person
.	O

Ok	O
nú	O
er	O
konungr	O
hugði	O
at	O
,	O
hvar	O
hverrgi	O
þeirra	O
kappanna	O
,	O
er	O
þar	O
fellu	O
mundu	O
jarðaðir	O
vera	O
,	O
því	O
at	O
var	O
á	O
legsteinum	O
ritat	O
yfir	O
hverjum	O
þeirra	O
,	O
þá	O
kemr	O
konungr	O
þar	O
at	O
,	O
er	O
Achilles	B-Person
var	O
jarðaðr	O
.	O

Sekra	O
manna	O
mál	O
skalt	O
þú	O
próba	O
sannliga	O
,	O
dǿma	O
reynda	O
hluti	O
lǫgliga	O
,	O
refsa	O
þeim	O
,	O
er	O
sekir	O
eru	O
,	O
réttliga	O
.	O

Til	O
þeirra	O
lykða	O
leiðir	O
meistari	O
Galterus	B-Person
þetta	O
,	O
er	O
hann	O
talar	O
eftir	O
dauða	O
Darii	B-Person
,	O
at	O
,	O
ef	O
því	O
verðr	O
nokkut	O
trúat	O
,	O
er	O
vér	O
hǫfum	O
ritat	O
,	O
man	O
þeim	O
vera	O
saman	O
jafnat	O
í	O
Franz	B-Location
Dario	B-Person
ok	O
Pompeio	B-Person
magno	O
.	O

Ok	O
þar	O
kemr	O
,	O
at	O
sú	O
in	O
ágǽta	O
borg	O
Tyrus	B-Location
,	O
er	O
Agenor	B-Person
konungr	O
hafði	O
reisa	O
látit	O
í	O
fyrstu	O
,	O
brennr	O
upp	O
ǫll	O
ok	O
verðr	O
at	O
ǫsku	O
ór	O
miklu	O
mannvirki	O
.	O

Ǫnundr	B-Person
konungr	O
tók	O
til	O
máls	O
:	O
"	O
Svá	O
er	O
,	O
"	O
segir	O
hann	O
"	O
sem	O
þér	O
,	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
,	O
vituð	O
,	O
at	O
vér	O
hǫfum	O
í	O
sumar	O
farit	O
allir	O
saman	O
ok	O
herjat	O
víða	O
um	O
Danmǫrk	B-Location
.	O

Hann	O
var	O
inn	O
mesti	O
vin	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
.	O

Þannug	O
hǫfðu	O
runnit	O
fyrir	O
þorsta	O
sakir	O
einn	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
sá	O
er	O
Polystratus	B-Person
hét	O
.	O

Hafða	O
ek	O
fyrst	O
í	O
sumar	O
,	O
áðr	O
ek	O
fór	O
ór	O
Nóregi	B-Location
,	O
hálft	O
fjórða	O
hundrað	O
skipa	O
,	O
en	O
er	O
ek	O
fór	O
ór	O
landi	O
,	O
þá	O
valða	O
ek	O
ór	O
her	O
þeim	O
ǫllum	O
þat	O
lið	O
,	O
er	O
mér	O
þótti	O
bazt	O
.	O

Ok	O
meðan	O
hann	O
skiftir	O
hestum	O
,	O
þá	O
setr	O
Porus	B-Person
undan	O
nokkut	O
.	O

Valltirr	B-Person
heitir	O
hann	O
,	O
segir	O
smiðr	O
.	O

Þeir	O
riðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
riðu	O
til	O
Marðar	B-Person
Valgarðssonar	B-Person
.	O

Ok	O
er	O
Grikkir	B-Person
sjá	O
,	O
at	O
hann	O
á	O
við	O
mikit	O
ofrefli	O
,	O
þá	O
stefna	O
til	O
fulltings	O
við	O
hann	O
þeir	O
hertogarnir	O
Antigonus	B-Person
ok	O
Coenus	B-Person
Craterus	B-Person
ok	O
Parme	B-Person
-	I-Person
nio	I-Person
faðir	O
Philote	B-Person
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
alls	O
var	O
þess	O
hluttakari	O
,	O
er	O
Alexander	B-Person
gerði	O
,	O
svá	O
at	O
frásagnar	O
vǽri	O
vert	O
.	O

Enda	O
skal	O
það	O
á	O
bak	O
koma	O
sem	O
þér	O
er	O
makligt	O
að	O
Þorkatla	B-Person
skal	O
fara	O
heim	O
til	O
föður	O
síns	O
.	O

Ok	O
þegar	O
er	O
tími	O
mátti	O
til	O
verða	O
,	O
veitir	O
hann	O
í	O
herbúðunum	O
ágǽtliga	O
veizlu	O
ǫllu	O
liði	O
sínu	O
.	O

Sá	O
var	O
einn	O
maðr	O
í	O
Grikkjaher	B-Person
,	O
er	O
mjǫk	O
var	O
líkr	O
Alexandro	B-Person
at	O
vexti	O
ok	O
yfirlitum	O
.	O

Þessir	O
menn	O
láta	O
oft	O
afl	O
viti	O
ríkara	O
ok	O
lifa	O
meirr	O
at	O
dǿmum	O
Achil	B-Person
-	I-Person
lis	I-Person
en	O
Nestoris	B-Person
.	O

Sá	O
konungr	O
,	O
er	O
Ptolemaeus	B-Person
hét	O
,	O
ok	O
lesit	O
er	O
,	O
at	O
hlotit	O
hafi	O
Egiptaland	B-Location
í	O
hlutskifti	O
eftir	O
Alexandrum	B-Person
,	O
lét	O
flytja	O
síðan	O
líkama	O
hans	O
til	O
þeirrar	O
borgar	O
,	O
er	O
Alexandria	B-Location
heitir	O
,	O
ok	O
nafn	O
hefir	O
tekit	O
af	O
hans	O
,	O
þar	O
virðuliga	O
um	O
búa	O
.	O

Ulfheðinn	B-Person
Gunnarssonr	I-Person
ens	I-Person
spaka	I-Person
tók	O
lǫgsǫgu	O
eptir	O
Markús	B-Person
ok	O
hafði	O
níu	O
sumur	O
,	O
þá	O
hafði	O
Bergþórr	B-Person
Hrafnssonr	I-Person
sex	O
,	O
en	O
þá	O
hafði	O
Goðmundr	B-Person
Þorgeirssonr	I-Person
tolf	O
sumur	O
.	O

Ek	O
sé	O
,	O
sagði	O
hann	O
,	O
at	O
þú	O
hefir	O
efni	O
til	O
at	O
verða	O
mikill	O
maðr	O
ok	O
máttugr	O
.	O

Bardagi	O
þessi	O
tóksk	O
í	O
heraði	O
því	O
,	O
er	O
Cilicia	B-Location
heitir	O
,	O
skammt	O
frá	O
Ixon	B-Location
þeirri	O
borg	O
,	O
er	O
fyrr	O
var	O
nefnd	O
,	O
ok	O
í	O
dal	O
einum	O
þrǫngum	O
,	O
sem	O
nú	O
hefir	O
sagt	O
verit	O
.	O

Hann	O
sagði	O
frá	O
því	O
,	O
at	O
konungar	O
ýr	O
Norvegi	B-Location
ok	O
ýr	O
Danmǫrku	B-Location
hǫfðu	O
haft	O
ófrið	O
ok	O
orrostur	O
á	O
miðli	O
sín	O
langa	O
tíð	O
til	O
þess	O
unz	O
landsmenn	O
gørðu	O
frið	O
á	O
miðli	O
þeira	O
,	O
þótt	O
þeir	O
vildi	O
eigi	O
.	O

Þessi	O
in	O
sama	O
Tanais	B-Location
skilr	O
ok	O
heimsþriðjunga	O
Asiam	B-Location
ok	O
Europam	B-Location
.	O

Eftir	O
þetta	O
ferr	O
hann	O
til	O
þeirrar	O
borgar	O
,	O
er	O
stendr	O
í	O
því	O
heraði	O
,	O
er	O
heitir	O
Uxia	B-Location
regio	I-Location
.	O

Þat	O
vas	O
tuttugu	O
vetrum	O
ens	O
annars	O
hundraðs	O
eptir	O
fall	O
Óláfs	B-Person
Tryggvasonar	I-Person
,	O
en	O
fimm	O
tegum	O
ens	O
þriðja	O
hundraðs	O
eptir	O
dráp	O
Eadmundar	B-Person
Englakonungs	O
,	O
en	O
sextán	O
vetrum	O
ens	O
sétta	O
hundraðs	O
eptir	O
andlát	O
Gregóríus	B-Person
páfa	O
,	O
þess	O
es	O
kristni	O
kom	O
á	O
England	B-Location
,	O
at	O
því	O
es	O
talit	O
es	O
.	O

Þar	O
eftir	O
var	O
saga	O
Hester	B-Person
ok	O
svá	O
Tobie	B-Person
,	O
ok	O
þat	O
,	O
er	O
Judith	B-Person
drap	O
Holofernem	B-Person
í	O
herbúðum	O
sínum	O
sjalfs	O
.	O

Eigi	O
er	O
sem	O
þér	O
mynið	O
við	O
ofrefli	O
eiga	O
.	O

Vil	O
ek	O
nú	O
að	O
þú	O
hugsir	O
nökkura	O
ráðagjörð	O
ok	O
leggiz	O
djúpt	O
,	O
því	O
að	O
þú	O
ert	O
inn	O
mesti	O
óvin	O
Gunnars	B-Person
.	O

Flestir	O
allir	O
Grikkir	B-Person
lofa	O
þetta	O
ráð	O
.	O

Þat	O
gerir	O
svefn	O
allvel	O
.	O

Síðast	O
fór	O
þat	O
lið	O
,	O
er	O
í	O
Noregi	B-Location
mundi	O
leiðangrslið	O
kal	O
-	O
lat	O
vera	O
.	O

Ef	O
þú	O
mátt	O
eigi	O
gera	O
við	O
því	O
,	O
er	O
ørlǫgin	O
bjóða	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
skyli	O
brátt	O
látask	O
,	O
ger	O
hann	O
þó	O
varan	O
við	O
svikin	O
ok	O
kom	O
því	O
við	O
,	O
at	O
heldr	O
verði	O
honum	O
vápn	O
en	O
eitr	O
at	O
skaða	O
,	O
því	O
at	O
með	O
þeim	O
hefir	O
hann	O
misgǫrt	O
mest	O
.	O

Svá	O
sagði	O
Teitr	B-Person
oss	O
.	O

Hann	O
var	O
algylltr	O
ok	O
breiddi	O
vǽngina	O
út	O
yfir	O
kerruna	O
á	O
alla	O
vega	O
ok	O
hlífði	O
svá	O
konungi	O
með	O
skugga	O
sínum	O
við	O
sólarhita	O
.	O

Eysteinn	B-Person
.	O

Nú	O
er	O
at	O
víkja	O
sǫgunni	O
allt	O
norðr	O
.	O

Þat	O
ráð	O
tekr	O
konungr	O
nú	O
,	O
at	O
hann	O
lǽtr	O
þenna	O
mann	O
bera	O
konungsskrúð	O
allt	O
,	O
ok	O
biðr	O
hann	O
sýna	O
sik	O
Indíamǫnnum	B-Person
fram	O
við	O
ána	O
,	O
til	O
þess	O
at	O
Porus	B-Person
þyk	O
-	O
kisk	O
sjá	O
þar	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
,	O
ok	O
honum	O
megi	O
þat	O
líkligt	O
þykkja	O
,	O
svá	O
sem	O
hann	O
er	O
búinn	O
,	O
at	O
hann	O
myni	O
nú	O
lítt	O
í	O
brjótask	O
,	O
hver	O
-	O
nug	O
hann	O
skyli	O
komask	O
yfir	O
ána	O
.	O

Síðan	O
skalt	O
u	O
lýsa	O
vígi	O
á	O
hönd	O
Kol	O
þótt	O
hann	O
sé	O
dauðr	O
.	O

Ok	O
svá	O
mǽtti	O
vera	O
,	O
at	O
hverr	O
várr	O
fyrirliti	O
annan	O
,	O
ef	O
eigi	O
hefði	O
jǫfn	O
ógifta	O
til	O
handa	O
fallit	O
ǫllum	O
af	O
þessum	O
þrim	O
þúsundum	O
.	O

Hann	O
høggr	O
í	O
skjǫld	O
Nicanoris	B-Person
.	O

Eigi	O
léttir	O
konungr	O
fyrr	O
,	O
en	O
hann	O
hefir	O
drepit	O
hǫfðingja	O
þann	O
,	O
er	O
haldit	O
hafði	O
þessa	O
borg	O
af	O
Dario	B-Person
.	O

Fekk	O
Jón	B-Person
svá	O
mikla	O
sǿmð	O
af	O
þessum	O
málum	O
ǫllum	O
samt	O
sem	O
nú	O
hafa	O
sǫgð	O
verit	O
sem	O
eigi	O
er	O
auðvelt	O
at	O
greina	O
.	O

Svá	O
er	O
,	O
segir	O
Hrappr	B-Person
.	O

Ok	O
nú	O
er	O
Serkir	B-Person
taka	O
á	O
hǽl	O
hopa	O
,	O
þá	O
ríðr	O
fram	O
konungrinn	O
sjalfr	O
Alexander	B-Person
svá	O
snart	O
,	O
sem	O
elding	O
flygi	O
.	O

Er	O
nú	O
draumr	O
úti	O
herra	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Yfir	O
þetta	O
torleiði	O
ferr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
með	O
lið	O
sitt	O
.	O

En	O
Kári	B-Person
reið	O
austr	O
yfir	O
ár	O
ok	O
þar	O
til	O
er	O
hann	O
kom	O
í	O
Tungu	B-Location
til	O
Ásgríms	B-Person
Elliðagrímssonar	B-Person
.	O

Fór	O
jarl	O
þá	O
til	O
Hrosseyjar	B-Location
ok	O
gerði	O
þar	O
veizlu	O
mikla	O
,	O
ok	O
að	O
veizlu	O
þessi	O
gaf	O
jarl	O
Kára	B-Person
sverð	O
gott	O
ok	O
spjót	O
Gullrekið	O
en	O
Helga	B-Person
gullhring	O
ok	O
skikkju	O
,	O
Grími	B-Person
skjöld	O
ok	O
sverð	O
.	O

Nú	O
bar	O
svá	O
til	O
,	O
at	O
Aristoteles	B-Person
meistari	O
hans	O
ok	O
fóstrfaðir	O
hafði	O
gengit	O
út	O
af	O
herbergi	O
sínu	O
,	O
þar	O
er	O
hann	O
hafði	O
gǫrt	O
eina	O
bók	O
af	O
íþrótt	O
þeirri	O
,	O
er	O
dialectica	O
heitir	O
á	O
latínu	O
,	O
en	O
þrǽtubók	O
er	O
kǫlluð	O
á	O
norrǿnu	O
.	O

Ok	O
þó	O
at	O
hann	O
vǽri	O
víðlendari	O
fyr	O
sakir	O
margra	O
skattkonunga	O
,	O
ríkari	O
,	O
miklu	O
féster	O
-	O
kari	O
,	O
af	O
ágǽtu	O
forellri	O
tígnari	O
,	O
fyr	O
aldrs	O
sakir	O
ok	O
frǽgðar	O
í	O
sínum	O
ríkdómi	O
fullkomnari	O
en	O
Alexander	B-Person
,	O
þá	O
varð	O
hann	O
þó	O
þegar	O
í	O
huginum	O
lǽgri	O
,	O
þar	O
sem	O
hann	O
mátti	O
í	O
hvívetna	O
meiri	O
vera	O
,	O
ef	O
hann	O
hefði	O
svá	O
gnógan	O
vilja	O
til	O
at	O
verja	O
lǫnd	O
sín	O
,	O
sem	O
hann	O
hafði	O
ýrin	O
fǫngin	O
á	O
.	O

Svá	O
lýkr	O
þessi	O
maðr	O
sínu	O
ørendi	O
,	O
er	O
sendr	O
hafði	O
verit	O
af	O
Scythis	B-Person
.	O

Með	O
þeim	O
hǽtti	O
undraðisk	O
Hercules	B-Person
ok	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
barðisk	O
við	O
Hydram	B-Person
dreka	O
þann	O
,	O
er	O
jafnan	O
fekk	O
tvau	O
hǫfuð	O
í	O
staðinn	O
,	O
þegar	O
er	O
eitt	O
var	O
af	O
honum	O
hǫggvit	O
,	O
þar	O
til	O
er	O
Hercules	B-Person
fekk	O
af	O
honum	O
stýft	O
með	O
brǫgðum	O
sínum	O
ǫll	O
í	O
senn	O
.	O

Í	O
ǫðru	O
lagi	O
vill	O
hann	O
eftir	O
leita	O
,	O
hvar	O
áin	O
Níl	B-Location
sprettr	O
upp	O
,	O
er	O
heiðnir	O
menn	O
gátu	O
margs	O
til	O
,	O
en	O
øngir	O
vissu	O
.	O

Lát	O
þér	O
í	O
hug	O
koma	O
,	O
at	O
Aristoteles	B-Person
fóstrfaðir	O
þinn	O
kenndi	O
þér	O
þat	O
ráð	O
,	O
at	O
þú	O
skyldir	O
vera	O
góðr	O
bǿna	O
þurftugum	O
ok	O
þyrma	O
sigruðum	O
.	O

Því	O
nǽst	O
rannsaka	O
þeir	O
eftir	O
,	O
hvar	O
Darius	B-Person
konungr	O
myni	O
vera	O
,	O
ok	O
raufa	O
alla	O
vagna	O
þá	O
,	O
er	O
Serkir	B-Person
hafa	O
átt	O
.	O

Ulfheðinn	B-Person
Gunnarssonr	I-Person
ens	I-Person
spaka	I-Person
tók	O
lǫgsǫgu	O
eptir	O
Markús	B-Person
ok	O
hafði	O
níu	O
sumur	O
,	O
þá	O
hafði	O
Bergþórr	B-Person
Hrafnssonr	I-Person
sex	O
,	O
en	O
þá	O
hafði	O
Goðmundr	B-Person
Þorgeirssonr	I-Person
tolf	O
sumur	O
.	O

En	O
hvert	O
ágǽti	O
munum	O
vér	O
fá	O
af	O
þeim	O
orrustum	O
,	O
er	O
vér	O
hǫfum	O
háit	O
,	O
nema	O
guð	O
ok	O
hamingjan	O
leiði	O
til	O
góðra	O
lykða	O
várn	O
inn	O
síðasta	O
sigr	O
?	O

Ok	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
hafði	O
lengi	O
um	O
kyrrt	O
setit	O
í	O
góðum	O
friði	O
,	O
en	O
af	O
vanizk	O
styrjǫld	O
ok	O
ófriði	O
,	O
þá	O
bregðr	O
honum	O
við	O
þessi	O
tíð	O
-	O
endi	O
nokkut	O
.	O

Alexander	B-Person
konungr	O
verðr	O
svá	O
hryggr	O
við	O
líflát	O
hennar	O
,	O
sem	O
hann	O
mundi	O
verða	O
mega	O
,	O
þótt	O
honum	O
vǽri	O
sagt	O
dráp	O
móður	O
sinnar	O
ok	O
systra	O
.	O

En	O
fyrir	O
þá	O
sǫk	O
hendir	O
margan	O
þat	O
,	O
er	O
óskapligt	O
er	O
,	O
at	O
líkami	O
mannsins	O
verðr	O
svikinn	O
af	O
tilfýsi	O
stundligra	O
hluta	O
meðan	O
hann	O
kostar	O
at	O
fá	O
svipliga	O
sǽlu	O
þessar	O
veraldar	O
.	O

Ok	O
þá	O
er	O
þar	O
komit	O
,	O
at	O
þeir	O
vǽnta	O
sér	O
ekki	O
undankvámu	O
,	O
þá	O
biðr	O
hvárr	O
annan	O
,	O
at	O
fyrri	O
skyli	O
ná	O
at	O
deyja	O
.	O

Njǫrðr	B-Person
Svíakonungr	O
.	O

En	O
því	O
at	O
ørlǫgin	O
banna	O
,	O
at	O
vit	O
megim	O
viðr	O
talask	O
,	O
þá	O
skalt	O
þú	O
,	O
hverr	O
sem	O
þú	O
ert	O
,	O
segja	O
þau	O
mín	O
orð	O
Alexandro	B-Person
,	O
at	O
við	O
þat	O
fer	O
ek	O
af	O
heiminum	O
,	O
at	O
ek	O
á	O
honum	O
mikit	O
gott	O
at	O
launa	O
svá	O
sómasamliga	O
,	O
sem	O
hann	O
er	O
til	O
móður	O
minnar	O
ok	O
sonar	O
míns	O
,	O
því	O
at	O
hann	O
gerir	O
þannug	O
til	O
þeirra	O
í	O
alla	O
staði	O
,	O
sem	O
dýrligum	O
hǫfðin	O
-	O
gja	O
sómir	O
,	O
en	O
herðir	O
eigi	O
á	O
þeim	O
,	O
sem	O
hermenn	O
eru	O
vanir	O
,	O
þann	O
fjándskap	O
,	O
er	O
vár	O
í	O
millum	O
hefir	O
verit	O
.	O

Ok	O
ef	O
þú	O
sér	O
mik	O
nokkut	O
sinn	O
þvílíkan	O
,	O
sem	O
nú	O
sýnumk	O
ek	O
þér	O
,	O
þá	O
skalt	O
þú	O
þyrma	O
mínum	O
mǫnnum	O
fyrir	O
mínar	O
sakir	O
.	O

Hann	O
sagði	O
frá	O
því	O
,	O
at	O
konungar	O
ýr	O
Norvegi	B-Location
ok	O
ýr	O
Danmǫrku	B-Location
hǫfðu	O
haft	O
ófrið	O
ok	O
orrostur	O
á	O
miðli	O
sín	O
langa	O
tíð	O
til	O
þess	O
unz	O
landsmenn	O
gørðu	O
frið	O
á	O
miðli	O
þeira	O
,	O
þótt	O
þeir	O
vildi	O
eigi	O
.	O

Ásgrímr	B-Person
mælti	O
:	O
Hvað	O
spyr	O
ðu	O
austan	O
frá	O
Flosa	B-Person
?	O

Til	O
þeirra	O
lykða	O
leiðir	O
meistari	O
Galterus	B-Person
þetta	O
,	O
er	O
hann	O
talar	O
eftir	O
dauða	O
Darii	B-Person
,	O
at	O
,	O
ef	O
því	O
verðr	O
nokkut	O
trúat	O
,	O
er	O
vér	O
hǫfum	O
ritat	O
,	O
man	O
þeim	O
vera	O
saman	O
jafnat	O
í	O
Franz	B-Location
Dario	B-Person
ok	O
Pompeio	B-Person
magno	O
.	O

En	O
hálfar	O
fellu	O
niðr	O
fyrir	O
tilför	O
,	O
jafnt	O
skyldi	O
vera	O
víg	O
Egils	B-Person
ok	O
sök	O
Tyrfings	O
.	O

Frá	O
því	O
er	O
nú	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
fjórir	O
af	O
Grikkjum	B-Person
fá	O
komizk	O
upp	O
á	O
borgarvegginn	O
,	O
þeir	O
er	O
svá	O
eru	O
nefndir	O
:	O
Pentestes	B-Person
ok	O
Timaeus	B-Person
,	O
Leuernacus	B-Person
ok	O
Aribolus	B-Person
.	O

Þeir	O
riðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
riðu	O
til	O
Marðar	B-Person
Valgarðssonar	B-Person
.	O

En	O
mikil	O
grein	O
er	O
á	O
,	O
hversu	O
þeir	O
deyja	O
.	O

Hann	O
segir	O
Valtara	B-Person
feðr	O
sinum	O
ok	O
ǫllu	O
hýski	O
hvat	O
talat	O
er	O
.	O

Sendimaðr	O
Medatis	B-Person
kemr	O
fram	O
ferðinni	O
ok	O
flytr	O
ørendit	O
svá	O
,	O
sem	O
honum	O
var	O
boðit	O
.	O

En	O
hirðin	O
ǫll	O
,	O
sú	O
er	O
nǽr	O
var	O
stǫdd	O
í	O
herbúðunum	O
ok	O
ópit	O
heyrði	O
,	O
hugði	O
,	O
at	O
konungrinn	O
mun	O
-	O
di	O
vera	O
drepinn	O
.	O

Þat	O
er	O
ok	O
haldit	O
fyrir	O
satt	O
,	O
at	O
ek	O
hafa	O
mér	O
ǽtlat	O
konungdóm	O
,	O
ef	O
Alexander	B-Person
mǽtti	O
drepinn	O
verða	O
.	O

Ok	O
ef	O
ek	O
hrǽddumk	O
eigi	O
nafn	O
Aristotelis	B-Person
meistara	O
míns	O
,	O
þá	O
munda	O
ek	O
freista	O
at	O
líkja	O
nakkvat	O
eftir	O
slíkum	O
stórvirkjum	O
.	O

Skalt	O
u	O
fara	O
að	O
finna	O
Þorgeir	B-Person
Otkelsson	B-Person
ok	O
koma	O
honum	O
.	O

Ok	O
nú	O
býzk	O
in	O
hǿgri	O
at	O
hefna	O
systur	O
sinnar	O
ok	O
reiðir	O
upp	O
øxi	O
svá	O
snart	O
,	O
at	O
þat	O
hǫgg	O
mundi	O
fǿrt	O
hafa	O
Philotam	B-Person
til	O
heljar	O
,	O
ef	O
eigi	O
vǽri	O
af	O
honum	O
borit	O
.	O

En	O
er	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
varð	O
þessa	O
varr	O
ok	O
þá	O
lýsti	O
af	O
degi	O
,	O
þá	O
lét	O
hann	O
blása	O
til	O
húsþings	O
.	O

En	O
til	O
hvers	O
dvel	O
ek	O
mik	O
í	O
slíkri	O
rǿðu	O
?	O

Glúmr	B-Person
Hildisson	B-Person
gat	O
séð	O
tilræðið	O
ok	O
hljóp	O
upp	O
þegar	O
ok	O
gat	O
tekið	O
öxina	O
fyrir	O
framan	O
hendr	O
Ásgrími	B-Person
ok	O
snöri	O
þegar	O
egginni	O
að	O
honum	O
því	O
að	O
Glúmr	B-Person
var	O
ramr	O
að	O
afli	O
.	O

Þú	O
skalt	O
að	O
finna	O
Tyrfing	O
í	O
Berjanesi	O
ok	O
skal	O
hann	O
selja	O
þér	O
sök	O
í	O
hönd	O
á	O
Önund	O
í	O
Tröllaskógi	O
er	O
mál	O
á	O
eftir	O
Egil	B-Person
bróður	O
sinn	O
.	O

En	O
athǫfn	O
hans	O
hefir	O
þat	O
þó	O
síðan	O
sannliga	O
birt	O
,	O
at	O
hann	O
var	O
konungsson	O
en	O
eigi	O
hórbarn	O
ok	O
son	O
Neptanabi	B-Person
,	O
sem	O
óvinir	O
hans	O
brigzluðu	O
honum	O
eftir	O
því	O
,	O
sem	O
síðarr	O
man	O
sagt	O
verða	O
.	O

Langt	O
fóstbrǿðralag	O
hafði	O
svá	O
rammliga	O
bundit	O
þeirra	O
félagsskap	O
,	O
at	O
hvárrgi	O
þóttisk	O
af	O
ǫðrum	O
mega	O
sjá	O
,	O
hvatki	O
sem	O
fyrir	O
þá	O
var	O
lagt	O
.	O

Alexander	B-Person
konungr	O
kann	O
sínum	O
mǫnnum	O
mikla	O
þǫkk	O
fyrir	O
,	O
er	O
hann	O
finnr	O
með	O
þeim	O
slíkan	O
góðvilja	O
til	O
sín	O
,	O
ok	O
andsvarar	O
svá	O
þeirra	O
rǿðu	O
:	O
Mjǫk	O
em	O
ek	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
skuldbun	O
-	O
dinn	O
við	O
yðr	O
.	O

Ok	O
þess	O
vilda	O
ek	O
ǿskja	O
,	O
at	O
nokkurr	O
maðr	O
vǽri	O
mér	O
slíkr	O
eftir	O
líflát	O
mitt	O
,	O
sem	O
Homerus	B-Person
var	O
Achilli	B-Person
,	O
ef	O
vér	O
fám	O
nokkut	O
þess	O
gǫrt	O
,	O
er	O
lofligrar	O
umrǿðu	O
þykki	O
vert	O
.	O

Ok	O
á	O
skammri	O
stundu	O
brennr	O
þar	O
upp	O
allt	O
þat	O
fé	O
,	O
er	O
þeir	O
hǫfðu	O
lengi	O
saman	O
dregit	O
ok	O
þolat	O
bǽði	O
til	O
heitt	O
ok	O
kalt	O
,	O
at	O
þeir	O
mǽtti	O
fá	O
ok	O
varðveita	O
síðan	O
,	O
er	O
fengit	O
var	O
.	O

En	O
Philotas	B-Person
einn	O
trúði	O
eigi	O
.	O

Þá	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
ok	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
Frá	O
Óláfi	B-Person
konungi	O
ok	O
Svíum	O
spurði	O
,	O
at	O
Knútr	B-Person
konungr	O
hafði	O
haldit	O
til	O
Eyrarsunds	O
ok	O
hann	O
lá	O
þar	O
með	O
her	O
sinn	O
,	O
þá	O
áttu	O
þeir	O
konungar	O
húsþing	O
.	O

En	O
hann	O
skiftir	O
nú	O
Grikklandi	B-Location
með	O
þeim	O
af	O
stórmenninu	O
,	O
er	O
honum	O
þóttu	O
þess	O
makligstir	O
.	O

Ek	O
hefi	O
nú	O
spurt	O
ok	O
,	O
at	O
þeir	O
hafa	O
sterka	O
vǫrðu	O
á	O
sér	O
,	O
Serkirnir	B-Person
.	O

Vituð	O
ér	O
þat	O
,	O
at	O
Rúmverjar	B-Person
rituðu	O
fyrir	O
stundu	O
til	O
mín	O
með	O
þeim	O
manni	O
,	O
er	O
Aemilius	B-Person
hét	O
,	O
ok	O
kǫllu	O
-	O
ðu	O
mik	O
þá	O
konung	O
sinn	O
.	O

Ok	O
víst	O
mǽtti	O
Lucanus	B-Person
,	O
segir	O
hann	O
,	O
þykkjask	O
of	O
lofat	O
hafa	O
keisarann	O
Julium	B-Person
í	O
sinni	O
bók	O
.	O

Polydamas	B-Person
á	O
vápnaskifti	O
við	O
þann	O
af	O
Indíamǫnnum	B-Person
,	O
er	O
Candaceus	B-Person
hét	O
.	O

Hugsa	O
svá	O
fyrir	O
þér	O
,	O
at	O
óstǫðugt	O
verðr	O
þat	O
ríki	O
,	O
er	O
litla	O
miskunn	O
hefir	O
með	O
sér	O
.	O

Bardagi	O
þessi	O
tóksk	O
í	O
heraði	O
því	O
,	O
er	O
Cilicia	B-Location
heitir	O
,	O
skammt	O
frá	O
Ixon	B-Location
þeirri	O
borg	O
,	O
er	O
fyrr	O
var	O
nefnd	O
,	O
ok	O
í	O
dal	O
einum	O
þrǫngum	O
,	O
sem	O
nú	O
hefir	O
sagt	O
verit	O
.	O

Ok	O
er	O
þeir	O
koma	O
fyrir	O
hann	O
,	O
mǽlir	O
hann	O
svá	O
til	O
þeirra	O
:	O
Segið	O
svá	O
Dario	B-Person
,	O
at	O
sjalfan	O
mik	O
hefi	O
ek	O
til	O
þess	O
virt	O
heldr	O
en	O
hann	O
,	O
er	O
ek	O
gerða	O
vel	O
til	O
hans	O
manna	O
,	O
sem	O
byrjaði	O
minni	O
tígn	O
.	O

Aldrigi	O
hǫfðu	O
Grikkir	B-Person
sét	O
konunginn	O
kátara	O
frá	O
því	O
,	O
er	O
þeir	O
bǫrðusk	O
it	O
fyrsta	O
sinn	O
undir	O
hans	O
merkjum	O
.	O

Kveð	O
ek	O
yðr	O
um	O
handselt	O
mál	O
Þorgeirs	B-Person
Þórissonar	B-Person
.	O

Hann	O
gefr	O
í	O
vald	O
Alexandri	B-Person
sjalfan	O
sik	O
ok	O
borgina	O
Babylonem	B-Location
.	O

Ok	O
því	O
at	O
Alexander	B-Person
nálgazk	O
nú	O
mjǫk	O
ok	O
þér	O
eiguð	O
enn	O
þaðan	O
sem	O
fyrr	O
mikils	O
háska	O
ván	O
,	O
þǿtti	O
mér	O
ráð	O
,	O
at	O
þér	O
leitaðið	O
at	O
halda	O
saman	O
liðinu	O
með	O
bǿn	O
ok	O
blíðu	O
,	O
en	O
at	O
þat	O
skilðisk	O
eigi	O
frá	O
yðr	O
af	O
sundrþykki	O
.	O

Flosi	B-Person
fór	O
þaðan	O
upp	O
í	O
Fljótsdal	B-Location
ok	O
þaðan	O
suðr	O
á	O
fjall	O
um	O
Öxarhraun	B-Location
ok	O
ofan	O
Sviðinhornadal	B-Location
ok	O
út	O
með	O
Álptafirði	B-Location
fyrir	O
austan	O
ok	O
lauk	O
eigi	O
fyr	O
en	O
hann	O
kom	O
til	O
Þváttár	B-Location
til	O
Hallz	B-Person
mágs	O
síns	O
.	O

Kári	B-Person
sagði	O
þeim	O
að	O
hann	O
mundi	O
þetta	O
sumar	O
koma	O
til	O
Noregs	B-Location
með	O
skatta	O
Hákonar	B-Person
jarls	O
ok	O
mundi	O
þeir	O
finnaz	O
þar	O
.	O

Ok	O
því	O
nǽst	O
býr	O
hann	O
sik	O
til	O
hernaðar	O
,	O
eigi	O
at	O
eins	O
sér	O
til	O
frǽgðar	O
ok	O
framkvǽm	O
-	O
ðar	O
heldr	O
ok	O
til	O
frelsis	O
ǫllu	O
fóstrlandi	O
sínu	O
,	O
því	O
er	O
áðr	O
lá	O
undir	O
miklu	O
áþjánaroki	O
.	O

Ok	O
þar	O
eftir	O
þat	O
,	O
er	O
Nói	B-Person
fann	O
vín	O
at	O
gera	O
.	O

Jón	B-Person
svarar	O
:	O
Hvat	O
er	O
annat	O
síðan	O
þú	O
ert	O
þá	O
ráðin	O
í	O
?	O

Darius	B-Person
konungr	O
var	O
inn	O
tíguligsti	O
maðr	O
ok	O
af	O
því	O
inu	O
góða	O
yfirbragði	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
,	O
mundi	O
hverr	O
dugandi	O
maðr	O
í	O
herinum	O
þykkjask	O
skyldr	O
til	O
at	O
veita	O
honum	O
slíkt	O
,	O
er	O
mǽtti	O
,	O
þótt	O
hann	O
þegði	O
sjalfr	O
.	O

Jón	B-Person
svarar	O
:	O
Dýrt	O
er	O
dróttins	O
orð	O
.	O

En	O
þat	O
er	O
nú	O
til	O
at	O
sinni	O
,	O
at	O
þér	O
,	O
dauðans	O
dróttnar	O
,	O
gefið	O
gaum	O
,	O
at	O
eigi	O
gangi	O
þessi	O
maðr	O
yfir	O
yðr	O
.	O

Ok	O
er	O
Parmenio	B-Person
verðr	O
þess	O
varr	O
,	O
þá	O
gengr	O
hann	O
inn	O
í	O
landtjald	O
konungsins	O
ok	O
at	O
rekkjunni	O
,	O
þar	O
sem	O
hann	O
liggr	O
.	O

En	O
er	O
hann	O
nálgask	O
staðinn	O
,	O
fara	O
borgarmenn	O
alla	O
leið	O
með	O
sínu	O
máli	O
sem	O
Jón	B-Person
hafði	O
til	O
lagt	O
.	O

Ok	O
þó	O
at	O
hann	O
trúi	O
þessu	O
trautt	O
,	O
þá	O
fǽr	O
hann	O
þó	O
eigi	O
lengi	O
dulzk	O
við	O
,	O
því	O
at	O
gylltir	O
skildir	O
,	O
er	O
sólin	O
skein	O
á	O
,	O
segja	O
brátt	O
til	O
,	O
hvar	O
Grikkir	B-Person
fara	O
,	O
þó	O
at	O
þeir	O
ǽtti	O
enn	O
mjǫk	O
langt	O
til	O
herbúða	O
Pori	B-Person
.	O

Svá	O
gerir	O
Attalus	B-Person
,	O
sem	O
fyrir	O
hann	O
var	O
lagt	O
.	O

hǫfðu	O
skipin	O
ekki	O
þannug	O
fram	O
lagt	O
sem	O
til	O
var	O
skipat	O
,	O
þá	O
varð	O
ekki	O
af	O
atróðrinum	O
,	O
ok	O
kǫnnuðu	O
þeir	O
Knútr	B-Person
konungr	O
lið	O
sitt	O
ok	O
tóku	O
þá	O
at	O
skipa	O
liðinu	O
ok	O
bjoggusk	O
um	O
.	O

Nú	O
vil	O
ek	O
,	O
Óláfr	B-Person
mágr	O
,	O
bjóða	O
yðr	O
,	O
at	O
þér	O
farið	O
með	O
mér	O
,	O
ok	O
verum	O
í	O
vetr	O
allir	O
ásamt	O
.	O

Vill	O
heldr	O
,	O
þótt	O
hann	O
viti	O
vísan	O
bana	O
sinn	O
,	O
berjask	O
en	O
lifa	O
við	O
ósigr	O
.	O

Svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
Simachus	B-Person
kemr	O
at	O
máli	O
við	O
Ni	B-Person
-	I-Person
canorem	I-Person
félaga	O
sinn	O
:	O
Er	O
þat	O
eigi	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
undr	O
mikit	O
,	O
er	O
slíkr	O
hǫfðingi	O
,	O
sem	O
konungr	O
várr	O
er	O
,	O
Alexander	B-Person
,	O
er	O
aldrigi	O
fór	O
hér	O
til	O
ósigr	O
,	O
skal	O
eitt	O
lítit	O
vatn	O
láta	O
nú	O
við	O
sér	O
taka	O
?	O

Ok	O
nú	O
trúir	O
konungr	O
orðum	O
hans	O
.	O

Ok	O
þar	O
eftir	O
,	O
með	O
hverjum	O
stórtáknum	O
Josue	B-Person
leiddi	O
Gyðinga	B-Person
yfir	O
Jór	B-Location
-	I-Location
dán	I-Location
ok	O
borg	O
sú	O
,	O
er	O
Jericho	B-Location
heitir	O
,	O
fell	O
við	O
lúðraþyt	O
þeirra	O
,	O
ok	O
at	O
Josue	B-Person
andaðisk	O
,	O
síðan	O
er	O
hann	O
hafði	O
skift	O
fyrirheitnu	O
landi	O
með	O
því	O
liði	O
ǫllu	O
,	O
er	O
komit	O
var	O
frá	O
12	O
sonum	O
Jacobs	B-Person
.	O

Eða	O
hvat	O
ǽtlið	O
þér	O
,	O
segir	O
Euticion	B-Person
,	O
ef	O
vér	O
viljum	O
vitja	O
heimkynna	O
várra	O
,	O
hversu	O
húsfrey	O
-	O
jur	O
várar	O
myni	O
við	O
oss	O
taka	O
,	O
þǽr	O
er	O
vér	O
fyrirlétum	O
nauðgar	O
þá	O
,	O
er	O
vér	O
hófum	O
hernaðinn	O
?	O

Þess	O
bið	O
ek	O
yðr	O
fyrst	O
,	O
at	O
þér	O
gefið	O
mér	O
at	O
halda	O
ríki	O
mínu	O
ok	O
þeim	O
ǫllum	O
,	O
er	O
mér	O
þjóna	O
.	O

Ok	O
þar	O
stefnir	O
hann	O
at	O
,	O
er	O
merki	O
var	O
borit	O
fyrir	O
Dario	B-Person
konungi	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
mælti	O
:	O
Hver	O
nauðsyn	O
er	O
þér	O
á	O
?	O

Nú	O
ríðr	O
fram	O
einn	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
sá	O
er	O
Eumenides	B-Person
hét	O
,	O
ok	O
vinnr	O
mikit	O
illt	O
á	O
Serkjum	B-Person
,	O
vegr	O
stundum	O
með	O
sverði	O
.	O

Ek	O
hefi	O
nú	O
spurt	O
ok	O
,	O
at	O
þeir	O
hafa	O
sterka	O
vǫrðu	O
á	O
sér	O
,	O
Serkirnir	B-Person
.	O

Þat	O
ráð	O
tekr	O
konungr	O
nú	O
,	O
at	O
hann	O
lǽtr	O
þenna	O
mann	O
bera	O
konungsskrúð	O
allt	O
,	O
ok	O
biðr	O
hann	O
sýna	O
sik	O
Indíamǫnnum	B-Person
fram	O
við	O
ána	O
,	O
til	O
þess	O
at	O
Porus	B-Person
þyk	O
-	O
kisk	O
sjá	O
þar	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
,	O
ok	O
honum	O
megi	O
þat	O
líkligt	O
þykkja	O
,	O
svá	O
sem	O
hann	O
er	O
búinn	O
,	O
at	O
hann	O
myni	O
nú	O
lítt	O
í	O
brjótask	O
,	O
hver	O
-	O
nug	O
hann	O
skyli	O
komask	O
yfir	O
ána	O
.	O

Umfram	O
þau	O
stórmerki	O
,	O
er	O
hér	O
eru	O
stuttliga	O
bréfat	O
,	O
ok	O
þann	O
hagleik	O
,	O
er	O
á	O
var	O
þessu	O
smíði	O
,	O
var	O
allt	O
verkit	O
með	O
gulli	O
búit	O
þar	O
,	O
er	O
þat	O
þótti	O
betr	O
bera	O
.	O

Kolbeinn	B-Person
tók	O
við	O
honum	O
.	O

Þeir	O
ríðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
kómu	O
til	O
Fljótshlíðar	B-Location
.	O

Vil	O
ek	O
nú	O
að	O
þú	O
hugsir	O
nökkura	O
ráðagjörð	O
ok	O
leggiz	O
djúpt	O
,	O
því	O
að	O
þú	O
ert	O
inn	O
mesti	O
óvin	O
Gunnars	B-Person
.	O

En	O
því	O
at	O
eigi	O
fekk	O
hann	O
heldr	O
en	O
aðrir	O
ørlǫgum	O
umturnat	O
,	O
þá	O
kostgǽfir	O
hann	O
sem	O
mest	O
at	O
ná	O
fundi	O
konungsins	O
sjalfs	O
Alexandri	B-Person
ok	O
girnizk	O
mjǫk	O
á	O
at	O
falla	O
fyrir	O
vápnum	O
svá	O
virðuligs	O
hǫfðingja	O
.	O

Ok	O
er	O
hann	O
sá	O
Alexandrum	B-Person
fóstrson	O
sinn	O
þrútinn	O
af	O
mikilli	O
reiði	O
þeirri	O
,	O
er	O
eigi	O
mátti	O
leynask	O
fyrir	O
brugðnu	O
ok	O
blóðrauðu	O
litarafti	O
,	O
þá	O
spurði	O
hann	O
eftir	O
vandliga	O
,	O
hver	O
sǫk	O
til	O
vǽri	O
svá	O
sollinnar	O
reiði	O
.	O

Kári	B-Person
svaraði	O
að	O
hann	O
ætlaði	O
heim	O
að	O
ríða	O
.	O

Ok	O
nú	O
biðr	O
Darius	B-Person
konungr	O
,	O
at	O
allir	O
skyli	O
ganga	O
brott	O
ór	O
landtjaldinu	O
nema	O
Tiriotes	B-Person
geldingr	O
.	O

Ok	O
eftir	O
lítinn	O
þagnar	O
tíma	O
talar	O
keisarinn	O
:	O
Seg	O
nú	O
draum	O
þann	O
er	O
fyrir	O
oss	O
bar	O
er	O
oss	O
virðisk	O
merkiligr	O
,	O
því	O
at	O
prófat	O
er	O
hver	O
vizka	O
með	O
þér	O
er	O
,	O
ok	O
hvert	O
hégómafals	O
með	O
Heinreki	B-Person
jarli	O
.	O

Frá	O
Agli	B-Person
ok	O
Tófa	B-Person
En	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
lá	O
þar	O
,	O
þá	O
átti	O
hann	O
opt	O
tal	O
ok	O
ráðagørð	O
við	O
lið	O
sitt	O
.	O

Hon	O
klígir	O
mjǫk	O
ok	O
fǽr	O
varla	O
staðit	O
á	O
rétta	O
fǿtr	O
.	O

Þat	O
folk	O
,	O
er	O
hana	O
byggði	O
,	O
vildi	O
veita	O
Dario	B-Person
konungi	O
.	O

Ok	O
ef	O
þú	O
lǽtr	O
oss	O
í	O
friði	O
sitja	O
,	O
þá	O
munum	O
vér	O
vera	O
vinir	O
þínir	O
.	O

Eða	O
hvárt	O
man	O
þat	O
satt	O
vera	O
,	O
at	O
Hercules	B-Person
son	O
Jovis	B-Person
hafi	O
kreist	O
í	O
sundr	O
orma	O
tvá	O
með	O
sinni	O
hendi	O
hvárn	O
,	O
þá	O
er	O
Juno	B-Person
stjúpmóðir	O
hans	O
hafði	O
til	O
sent	O
at	O
drepa	O
hann	O
?	O

Þá	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
ok	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
Frá	O
Óláfi	B-Person
konungi	O
ok	O
Svíum	O
spurði	O
,	O
at	O
Knútr	B-Person
konungr	O
hafði	O
haldit	O
til	O
Eyrarsunds	O
ok	O
hann	O
lá	O
þar	O
með	O
her	O
sinn	O
,	O
þá	O
áttu	O
þeir	O
konungar	O
húsþing	O
.	O

Þessi	O
maðr	O
býðr	O
Dario	B-Person
konungi	O
lið	O
sitt	O
.	O

Svá	O
er	O
til	O
vísat	O
í	O
helgum	O
bó	O
-	O
kum	O
,	O
at	O
þenna	O
bardaga	O
hafi	O
Daniel	B-Person
fyrirsagt	O
í	O
sinni	O
spásǫgu	O
.	O

Ok	O
þegar	O
í	O
stað	O
kallar	O
fjándinn	O
með	O
ógurligri	O
rǫddu	O
,	O
svá	O
at	O
heyrir	O
um	O
allt	O
helvíti	O
ok	O
borgin	O
skelfr	O
af	O
,	O
ok	O
biðr	O
,	O
at	O
ǫll	O
hirð	O
hans	O
skyli	O
saman	O
koma	O
í	O
þeim	O
stað	O
,	O
er	O
svá	O
er	O
háttaðr	O
,	O
at	O
þar	O
er	O
plaxa	O
nokkur	O
hǫrðnuð	O
af	O
eilífu	O
frosti	O
,	O
hulið	O
af	O
snjó	O
þeim	O
,	O
er	O
eigi	O
kann	O
þiðna	O
.	O

Ok	O
þá	O
er	O
Cebalinus	B-Person
fann	O
,	O
at	O
Philotas	B-Person
hirti	O
ekki	O
um	O
hans	O
sǫgn	O
,	O
gerir	O
hann	O
þann	O
mann	O
varan	O
við	O
,	O
er	O
Metron	B-Person
heitir	O
.	O

En	O
lykja	O
herbergit	O
síðan	O
svá	O
at	O
þar	O
megi	O
engi	O
koma	O
útan	O
hon	O
einn	O
,	O
því	O
at	O
svá	O
skal	O
flytjask	O
at	O
Jón	B-Person
skal	O
hafa	O
sótt	O
fengit	O
ok	O
andask	O
ór	O
henni	O
enn	O
síðan	O
grafizk	O
.	O

At	O
þér	O
gengið	O
upp	O
í	O
einn	O
turn	O
ok	O
litið	O
niðr	O
yfir	O
staðinn	O
.	O

Annarr	O
hét	O
Nicanor	B-Person
,	O
en	O
annarr	O
Simachus	B-Person
.	O

En	O
þegar	O
er	O
Alexander	B-Person
mátti	O
þekkja	O
,	O
at	O
líf	O
var	O
með	O
Poro	B-Person
,	O
þá	O
sigrar	O
mildin	O
með	O
honum	O
þá	O
heift	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
til	O
hans	O
haft	O
.	O

Konungr	O
sjalfr	O
Alexander	B-Person
ríðr	O
fyrst	O
fram	O
svá	O
snart	O
til	O
at	O
jafna	O
sem	O
steinn	O
af	O
valsløngu	O
ok	O
þar	O
at	O
,	O
er	O
gulllagðir	O
skildir	O
ok	O
hjalmar	O
settir	O
af	O
dýrum	O
steinum	O
segja	O
til	O
,	O
at	O
heldr	O
munu	O
fyrir	O
vera	O
konungar	O
en	O
kotkarlar	O
.	O

Ger	O
svá	O
vel	O
,	O
Alexander	B-Person
.	O

Ok	O
svá	O
liggja	O
þeir	O
hríð	O
,	O
sem	O
eigi	O
sé	O
líf	O
með	O
þeim	O
.	O

Jón	B-Person
svarar	O
:	O
Því	O
er	O
verr	O
at	O
draumr	O
þessi	O
hefir	O
svá	O
ófagra	O
þýðing	O
at	O
mér	O
þykkir	O
fyrir	O
upp	O
at	O
kveða	O
.	O

Ok	O
þeir	O
gera	O
,	O
sem	O
konungr	O
býðr	O
.	O

Þá	O
hafði	O
Gellir	B-Person
í	O
annat	O
sinn	O
þrjú	O
sumur	O
;	O
þá	O
hafði	O
Gunnarr	B-Person
í	O
annat	O
sinn	O
eitt	O
sumar	O
;	O
þá	O
hafði	O
Sighvatr	B-Person
Surtssonr	I-Person
,	O
systursonr	O
Kolbeins	B-Person
,	O
átta	O
.	O

En	O
hann	O
býr	O
ferð	O
sína	O
brott	O
af	O
landinu	O
ok	O
ǽtlar	O
,	O
sem	O
hann	O
gerir	O
at	O
herja	O
á	O
ríki	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

Þorsteinn	B-Person
enn	O
rauði	O
.	O

Ok	O
við	O
þetta	O
gerizk	O
ótti	O
mikill	O
í	O
liðinu	O
ok	O
kveinsamligr	O
kurr	O
,	O
at	O
hans	O
myni	O
við	O
missa	O
.	O

En	O
Alexander	B-Person
konungr	O
vill	O
eigi	O
reiðask	O
við	O
ákǫstum	O
hans	O
.	O

Eigi	O
réði	O
mútan	O
þá	O
svá	O
miklu	O
með	O
ranglátum	O
dómanda	O
.	O

Ok	O
nú	O
biðr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
,	O
at	O
þeir	O
skyli	O
saman	O
sópa	O
herfanginu	O
.	O

Darius	B-Person
konungr	O
hefði	O
sér	O
heilum	O
haldit	O
,	O
ef	O
hann	O
vildi	O
þiggja	O
þat	O
,	O
er	O
Patron	B-Person
bauð	O
honum	O
.	O

Hrappr	B-Person
heiti	O
ek	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Svegðir	B-Person
.	O

Eftir	O
þat	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
svá	O
mǽlt	O
,	O
missir	O
hann	O
málsins	O
.	O

Yðr	O
dreymði	O
sem	O
þér	O
vǽrið	O
heima	O
í	O
yðvarri	O
hǫfuðborg	O
.	O

Síðan	O
er	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafði	O
svá	O
svarat	O
Parmenioni	B-Person
,	O
þá	O
biðr	O
hann	O
kalla	O
til	O
sín	O
sendimenn	O
konungs	O
.	O

En	O
því	O
at	O
eigi	O
fekk	O
hann	O
heldr	O
en	O
aðrir	O
ørlǫgum	O
umturnat	O
,	O
þá	O
kostgǽfir	O
hann	O
sem	O
mest	O
at	O
ná	O
fundi	O
konungsins	O
sjalfs	O
Alexandri	B-Person
ok	O
girnizk	O
mjǫk	O
á	O
at	O
falla	O
fyrir	O
vápnum	O
svá	O
virðuligs	O
hǫfðingja	O
.	O

Þá	O
vas	O
Þorlákr	B-Person
tveim	O
vetrum	O
meir	O
en	O
þrítøgr	O
,	O
en	O
Gizurr	B-Person
byskup	O
andaðisk	O
þremr	O
tegum	O
nátta	O
síðarr	O
í	O
Skálahollti	B-Location
á	O
enum	O
þriðja	O
degi	O
í	O
viku	O
V	O
Kalend	O
.	O

Ok	O
í	O
því	O
bili	O
sendir	O
Darius	B-Person
konungr	O
Alexandro	B-Person
konungi	O
bréf	O
þat	O
,	O
er	O
þessi	O
orð	O
stóðu	O
á	O
:	O
Darius	B-Person
konungr	O
konunga	O
frǽndi	O
guðanna	O
sendir	O
þetta	O
bréf	O
Alexandro	B-Person
þjón	O
sínum	O
.	O

Ok	O
því	O
gefr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
Grikkjum	B-Person
þat	O
ráð	O
,	O
at	O
þar	O
,	O
sem	O
Serkir	B-Person
hleypa	O
fram	O
með	O
þess	O
konar	O
kerrum	O
,	O
skyli	O
þeir	O
víkja	O
tvá	O
vega	O
undan	O
ok	O
gefa	O
þeim	O
rúm	O
,	O
ok	O
snúa	O
síðan	O
eftir	O
þeim	O
ok	O
gǽta	O
þess	O
,	O
at	O
hvárigir	O
hafi	O
fa	O
-	O
rit	O
ørendlaust	O
hestarnir	O
,	O
eða	O
þeir	O
,	O
er	O
kerrunum	O
stýra	O
.	O

Kári	B-Person
svaraði	O
að	O
hann	O
ætlaði	O
heim	O
að	O
ríða	O
.	O

Flosi	B-Person
mælti	O
til	O
Ásgríms	B-Person
:	O
Hér	O
munu	O
vér	O
nú	O
skiljaz	O
ok	O
finnaz	O
á	O
þingi	O
ok	O
taka	O
þar	O
til	O
óspilltra	O
mála	O
.	O

Hann	O
var	O
ríkr	O
hǫfðingi	O
af	O
Nine	B-Location
-	I-Location
ve	I-Location
kominn	O
frá	O
Nino	B-Person
konungi	O
,	O
er	O
gera	O
lét	O
þá	O
miklu	O
borg	O
.	O

Þeir	O
börðuz	O
við	O
Guðröð	B-Person
konung	O
ór	O
Mön	B-Location
ok	O
sigruðu	O
hann	O
ok	O
fóru	O
við	O
það	O
aftr	O
ok	O
höfðu	O
fengið	O
fé	O
mikið	O
.	O

Coenus	B-Person
leggr	O
spjóti	O
til	O
þess	O
manns	O
,	O
er	O
Mida	B-Person
heitir	O
.	O

Hér	O
með	O
kann	O
ek	O
at	O
segja	O
þér	O
þat	O
,	O
er	O
ek	O
þori	O
varla	O
upp	O
at	O
kveða	O
,	O
at	O
sú	O
virðiliga	O
frú	O
,	O
systir	O
yður	O
ok	O
kona	O
,	O
lét	O
líf	O
sitt	O
,	O
áðr	O
en	O
ek	O
hljópumk	O
frá	O
Grikkjum	B-Person
.	O

Ok	O
Philotas	B-Person
son	O
hans	O
hefir	O
samþykkt	O
við	O
fǫður	O
sinn	O
í	O
þessu	O
óráði	O
ok	O
valit	O
sér	O
til	O
félaga	O
Lechalaurum	B-Person
,	O
Demetrium	B-Person
ok	O
Dimum	B-Person
,	O
er	O
hér	O
liggr	O
dauðr	O
fyrir	O
yðr	O
.	O

Son	O
áttu	O
þau	O
þann	O
,	O
er	O
Alex	B-Person
-	I-Person
ander	I-Person
hét	O
.	O

Vænti	O
ek	O
,	O
at	O
vér	O
hafim	O
svá	O
um	O
búit	O
í	O
sumar	O
,	O
at	O
þorparinn	O
viti	O
,	O
hvat	O
hann	O
skal	O
vinna	O
,	O
bæði	O
á	O
Skáni	B-Location
ok	O
á	O
Sjólandi	B-Location
.	O

Þrándr	B-Person
hét	O
son	O
Guðbrands	B-Person
en	O
Guðrún	B-Person
dóttir	O
.	O

Hann	O
gefr	O
í	O
vald	O
Alexandri	B-Person
sjalfan	O
sik	O
ok	O
borgina	O
Babylonem	B-Location
.	O

Eftir	O
þetta	O
tók	O
herrinn	O
at	O
flytjask	O
ok	O
ǽtlazk	O
fara	O
í	O
Bactra	B-Person
at	O
leita	O
þar	O
at	O
Besso	B-Person
.	O

Ok	O
þó	O
at	O
hann	O
léti	O
sem	O
hann	O
bǽði	O
Nabarzani	B-Person
friðar	O
,	O
þá	O
sá	O
Darius	B-Person
þegar	O
,	O
er	O
hann	O
hugsa	O
-	O
ði	O
,	O
hvat	O
á	O
myndi	O
liggja	O
,	O
ef	O
hann	O
gerði	O
eigi	O
,	O
sem	O
Bessus	B-Person
bað	O
,	O
er	O
slíks	O
átti	O
kosti	O
við	O
hann	O
at	O
því	O
sinni	O
,	O
er	O
hann	O
vildi	O
gǫrt	O
hafa	O
.	O

Við	O
beinbrot	O
-	O
Tak	O
hana	O
ok	O
stappa	O
allan	O
með	O
fjǫðrum	O
ok	O
bitt	O
við	O
.	O

Eigi	O
vil	O
ek	O
því	O
kaupa	O
sigrinn	O
,	O
at	O
þeir	O
,	O
er	O
eftir	O
oss	O
koma	O
,	O
finni	O
svá	O
ritat	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafi	O
með	O
prettum	O
sigrat	O
,	O
ok	O
minnki	O
svá	O
slǿgðin	O
mikla	O
frǽgð	O
.	O

Keisarinn	O
varð	O
svá	O
reiðr	O
við	O
frásǫgn	O
þessa	O
,	O
at	O
sakir	O
mǽgða	O
við	O
Heinrek	B-Person
þóttisk	O
hann	O
sjálfr	O
skemdr	O
í	O
þvíglíkum	O
glǿp	O
ok	O
fordǽðuskap	O
,	O
svá	O
at	O
glíkt	O
mátti	O
sýnask	O
áðr	O
nøkkut	O
sefaðisk	O
til	O
at	O
logi	O
brennandi	O
mundi	O
jarli	O
heim	O
bjóða	O
.	O

Hann	O
lǽtr	O
ok	O
gera	O
kunnigt	O
ǫllum	O
herinum	O
eftir	O
því	O
,	O
sem	O
honum	O
var	O
sagt	O
,	O
hvar	O
hersporum	O
var	O
niðr	O
kastat	O
,	O
ok	O
biðr	O
at	O
allir	O
skyli	O
varask	O
þann	O
stað	O
,	O
at	O
eigi	O
yrði	O
þeirra	O
kraftr	O
yfirkominn	O
af	O
prettum	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

Er	O
hann	O
ríkr	O
maðr	O
?	O

Svá	O
mikill	O
herr	O
safnazk	O
nú	O
Dario	B-Person
konungi	O
,	O
at	O
Xerxes	B-Person
konungr	O
hafði	O
aldrigi	O
jafnmikit	O
lið	O
þá	O
,	O
er	O
hann	O
herjaði	O
til	O
Grikklands	B-Location
.	O

Porus	B-Person
var	O
þá	O
ok	O
svá	O
mátt	O
-	O
farinn	O
,	O
at	O
hann	O
mátti	O
eigi	O
standa	O
á	O
fǿtr	O
sína	O
.	O

Stendr	O
þá	O
keisarinn	O
upp	O
ór	O
því	O
litla	O
herbergi	O
ok	O
hefir	O
Jón	B-Person
í	O
ferð	O
með	O
sér	O
.	O

af	O
drauma	O
Jóni	B-Person
.	O

Hvárt	O
ǽtlið	O
þér	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
myni	O
flýja	O
,	O
sá	O
maðr	O
,	O
er	O
flóttann	O
hyggr	O
hverjum	O
lesti	O
ljótara	O
,	O
en	O
hrǽðizk	O
þat	O
eitt	O
,	O
at	O
þér	O
mynið	O
flýja	O
?	O

Eigi	O
léttir	O
konungr	O
fyrr	O
,	O
en	O
hann	O
hefir	O
drepit	O
hǫfðingja	O
þann	O
,	O
er	O
haldit	O
hafði	O
þessa	O
borg	O
af	O
Dario	B-Person
.	O

Hann	O
ryðr	O
sér	O
gǫtu	O
í	O
gegnum	O
fótgǫngulið	O
ok	O
svá	O
riddaralið	O
.	O

Sýndisk	O
þeim	O
nú	O
eigi	O
,	O
sem	O
þeir	O
hǫfðu	O
ǽtlat	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
snøri	O
baki	O
við	O
.	O

Ok	O
í	O
þeirri	O
sókn	O
,	O
er	O
hon	O
háði	O
við	O
hann	O
,	O
fell	O
Cyrus	B-Person
konungr	O
.	O

Vill	O
at	O
vísu	O
ná	O
Dario	B-Person
,	O
fyrr	O
en	O
flóttinn	O
bresti	O
.	O

Þat	O
var	O
dróttning	O
yðr	O
,	O
segir	O
Jón	B-Person
,	O
ok	O
sá	O
flǽmski	O
maðr	O
er	O
henni	O
fylgði	O
heiman	O
,	O
síðan	O
margir	O
aðrir	O
af	O
hǫllinni	O
,	O
yðvart	O
ráð	O
.	O

Sumir	O
hrǽðask	O
eldinn	O
mest	O
.	O

Lát	O
þú	O
vel	O
gǽtt	O
allra	O
þes	O
-	O
sa	O
hluta	O
,	O
er	O
ek	O
hefi	O
kennt	O
þér	O
ok	O
fyr	O
hvetvetna	O
fram	O
réttlǽti	O
fylgja	O
ǫllum	O
þínum	O
verkum	O
.	O

Þannug	O
hǫfðu	O
runnit	O
fyrir	O
þorsta	O
sakir	O
einn	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
sá	O
er	O
Polystratus	B-Person
hét	O
.	O

Ok	O
síðan	O
þýðingina	O
þar	O
með	O
.	O

Hann	O
sér	O
alla	O
vega	O
frá	O
sér	O
vígvǫllinn	O
flóa	O
af	O
blóði	O
sinna	O
manna	O
.	O

Ok	O
eigi	O
dró	O
Agamemnon	B-Person
konungr	O
jafnmikit	O
lið	O
saman	O
í	O
Auliðe	B-Location
ey	O
er	O
þat	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
bjósk	O
at	O
herja	O
til	O
Trojam	B-Location
.	O

Ok	O
fyrir	O
þá	O
sǫk	O
hatask	O
himintunglin	O
við	O
hann	O
ok	O
neita	O
náttúruligt	O
ljós	O
af	O
sér	O
at	O
gefa	O
,	O
at	O
hann	O
girnizk	O
umfram	O
mannligt	O
eðli	O
fyrir	O
at	O
ráða	O
sjǫlfu	O
himinríki	O
,	O
en	O
hafnar	O
fǫðurleifð	O
sinni	O
,	O
dregr	O
í	O
margan	O
lífsháska	O
sik	O
ok	O
sína	O
menn	O
,	O
ok	O
þó	O
sér	O
einum	O
til	O
frǽgðar	O
,	O
treystir	O
mislyndri	O
hamingju	O
allt	O
ór	O
hófi	O
.	O

Þat	O
vas	O
tuttugu	O
vetrum	O
ens	O
annars	O
hundraðs	O
eptir	O
fall	O
Óláfs	B-Person
Tryggvasonar	I-Person
,	O
en	O
fimm	O
tegum	O
ens	O
þriðja	O
hundraðs	O
eptir	O
dráp	O
Eadmundar	B-Person
Englakonungs	O
,	O
en	O
sextán	O
vetrum	O
ens	O
sétta	O
hundraðs	O
eptir	O
andlát	O
Gregóríus	B-Person
páfa	O
,	O
þess	O
es	O
kristni	O
kom	O
á	O
England	B-Location
,	O
at	O
því	O
es	O
talit	O
es	O
.	O

Man	O
þín	O
frǽgð	O
fara	O
um	O
allan	O
heim	O
.	O

Hvar	O
er	O
hann	O
nú	O
?	O

Þorkell	B-Person
kveðr	O
það	O
skylt	O
vera	O
að	O
hann	O
veitti	O
honum	O
allt	O
slíkt	O
sem	O
hann	O
væri	O
til	O
fær	O
ok	O
skiljaz	O
eigi	O
við	O
hans	O
mál	O
.	O

Hrappr	B-Person
kunni	O
frá	O
mörgu	O
að	O
segja	O
.	O

Þorvaldr	B-Person
sonr	O
hans	O
vas	O
at	O
brennu	O
Þorkels	B-Person
Blund	B-Person
-	I-Person
Ketilssonar	I-Person
með	O
Hœsna	B-Person
-	I-Person
Þóri	I-Person
í	O
Ǫrnolfsdali	B-Location
.	O

Philotas	B-Person
Parmenionis	B-Person
son	O
sér	O
nú	O
,	O
hversu	O
mikit	O
illt	O
Negusar	B-Person
vinnr	O
á	O
Serkjum	B-Person
.	O

En	O
Óláfr	B-Person
Tryggvasonr	I-Person
fell	O
et	O
sama	O
sumar	O
at	O
sǫgu	O
Sæmundar	B-Person
prests	O
.	O

Þorgeirr	B-Person
bað	O
þá	O
liðveizlu	O
en	O
þeir	O
fóru	O
lengi	O
undan	O
ok	O
mæltu	O
til	O
fé	O
mikið	O
ok	O
að	O
lyktum	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Gizur	B-Person
hvíti	O
:	O
Várkunn	O
er	O
að	O
þér	O
sé	O
minnisamt	O
ok	O
skulu	O
vér	O
nú	O
ekki	O
um	O
tala	O
fleira	O
að	O
sinni	O
.	O

Meiri	O
ván	O
,	O
at	O
hann	O
efaðisk	O
í	O
,	O
hvárt	O
honum	O
þǿtti	O
minnr	O
til	O
sǿmðar	O
.	O

Parmenio	B-Person
gengr	O
fram	O
móti	O
Serkjum	B-Person
eftir	O
vanða	O
.	O

En	O
því	O
má	O
trúa	O
,	O
at	O
Dimus	B-Person
myndi	O
Philotam	B-Person
hafa	O
fyrstan	O
upp	O
sagt	O
af	O
þeim	O
,	O
er	O
í	O
bragði	O
váru	O
með	O
honum	O
,	O
ef	O
hann	O
mǽtti	O
því	O
verjask	O
ok	O
minnka	O
svá	O
sína	O
sekð	O
,	O
at	O
honum	O
vǽri	O
sem	O
ǫðrum	O
dýrt	O
látanda	O
dróttins	O
orð	O
.	O

Ok	O
þá	O
safnask	O
saman	O
hǫfðingjar	O
Grikkja	B-Person
til	O
landtjalds	O
þess	O
,	O
er	O
konungr	O
svaf	O
í	O
.	O

Þá	O
hleypr	O
Darius	B-Person
konungr	O
ór	O
kerru	O
sinni	O
.	O

Af	O
þeim	O
hefir	O
hon	O
nafn	O
tekit	O
,	O
er	O
hana	O
lét	O
gera	O
.	O

Ok	O
nú	O
býðr	O
hann	O
kveljurum	O
,	O
at	O
þeir	O
skyli	O
búa	O
ǫll	O
píslarfǿri	O
þau	O
,	O
er	O
þeir	O
hafa	O
til	O
,	O
fyrir	O
augum	O
Philote	B-Person
.	O

En	O
es	O
þat	O
sá	O
hǫfðingjar	O
ok	O
góðir	O
menn	O
,	O
at	O
Ísleifr	B-Person
vas	O
miklu	O
nýtri	O
en	O
aðrir	O
kennimenn	O
,	O
þeir	O
es	O
á	O
þvísa	O
landi	O
næði	O
,	O
þá	O
seldu	O
hónum	O
margir	O
sonu	O
sína	O
til	O
læringar	O
ok	O
létu	O
vígja	O
til	O
presta	O
.	O

Philotas	B-Person
Parmenionis	B-Person
son	O
sér	O
nú	O
,	O
hversu	O
mikit	O
illt	O
Negusar	B-Person
vinnr	O
á	O
Serkjum	B-Person
.	O

Ariston	B-Person
drepr	O
þann	O
mann	O
,	O
er	O
Rubricus	B-Person
hét	O
.	O

Óláfr	B-Person
rex	O
Tryggvasonr	B-Person
,	O
Óláfssonar	B-Person
,	O
Haralldssonar	B-Person
ens	O
hárfagra	O
,	O
kom	O
kristni	O
í	O
Norveg	B-Location
ok	O
á	O
Ísland	B-Location
.	O

En	O
Grikkir	B-Person
sǿkja	O
ok	O
fast	O
at	O
.	O

Darius	B-Person
konungr	O
var	O
inn	O
tíguligsti	O
maðr	O
ok	O
af	O
því	O
inu	O
góða	O
yfirbragði	O
,	O
er	O
hann	O
hafði	O
,	O
mundi	O
hverr	O
dugandi	O
maðr	O
í	O
herinum	O
þykkjask	O
skyldr	O
til	O
at	O
veita	O
honum	O
slíkt	O
,	O
er	O
mǽtti	O
,	O
þótt	O
hann	O
þegði	O
sjalfr	O
.	O

Hrappr	B-Person
heiti	O
ek	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Gizurr	B-Person
byskup	O
,	O
sonr	O
Ísleifs	B-Person
,	O
vas	O
vígðr	O
til	O
byskups	O
at	O
bœn	O
landsmanna	O
á	O
dǫgum	O
Óláfs	B-Person
konungs	O
Haraldssonar	B-Person
,	O
tveim	O
vetrum	O
eptir	O
þat	O
es	O
Ísleifr	B-Person
andaðisk	O
.	O

En	O
Knútr	B-Person
konungr	O
mun	O
litla	O
hríð	O
liggja	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
,	O
því	O
at	O
þar	O
er	O
engi	O
hǫfn	O
skipafjǫlda	O
þeim	O
,	O
er	O
hann	O
hefir	O
.	O

Nú	O
má	O
ek	O
sjá	O
,	O
hvat	O
mik	O
hefir	O
blekkt	O
.	O

Um	O
miðnǽttisskeið	O
vellr	O
hann	O
af	O
hita	O
ok	O
þverr	O
þá	O
mjǫk	O
.	O

Margt	O
af	O
þessu	O
liði	O
var	O
lítt	O
vápnat	O
.	O

Því	O
nǽst	O
var	O
markat	O
arkarsmíðin	O
ok	O
Nóaflóð	B-Person
.	O

Ef	O
þú	O
mátt	O
eigi	O
gera	O
við	O
því	O
,	O
er	O
ørlǫgin	O
bjóða	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
skyli	O
brátt	O
látask	O
,	O
ger	O
hann	O
þó	O
varan	O
við	O
svikin	O
ok	O
kom	O
því	O
við	O
,	O
at	O
heldr	O
verði	O
honum	O
vápn	O
en	O
eitr	O
at	O
skaða	O
,	O
því	O
at	O
með	O
þeim	O
hefir	O
hann	O
misgǫrt	O
mest	O
.	O

Þessi	O
maðr	O
sér	O
eykina	O
ok	O
gengr	O
þangat	O
til	O
,	O
er	O
þeir	O
váru	O
,	O
vill	O
skynja	O
,	O
hvat	O
þeir	O
hafi	O
með	O
at	O
fara	O
,	O
ok	O
í	O
þeirri	O
kerru	O
,	O
er	O
þeir	O
váru	O
fyrir	O
beittir	O
.	O

Guðbrandr	B-Person
mælti	O
:	O
Hvað	O
gerðir	O
þú	O
til	O
?	O

Ok	O
nú	O
verða	O
varðhaldsmenn	O
Alexandri	B-Person
varir	O
við	O
hermenn	O
,	O
því	O
at	O
þeir	O
mega	O
sjá	O
ljómann	O
af	O
gulli	O
ok	O
gimsteinum	O
,	O
er	O
liðit	O
hafði	O
borit	O
á	O
sik	O
ok	O
vápn	O
sín	O
.	O

En	O
þótt	O
Grikkir	B-Person
vǽri	O
fáir	O
hjá	O
Serkjum	B-Person
,	O
þá	O
letjask	O
þeir	O
þó	O
ekki	O
á	O
sókninni	O
,	O
því	O
at	O
dirfð	O
ok	O
árǽði	O
bǿta	O
þeim	O
liðskortinn	O
.	O

Ingjaldr	B-Person
enn	O
illráði	O
.	O

Með	O
svipu	O
þessi	O
skal	O
ek	O
temja	O
þá	O
Serkina	B-Person
,	O
þá	O
er	O
ek	O
hefi	O
eftir	O
fenginn	O
sigr	O
upp	O
brotit	O
allar	O
féhirzlur	O
Darii	B-Person
konungs	O
.	O

Þess	O
horn	O
bǽði	O
tvau	O
braut	O
Alexander	B-Person
,	O
hamarr	O
alls	O
heimsins	O
.	O

hǫfðu	O
skipin	O
ekki	O
þannug	O
fram	O
lagt	O
sem	O
til	O
var	O
skipat	O
,	O
þá	O
varð	O
ekki	O
af	O
atróðrinum	O
,	O
ok	O
kǫnnuðu	O
þeir	O
Knútr	B-Person
konungr	O
lið	O
sitt	O
ok	O
tóku	O
þá	O
at	O
skipa	O
liðinu	O
ok	O
bjoggusk	O
um	O
.	O

Ok	O
þér	O
,	O
er	O
svá	O
hafið	O
framizk	O
í	O
mǫrgum	O
stórvirkjum	O
,	O
at	O
allr	O
heimr	O
girnizk	O
at	O
hafa	O
yðr	O
sér	O
til	O
lávarða	O
.	O

Gizurr	B-Person
byskup	O
vas	O
ástsælli	O
af	O
ǫllum	O
landsmǫnnum	O
en	O
hverr	O
maðr	O
annarra	O
,	O
þeira	O
es	O
vér	O
vitim	O
hér	O
á	O
landi	O
hafa	O
verit	O
.	O

Síðan	O
styrkir	O
hann	O
þetta	O
lið	O
með	O
fǫgrum	O
fyrirheitum	O
,	O
segir	O
,	O
at	O
hann	O
skal	O
gefa	O
þeim	O
allt	O
þat	O
,	O
er	O
þeir	O
vilja	O
kraft	O
hafa	O
,	O
hvárt	O
sem	O
þat	O
er	O
heima	O
í	O
fóstrlandi	O
þeirra	O
eða	O
annarsstaðar	O
í	O
hans	O
ríki	O
.	O

Þar	O
kemr	O
Parmenio	B-Person
í	O
mót	O
konungi	O
.	O

Gerið	O
nú	O
svá	O
vel	O
,	O
góði	O
konungr	O
,	O
takið	O
upp	O
heilt	O
ráð	O
,	O
er	O
ek	O
vil	O
ráða	O
yðr	O
.	O

Ísland	B-Location
byggðisk	O
fyrst	O
ýr	O
Norvegi	B-Location
á	O
dǫgum	O
Haralds	B-Person
ens	O
hárfagra	O
,	O
Halfdanarsonar	B-Person
ens	O
svarta	O
,	O
fyr	O
þann	O
tíð	O
at	O
ætlun	O
ok	O
tǫlu	O
þeira	O
Teits	B-Person
fóstra	O
míns	O
,	O
þess	O
manns	O
es	O
ek	O
kunna	O
spakastan	O
,	O
sonar	O
Ísleifs	B-Person
byskups	O
,	O
ok	O
Þorkels	B-Person
fǫðurbróður	O
míns	O
Gellissonar	B-Person
,	O
es	O
langt	O
munði	O
fram	O
,	O
ok	O
Þóríðar	B-Person
Snorradóttur	I-Person
goða	O
,	O
es	O
bæði	O
vas	O
margspǫk	O
ok	O
óljúgfróð	O
,	O
es	O
Ívarr	B-Person
Ragnarssonr	I-Person
loðbrókar	O
lét	O
drepa	O
Eadmund	B-Person
enn	O
helga	O
Englakonung	O
;	O
en	O
þat	O
vas	O
sjau	O
tegum	O
vetra	O
ens	O
níunda	O
hundraðs	O
eptir	O
burð	O
Krists	B-Person
,	O
at	O
því	O
es	O
ritit	O
es	O
í	O
sǫgu	O
hans	O
.	O

Markús	B-Person
Skeggjasonr	I-Person
hafði	O
lǫgsǫgu	O
næstr	O
Sighvati	B-Person
ok	O
tók	O
þat	O
sumar	O
,	O
es	O
Gizurr	B-Person
byskup	O
hafði	O
einn	O
vetr	O
verit	O
hér	O
á	O
landi	O
,	O
en	O
fór	O
með	O
fjǫgur	O
sumur	O
ok	O
tuttugu	O
.	O

Nú	O
ferr	O
Alexander	B-Person
konungr	O
heðan	O
til	O
þess	O
stað	O
-	O
ar	O
,	O
er	O
Ancyra	B-Location
heitir	O
.	O

Nú	O
sendir	O
hann	O
fyr	O
sér	O
með	O
ógrynni	O
liðs	O
hǫfðin	O
-	O
gja	O
þann	O
,	O
er	O
Memnon	B-Person
hét	O
,	O
at	O
reyna	O
styrk	O
Alexandri	B-Person
ok	O
verja	O
honum	O
borg	O
þá	O
,	O
er	O
Sardis	B-Location
heitir	O
.	O

Þat	O
er	O
ok	O
haldit	O
fyrir	O
satt	O
,	O
at	O
ek	O
hafa	O
mér	O
ǽtlat	O
konungdóm	O
,	O
ef	O
Alexander	B-Person
mǽtti	O
drepinn	O
verða	O
.	O

Gizurr	B-Person
vas	O
vígðr	O
til	O
byskups	O
,	O
þá	O
es	O
hann	O
vas	O
fertøgr	O
.	O

Þar	O
eftir	O
var	O
saga	O
Hester	B-Person
ok	O
svá	O
Tobie	B-Person
,	O
ok	O
þat	O
,	O
er	O
Judith	B-Person
drap	O
Holofernem	B-Person
í	O
herbúðum	O
sínum	O
sjalfs	O
.	O

Svá	O
mǽlir	O
Alexander	B-Person
konungr	O
,	O
en	O
allr	O
herrinn	O
heldr	O
þegar	O
upp	O
hǫndum	O
sínum	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
var	O
friði	O
vanr	O
ok	O
miklu	O
bílífi	O
,	O
þá	O
varð	O
hann	O
rauntregr	O
til	O
ófriðarins	O
.	O

Ek	O
hefi	O
vegið	O
víg	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Ok	O
eigi	O
dró	O
Agamemnon	B-Person
konungr	O
jafnmikit	O
lið	O
saman	O
í	O
Auliðe	B-Location
ey	O
er	O
þat	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
bjósk	O
at	O
herja	O
til	O
Trojam	B-Location
.	O

Ek	O
þykkjumk	O
þat	O
sjá	O
,	O
segir	O
bóndi	O
,	O
at	O
þú	O
mátt	O
mikils	O
fjár	O
afla	O
á	O
hverjum	O
mánuði	O
með	O
handaverkum	O
þínum	O
,	O
ef	O
þú	O
hefir	O
smíðat	O
kapellu	O
þessa	O
.	O

Nú	O
þá	O
,	O
góðir	O
félagar	O
,	O
ríði	O
hverr	O
,	O
sem	O
hann	O
má	O
mest	O
af	O
taka	O
,	O
til	O
þess	O
,	O
at	O
vér	O
megim	O
hjalpa	O
Dario	B-Person
en	O
drepa	O
þá	O
níðinga	O
,	O
er	O
svá	O
hneisuliga	O
léku	O
við	O
hann	O
.	O

Knútr	B-Person
konungr	O
sá	O
þat	O
,	O
at	O
Noregskonungr	O
ok	O
Svíakonungr	O
heldu	O
Frá	O
Knúti	B-Person
konungi	O
liði	O
sínu	O
austr	O
fyrir	O
landit	O
.	O

Svá	O
verðr	O
herrinn	O
kvikr	O
við	O
þenna	O
kvitt	O
,	O
at	O
margr	O
hleypr	O
,	O
sem	O
hann	O
sé	O
óðr	O
orðinn	O
.	O

Hrappr	B-Person
sagði	O
til	O
sín	O
ok	O
kvaðz	O
vera	O
íslenzkr	O
ok	O
biðr	O
Guðbrand	B-Person
viðrtöku	O
.	O

Nú	O
þá	O
,	O
sǿti	O
faðir	O
,	O
mant	O
þú	O
hljóta	O
at	O
deyja	O
með	O
mér	O
ok	O
fyrir	O
mínar	O
sakir	O
.	O

Hann	O
þreif	O
upp	O
öxi	O
sína	O
ok	O
hjó	O
Ásvarð	B-Person
banahögg	O
ok	O
í	O
sundr	O
í	O
honum	O
hrygginn	O
.	O

Þá	O
setti	O
Guðbrandr	B-Person
Ásvarð	B-Person
verkstjóra	O
sinn	O
að	O
ganga	O
með	O
þeim	O
hvert	O
sem	O
hon	O
fór	O
.	O

Þat	O
vas	O
tuttugu	O
vetrum	O
ens	O
annars	O
hundraðs	O
eptir	O
fall	O
Óláfs	B-Person
Tryggvasonar	I-Person
,	O
en	O
fimm	O
tegum	O
ens	O
þriðja	O
hundraðs	O
eptir	O
dráp	O
Eadmundar	B-Person
Englakonungs	O
,	O
en	O
sextán	O
vetrum	O
ens	O
sétta	O
hundraðs	O
eptir	O
andlát	O
Gregóríus	B-Person
páfa	O
,	O
þess	O
es	O
kristni	O
kom	O
á	O
England	B-Location
,	O
at	O
því	O
es	O
talit	O
es	O
.	O

Svá	O
gerir	O
hon	O
,	O
strengir	O
aftr	O
síðan	O
skemmuna	O
.	O

En	O
sá	O
,	O
er	O
vald	O
hafði	O
fengit	O
yfir	O
henni	O
,	O
er	O
á	O
þeim	O
aldri	O
,	O
sem	O
ástin	O
kann	O
heitust	O
verða	O
með	O
manni	O
.	O

Ef	O
þú	O
mátt	O
eigi	O
gera	O
við	O
því	O
,	O
er	O
ørlǫgin	O
bjóða	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
skyli	O
brátt	O
látask	O
,	O
ger	O
hann	O
þó	O
varan	O
við	O
svikin	O
ok	O
kom	O
því	O
við	O
,	O
at	O
heldr	O
verði	O
honum	O
vápn	O
en	O
eitr	O
at	O
skaða	O
,	O
því	O
at	O
með	O
þeim	O
hefir	O
hann	O
misgǫrt	O
mest	O
.	O

Ok	O
er	O
hans	O
menn	O
koma	O
aftr	O
með	O
fengnum	O
sigri	O
,	O
þá	O
stefnir	O
hann	O
með	O
her	O
sínum	O
í	O
mót	O
Dario	B-Person
konungi	O
ok	O
ferr	O
nú	O
svá	O
hvatliga	O
,	O
at	O
þat	O
var	O
nǽr	O
frá	O
líkendum	O
.	O

Kári	B-Person
sagði	O
Ásgrími	B-Person
allan	O
málatilbúnað	O
ok	O
ráðagerð	O
Gizurar	B-Person
.	O

En	O
ef	O
ek	O
hlífi	O
mér	O
eigi	O
mjǫk	O
ok	O
mǽla	O
ek	O
aldrigi	O
þetta	O
við	O
kap	O
-	O
pann	O
hjá	O
mér	O
:	O
Far	O
þú	O
fyrri	O
.	O

Vil	O
ek	O
biðja	O
Þorgeir	B-Person
að	O
þú	O
ríðr	O
til	O
mín	O
þá	O
er	O
þú	O
ríður	O
til	O
þings	O
ok	O
förum	O
þá	O
með	O
báða	O
saman	O
flokkana	O
ok	O
höldum	O
okkr	O
sem	O
bazt	O
saman	O
því	O
að	O
flokkr	O
minn	O
skal	O
þegar	O
búinn	O
til	O
öndverðs	O
þings	O
.	O

Á	O
því	O
þingi	O
var	O
svá	O
liði	O
skipat	O
,	O
at	O
þeir	O
menn	O
,	O
er	O
ríkastir	O
váru	O
ok	O
ráðgastir	O
,	O
er	O
senatus	O
heita	O
á	O
latínu	O
,	O
en	O
þat	O
má	O
kallask	O
ǫldungasveit	O
á	O
norrǿnu	O
,	O
sátu	O
nǽstir	O
konunginum	O
á	O
hváratveggju	O
hǫnd	O
.	O

En	O
þá	O
vas	O
nafn	O
hans	O
rétt	O
,	O
at	O
hann	O
hét	O
Gisrøðr	B-Person
;	O
svá	O
sagði	O
hann	O
oss	O
.	O

Þegar	O
er	O
Indi	B-Person
verða	O
varir	O
við	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
konungr	O
nálgazk	O
með	O
her	O
sinn	O
,	O
taka	O
margir	O
þat	O
ráð	O
,	O
því	O
at	O
þeir	O
hafa	O
spurt	O
,	O
at	O
hann	O
hefir	O
ǽ	O
sigr	O
,	O
hvar	O
sem	O
hann	O
snertr	O
við	O
með	O
þat	O
frǿkna	O
lið	O
,	O
er	O
honum	O
fylgir	O
,	O
at	O
þeir	O
fara	O
í	O
mót	O
honum	O
ok	O
friða	O
fyrir	O
sér	O
,	O
gefa	O
borgir	O
sínar	O
ok	O
sjalfa	O
sik	O
í	O
vald	O
hans	O
.	O

En	O
þar	O
hrýtr	O
af	O
sem	O
hagl	O
af	O
húsi	O
.	O

Ok	O
berisk	O
hann	O
eftir	O
því	O
,	O
sem	O
hann	O
sér	O
mik	O
berjask	O
.	O

Af	O
þessum	O
orðum	O
má	O
vel	O
skilja	O
,	O
hvern	O
tíma	O
meistari	O
Galterus	B-Person
hefir	O
uppi	O
verit	O
.	O

Nú	O
eru	O
komnar	O
inar	O
efstu	O
stundir	O
Alexandri	B-Person
.	O

Gunnarr	B-Person
ríðr	O
nú	O
til	O
þings	O
ok	O
synir	O
Njáls	B-Person
ok	O
Sigfússynir	O
.	O

Rekið	O
á	O
brott	O
heðan	O
konung	O
þeirra	O
Grikkjanna	B-Person
,	O
at	O
hann	O
viti	O
þat	O
yðart	O
vera	O
,	O
er	O
þér	O
gefið	O
honum	O
.	O

Þessi	O
maðr	O
svarar	O
spurðum	O
hlutum	O
af	O
konungi	O
ok	O
segir	O
svá	O
:	O
Látið	O
af	O
,	O
Grikkir	B-Person
,	O
at	O
reita	O
forlǫgin	O
með	O
hégómligu	O
kveini	O
.	O

Tolf	O
þjóðir	O
váru	O
til	O
settar	O
at	O
varðveita	O
þenna	O
blótskap	O
,	O
þǽr	O
er	O
á	O
sína	O
tungu	O
mǽlti	O
hver	O
.	O

Var	O
það	O
í	O
ráðagjörðum	O
að	O
Mörðr	B-Person
skyldi	O
biðja	O
dóttur	O
Gizurar	B-Person
hvíta	O
ok	O
skyldi	O
Þorgeirr	B-Person
þegar	O
ríða	O
vestr	O
um	O
ár	O
með	O
þeim	O
.	O

Sjá	O
inn	O
sami	O
var	O
svikinn	O
í	O
tryggð	O
ok	O
drepinn	O
af	O
Paride	B-Person
bróður	O
Hectoris	B-Person
í	O
sólarguðs	O
hofi	O
.	O

Smalinn	O
veit	O
eigi	O
,	O
hvert	O
hann	O
skal	O
undan	O
halda	O
.	O

Þótti	O
Guðbrandi	B-Person
fyrst	O
gaman	O
að	O
honum	O
.	O

Þar	O
með	O
skalt	O
u	O
segja	O
að	O
ek	O
mun	O
láta	O
sækja	O
Þorkötlu	B-Person
dóttur	O
mína	O
ok	O
færa	O
heim	O
til	O
mín	O
.	O

Ok	O
þá	O
er	O
Ardophilus	B-Person
leitar	O
við	O
upp	O
at	O
standa	O
,	O
setr	O
Clitus	B-Person
sverðit	O
á	O
hals	O
honum	O
.	O

Fyrir	O
kerru	O
Þórs	B-Person
váru	O
margir	O
hestar	O
beittir	O
snjóhvítir	O
at	O
lit	O
.	O

Þá	O
er	O
Alexander	B-Person
konungr	O
hafði	O
yfir	O
lesit	O
bréf	O
þetta	O
,	O
lǽtr	O
hann	O
sér	O
lítt	O
bregða	O
við	O
þessi	O
ákefðarorð	O
,	O
andvarpar	O
þó	O
við	O
nokkut	O
svá	O
,	O
rǿðir	O
síðan	O
stilliliga	O
til	O
sendimanna	O
Darii	B-Person
konungs	O
:	O
Betr	O
virði	O
ek	O
gǫfugligar	O
gjafar	O
konungs	O
en	O
sjalfr	O
hann	O
.	O

Þeir	O
váru	O
líkara	O
búnir	O
konum	O
en	O
hermǫnnum	O
,	O
því	O
at	O
klǽði	O
þeirra	O
váru	O
víða	O
gulli	O
búin	O
.	O

Nú	O
líðr	O
svá	O
heðan	O
at	O
Heinreki	B-Person
jarli	O
líkar	O
eigi	O
at	O
lúta	O
Jóni	B-Person
svá	O
oft	O
,	O
heldr	O
vill	O
hann	O
fá	O
þessa	O
speki	O
sem	O
með	O
eigu	O
ok	O
býðr	O
honum	O
at	O
kenna	O
sér	O
fyrri	O
sagða	O
list	O
fyrir	O
svá	O
mikit	O
fé	O
ok	O
sǿmðir	O
sem	O
sjalfr	O
vill	O
hann	O
.	O

Ok	O
því	O
nǽst	O
eru	O
þeir	O
handteknir	O
,	O
er	O
bundizk	O
hǫfðu	O
í	O
þessu	O
óráði	O
.	O

Ok	O
er	O
hans	O
menn	O
koma	O
aftr	O
með	O
fengnum	O
sigri	O
,	O
þá	O
stefnir	O
hann	O
með	O
her	O
sínum	O
í	O
mót	O
Dario	B-Person
konungi	O
ok	O
ferr	O
nú	O
svá	O
hvatliga	O
,	O
at	O
þat	O
var	O
nǽr	O
frá	O
líkendum	O
.	O

Á	O
Jón	B-Person
þar	O
ekki	O
lengr	O
dvǫl	O
.	O

Víg	O
Ulfs	B-Person
jarls	O
En	O
er	O
þeir	O
léku	O
at	O
skáktafli	O
,	O
Knútr	B-Person
konungr	O
ok	O
Úlfr	B-Person
jarl	O
,	O
þá	O
lék	O
konungr	O
fingrbrjót	O
mikinn	O
.	O

Parmenio	B-Person
vill	O
engi	O
grið	O
gefa	O
þeim	O
,	O
er	O
svá	O
trúnaðartómir	O
eru	O
,	O
hleypr	O
á	O
þá	O
þegar	O
ok	O
drepr	O
þar	O
mikinn	O
múg	O
.	O

Fjórum	O
nóttum	O
fyrr	O
,	O
en	O
bardagi	O
þessi	O
tǿkisk	O
,	O
er	O
nú	O
tekr	O
til	O
at	O
efnask	O
,	O
þá	O
er	O
Grikkir	B-Person
fara	O
fram	O
millum	O
ár	O
einnar	O
ok	O
stórra	O
marka	O
,	O
þar	O
sem	O
allt	O
eru	O
byggðir	O
eyddar	O
fyrir	O
þeim	O
,	O
gerizk	O
þat	O
til	O
tíðenda	O
,	O
at	O
dróttninguna	O
,	O
systur	O
ok	O
konu	O
Darii	B-Person
konungs	O
,	O
leiðir	O
til	O
bana	O
dauflig	O
missa	O
bónda	O
síns	O
ok	O
hamingjutjón	O
landsins	O
með	O
mikilli	O
mǿði	O
langrar	O
leiðar	O
.	O

Svá	O
var	O
hon	O
vandliga	O
niðr	O
brotin	O
,	O
nema	O
nokkur	O
ørmul	O
megi	O
finnask	O
í	O
á	O
þeirri	O
,	O
er	O
fellr	O
hjá	O
,	O
þar	O
sem	O
borgin	O
hafði	O
staðit	O
,	O
ok	O
Araxes	B-Location
heitir	O
,	O
því	O
at	O
konungrinn	O
lét	O
þangat	O
bera	O
hvern	O
stein	O
,	O
er	O
staðit	O
hafði	O
í	O
borgarveggjunum	O
.	O

Ok	O
sakir	O
þess	O
at	O
menn	O
skilðu	O
sína	O
sekt	O
ok	O
sá	O
með	O
þessum	O
manni	O
Jóni	B-Person
bǽði	O
vitru	O
ok	O
frábǽran	O
góðvilja	O
,	O
taka	O
allir	O
fegnir	O
hans	O
ráð	O
.	O

Ok	O
mikil	O
sǿmð	O
var	O
honum	O
í	O
því	O
at	O
sigra	O
svá	O
mikinn	O
kappa	O
,	O
sem	O
Hector	B-Person
var	O
.	O

Óláfr	B-Person
rex	O
Tryggvasonr	B-Person
,	O
Óláfssonar	B-Person
,	O
Haralldssonar	B-Person
ens	O
hárfagra	O
,	O
kom	O
kristni	O
í	O
Norveg	B-Location
ok	O
á	O
Ísland	B-Location
.	O

Eða	O
sýnizk	O
yðr	O
sǿmiligt	O
,	O
at	O
Darius	B-Person
,	O
yfirkonungr	O
alls	O
Asiae	B-Location
,	O
geri	O
svá	O
vilja	O
víkingsins	O
Alexandri	B-Person
,	O
at	O
eftir	O
dǿmum	O
Mathei	B-Person
gefisk	O
hann	O
í	O
vald	O
hans	O
ok	O
taki	O
með	O
þǫkkum	O
,	O
ef	O
hann	O
þiggr	O
af	O
honum	O
vald	O
yfir	O
einhverju	O
heraði	O
?	O

Er	O
nú	O
ekki	O
gott	O
at	O
verða	O
fyrir	O
þeim	O
,	O
því	O
at	O
,	O
hverr	O
er	O
Grikkjum	B-Person
mǿtir	O
,	O
ǽtla	O
þeir	O
,	O
at	O
Alexandro	B-Person
myni	O
nokkut	O
grand	O
hafa	O
gǫrt	O
.	O

Ok	O
hann	O
kom	O
nú	O
þar	O
,	O
sem	O
Troja	B-Location
hafði	O
staðit	O
.	O

En	O
í	O
annan	O
stað	O
er	O
frá	O
því	O
at	O
segja	O
,	O
at	O
nát	O
-	O
túran	O
minnizk	O
á	O
þat	O
,	O
er	O
henni	O
þykkir	O
Alexander	B-Person
hafa	O
svívirt	O
sik	O
ok	O
heiminn	O
,	O
þá	O
er	O
hann	O
lét	O
,	O
at	O
hann	O
vǽri	O
of	O
þrǫngr	O
ok	O
of	O
lítill	O
einum	O
herra	O
yfir	O
at	O
vera	O
.	O

Hrappr	B-Person
mælti	O
:	O
Vinr	O
em	O
ek	O
vinar	O
míns	O
,	O
enda	O
geld	O
ek	O
það	O
er	O
illa	O
er	O
til	O
mín	O
gert	O
.	O

Svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
Alexander	B-Person
hafi	O
hvergi	O
meiri	O
þrautir	O
þolat	O
en	O
í	O
þessarri	O
ferð	O
.	O

Achilles	B-Person
var	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
bǫrðusk	O
við	O
Trojam	B-Location
,	O
vígdjarfastr	O
ok	O
miklu	O
sterkastr	O
,	O
en	O
Nestor	B-Person
spakastr	O
ok	O
forsjálastr	O
.	O

Ulfljótr	B-Person
vas	O
austr	O
í	O
Lóni	B-Location
.	O

Ok	O
nú	O
lǽtr	O
hann	O
leiða	O
fram	O
Philotam	B-Person
bundinn	O
á	O
þingit	O
ok	O
mǽlir	O
svá	O
fyrir	O
,	O
at	O
hann	O
skyli	O
ná	O
at	O
svara	O
fyrir	O
sik	O
,	O
at	O
eigi	O
megi	O
þat	O
mǽla	O
,	O
at	O
lǫgin	O
hafi	O
verit	O
rǽnt	O
sínum	O
rétt	O
í	O
hirð	O
slíks	O
hǫfðingja	O
.	O

Er	O
þessu	O
nǽst	O
víkvanda	O
til	O
Jóns	B-Person
,	O
at	O
hann	O
gerir	O
eitt	O
mannlíkan	O
með	O
vax	O
svá	O
forkunnligum	O
hagleik	O
ok	O
glíkt	O
sjalfum	O
sér	O
at	O
þar	O
mátti	O
hann	O
sjálfr	O
kennask	O
.	O

Eigi	O
léttir	O
konungr	O
fyrr	O
,	O
en	O
hann	O
hefir	O
drepit	O
hǫfðingja	O
þann	O
,	O
er	O
haldit	O
hafði	O
þessa	O
borg	O
af	O
Dario	B-Person
.	O

Ok	O
þó	O
at	O
Darius	B-Person
sé	O
nú	O
dauðr	O
,	O
man	O
þó	O
með	O
mínu	O
nafni	O
lifa	O
lof	O
hans	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
meðan	O
heimrinn	O
stendr	O
.	O

Af	O
því	O
hafa	O
þær	O
jarðir	O
þar	O
til	O
legit	O
síðan	O
.	O

Þetta	O
ráð	O
líkar	O
Dario	B-Person
konungi	O
vel	O
.	O

Þeir	O
urðu	O
síðan	O
vígðir	O
tveir	O
til	O
byskupa	O
,	O
Kollr	B-Person
,	O
es	O
vas	O
í	O
Vík	B-Location
austr	O
,	O
ok	O
Jóan	B-Person
at	O
Hólum	B-Location
.	O

Valltirr	B-Person
heitir	O
hann	O
,	O
segir	O
smiðr	O
.	O

Svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
Simachus	B-Person
kemr	O
at	O
máli	O
við	O
Ni	B-Person
-	I-Person
canorem	I-Person
félaga	O
sinn	O
:	O
Er	O
þat	O
eigi	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
undr	O
mikit	O
,	O
er	O
slíkr	O
hǫfðingi	O
,	O
sem	O
konungr	O
várr	O
er	O
,	O
Alexander	B-Person
,	O
er	O
aldrigi	O
fór	O
hér	O
til	O
ósigr	O
,	O
skal	O
eitt	O
lítit	O
vatn	O
láta	O
nú	O
við	O
sér	O
taka	O
?	O

Ok	O
svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
konungar	O
vestan	O
ór	O
Africa	B-Location
,	O
af	O
Spáni	B-Location
ok	O
Sikiley	B-Location
,	O
af	O
Italia	B-Location
ok	O
norðan	O
um	O
fjall	O
,	O
ór	O
Franz	B-Location
ok	O
Saxlandi	B-Location
taka	O
allir	O
eitt	O
ráð	O
ok	O
leita	O
svá	O
at	O
stǫðva	O
hernað	O
Alexandri	B-Person
,	O
at	O
þeir	O
senda	O
menn	O
sína	O
með	O
ágǽtum	O
sendin	O
-	O
gum	O
til	O
hans	O
ok	O
bréfum	O
þeim	O
,	O
er	O
þat	O
vátta	O
,	O
at	O
þeir	O
vilja	O
allir	O
honum	O
þjóna	O
.	O

Ok	O
þar	O
stefnir	O
hann	O
at	O
,	O
er	O
merki	O
var	O
borit	O
fyrir	O
Dario	B-Person
konungi	O
.	O

En	O
fyrir	O
inn	O
hǿgra	O
fylkingararm	O
setr	O
hann	O
þann	O
hertoga	O
,	O
er	O
Nicanor	B-Person
hét	O
.	O

En	O
þó	O
at	O
Porus	B-Person
vǽri	O
mǿddr	O
mjǫk	O
af	O
blóðrás	O
,	O
þá	O
vaknar	O
hann	O
þó	O
við	O
,	O
er	O
hann	O
kenndi	O
mál	O
bróður	O
síns	O
,	O
lítr	O
nú	O
við	O
honum	O
heldr	O
hermiliga	O
ok	O
mǽlir	O
:	O
Ert	O
þú	O
þar	O
,	O
bróðir	O
,	O
segir	O
hann	O
.	O

Hrapp	B-Person
þrutu	O
vistir	O
í	O
hafi	O
.	O

Sá	O
maðr	O
var	O
með	O
hirð	O
konungsins	O
,	O
er	O
Neptanabus	B-Person
hefir	O
heitit	O
.	O

Þat	O
grǿðir	O
einkum	O
vel	O
.	O

Aldrigi	O
hǫfðu	O
Grikkir	B-Person
sét	O
konunginn	O
kátara	O
frá	O
því	O
,	O
er	O
þeir	O
bǫrðusk	O
it	O
fyrsta	O
sinn	O
undir	O
hans	O
merkjum	O
.	O

Ok	O
ef	O
þú	O
,	O
Alexander	B-Person
,	O
lifir	O
svá	O
,	O
sem	O
Aristoteles	B-Person
hefir	O
kennt	O
þér	O
,	O
þá	O
man	O
þitt	O
nafn	O
uppi	O
,	O
meðan	O
heimrinn	O
stendr	O
.	O

Ok	O
af	O
því	O
grunar	O
mik	O
,	O
at	O
hann	O
treystizk	O
sér	O
minnr	O
en	O
var	O
.	O

Þar	O
var	O
ok	O
markat	O
,	O
hvernug	O
Adam	B-Person
ok	O
Eva	B-Person
váru	O
svikin	O
fyrir	O
orminn	O
,	O
ok	O
fyr	O
þat	O
á	O
brott	O
rekin	O
ór	O
paradiso	O
aftr	O
til	O
jarðarinnar	O
,	O
er	O
Adam	B-Person
var	O
skapaðr	O
af	O
.	O

Hann	O
lǽtr	O
kveðja	O
þings	O
þegar	O
í	O
stað	O
.	O

Ok	O
jafnskjótt	O
stýrir	O
hann	O
þar	O
í	O
frá	O
ok	O
ǽtlar	O
at	O
halda	O
eftir	O
honum	O
í	O
Bactra	B-Person
,	O
þann	O
hluta	O
ríkisins	O
,	O
er	O
svá	O
heitir	O
.	O

Enda	O
skorti	O
hann	O
ekki	O
til	O
,	O
því	O
at	O
hans	O
ríkdómr	O
stóð	O
á	O
mǫrgum	O
fótum	O
bǽði	O
lands	O
ok	O
lagar	O
.	O

Flosi	B-Person
fagnaði	O
þeim	O
allvel	O
ok	O
sagði	O
þeim	O
frá	O
ferðum	O
sínum	O
ok	O
viðrskiptum	O
þeira	O
Ásgríms	B-Person
.	O

En	O
Artabazus	B-Person
sannr	O
vinr	O
Darii	B-Person
telr	O
þá	O
fyrir	O
honum	O
,	O
at	O
gefandi	O
sé	O
ró	O
reiði	O
,	O
ok	O
mǽlir	O
svá	O
:	O
Þat	O
vilda	O
ek	O
,	O
herra	O
,	O
at	O
þér	O
bǽrið	O
með	O
þolinmǿði	O
þat	O
,	O
er	O
óvizka	O
flutti	O
með	O
fólsku	O
ok	O
rangsýni	O
þessa	O
manns	O
ok	O
rǿddi	O
með	O
ráðleysi	O
.	O

Ok	O
fyrst	O
verðr	O
hann	O
sjalfr	O
búinn	O
af	O
staðnum	O
ok	O
hleypir	O
í	O
móti	O
Serkjum	B-Person
ok	O
hjal	O
-	O
mat	O
ok	O
brynjat	O
riddaralið	O
,	O
svá	O
hvat	O
sem	O
búit	O
verðr	O
.	O

Sveins	B-Person
vas	O
a	O
sonr	O
at	O
reyna	O
slær	O
.	O

Ok	O
stórár	O
rísa	O
við	O
þeim	O
víða	O
.	O

Ok	O
þar	O
sem	O
afli	O
þeirra	O
var	O
mikill	O
,	O
er	O
margir	O
þóttusk	O
vita	O
at	O
á	O
svikum	O
mundu	O
verit	O
hafa	O
við	O
konunginn	O
,	O
stóð	O
af	O
þeim	O
sá	O
ótti	O
,	O
en	O
svá	O
sigraði	O
drenginn	O
fyrir	O
ǫllum	O
,	O
at	O
engir	O
þorðu	O
taka	O
til	O
sinna	O
vápna	O
.	O

Við	O
augnaverk	O
-	O
Tak	O
rót	O
af	O
því	O
grasi	O
er	O
verbena	O
heitir	O
ok	O
blǫð	O
þess	O
gras	O
er	O
feniculum	O
heitir	O
ok	O
stappa	O
bǽði	O
saman	O
ok	O
berr	O
í	O
augun	O
.	O

Skipar	O
hann	O
þá	O
Jóni	B-Person
menn	O
af	O
sinni	O
fylgð	O
til	O
vǽttis	O
sem	O
honum	O
sjalfum	O
hǫfðu	O
aldri	O
brugðizk	O
í	O
trúnaði	O
.	O

Þar	O
er	O
ok	O
superbia	O
.	O

Ok	O
þvílíkr	O
órskurðr	O
borinn	O
upp	O
fyrir	O
herinn	O
víkr	O
skjótt	O
hugarreikan	O
Grikkja	B-Person
,	O
því	O
at	O
ekki	O
stǫðvar	O
skjótara	O
tungur	O
ok	O
hendr	O
alþýðu	O
en	O
átrúnaðr	O
tekinn	O
af	O
fornum	O
dǿmum	O
þeim	O
,	O
er	O
gamlir	O
menn	O
sanna	O
með	O
sitt	O
mál	O
.	O

Svá	O
var	O
honum	O
mikil	O
fýst	O
á	O
,	O
at	O
berjask	O
við	O
Darium	B-Person
konung	O
,	O
at	O
hann	O
gleymði	O
þegar	O
fóstrlandi	O
sínu	O
.	O

En	O
þó	O
sýndisk	O
ǫðruvís	O
hǫfðingjum	O
þeirra	O
Serkjanna	B-Person
.	O

En	O
Alexander	B-Person
konungr	O
bregðr	O
ekki	O
ǽtlan	O
sinni	O
at	O
heldr	O
fyrir	O
orð	O
hans	O
,	O
því	O
at	O
þann	O
nǽsta	O
dag	O
eftir	O
lǽtr	O
hann	O
flytja	O
lið	O
sitt	O
yfir	O
ána	O
Tanaim	B-Location
.	O

En	O
Zoroas	B-Person
hleypr	O
ór	O
kerrunni	O
ok	O
at	O
konungi	O
ok	O
høggr	O
til	O
hans	O
með	O
sverði	O
á	O
lǽrit	O
þar	O
,	O
sem	O
mǿtizk	O
brynjan	O
ok	O
brynhosan	O
.	O

Ok	O
þú	O
veitir	O
of	O
mikit	O
eftirlǽti	O
vínguðinu	O
,	O
er	O
Bacchus	B-Person
heitir	O
,	O
ok	O
ástargyðjunni	O
,	O
er	O
Venus	B-Person
heitir	O
.	O

Ok	O
nú	O
gerizk	O
flóttakurr	O
í	O
liði	O
Pori	B-Person
,	O
því	O
at	O
hrǽzlan	O
dróttnar	O
mǫrgum	O
meirr	O
en	O
boð	O
.	O

Mǽr	O
man	O
son	O
geta	O
.	O

Fekk	O
Jón	B-Person
svá	O
mikla	O
sǿmð	O
af	O
þessum	O
málum	O
ǫllum	O
samt	O
sem	O
nú	O
hafa	O
sǫgð	O
verit	O
sem	O
eigi	O
er	O
auðvelt	O
at	O
greina	O
.	O

Veitti	O
jarl	O
allkappsamliga	O
ok	O
var	O
allkátr	O
.	O

Ok	O
því	O
nǽst	O
segir	O
konungr	O
upp	O
þat	O
mikla	O
óráð	O
,	O
er	O
Dimus	B-Person
ok	O
hans	O
félagar	O
hǫfðu	O
saman	O
borit	O
.	O

Ok	O
með	O
honum	O
þá	O
hǫfðingja	O
,	O
er	O
svá	O
heita	O
Ptolemaeus	B-Person
ok	O
Amyntas	B-Person
,	O
Perdiccas	B-Person
ok	O
Coenus	B-Person
,	O
Clitus	B-Person
ok	O
Meleager	B-Person
.	O

Þat	O
varð	O
eigi	O
torvelt	O
,	O
fyrir	O
því	O
at	O
greifi	O
sá	O
,	O
er	O
settr	O
var	O
yfir	O
þessa	O
borg	O
af	O
Dario	B-Person
,	O
unni	O
nú	O
betr	O
fjárins	O
þeim	O
,	O
er	O
sigrazk	O
hafði	O
,	O
en	O
sveik	O
þann	O
,	O
er	O
sigraðr	O
var	O
,	O
ok	O
dró	O
borgarmenn	O
á	O
tálar	O
,	O
bað	O
,	O
at	O
þeir	O
gǽfisk	O
upp	O
í	O
vald	O
Grikkja	B-Person
,	O
því	O
at	O
jafnskjótt	O
skifti	O
hann	O
trúna	O
-	O
ði	O
sínum	O
í	O
greyskap	O
,	O
sem	O
hann	O
sá	O
hamingjuna	O
skiftask	O
millum	O
konunganna	O
.	O

Hrappr	B-Person
mælti	O
:	O
Vinr	O
em	O
ek	O
vinar	O
míns	O
,	O
enda	O
geld	O
ek	O
það	O
er	O
illa	O
er	O
til	O
mín	O
gert	O
.	O

Þat	O
birtir	O
sýn	O
manns	O
.	O

Af	O
þessum	O
búnaði	O
gulli	O
glǽstum	O
ok	O
gimsteinum	O
mátti	O
Darius	B-Person
konungr	O
auðkenndr	O
vera	O
af	O
ǫllum	O
herinum	O
.	O

En	O
síðan	O
er	O
þessi	O
atburðr	O
varð	O
,	O
veita	O
Grikkir	B-Person
af	O
nýju	O
harða	O
atsókn	O
.	O

Aun	B-Person
enn	O
gamli	O
.	O

Achilles	B-Person
var	O
af	O
Grikkjum	B-Person
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
bǫrðusk	O
við	O
Trojam	B-Location
,	O
vígdjarfastr	O
ok	O
miklu	O
sterkastr	O
,	O
en	O
Nestor	B-Person
spakastr	O
ok	O
forsjálastr	O
.	O

Þar	O
bjó	O
Bjarni	B-Person
Brodd	B-Person
-	I-Person
Helgason	I-Person
Þorsteinssonar	B-Person
hins	O
hvíta	O
,	O
Ölvissonar	B-Person
,	O
Eyvaldssonar	B-Person
,	O
Öxna	B-Person
-	I-Person
Þórissonar	I-Person
.	O

En	O
fǫður	O
minn	O
má	O
ek	O
því	O
síðr	O
fulltings	O
biðja	O
,	O
þó	O
at	O
hann	O
vǽri	O
nú	O
nǽr	O
staddr	O
,	O
at	O
ek	O
skal	O
varla	O
þora	O
hann	O
at	O
nefna	O
,	O
því	O
at	O
honum	O
er	O
slík	O
sǫk	O
gefin	O
sem	O
mér	O
.	O

Grikkir	B-Person
hugsa	O
nú	O
,	O
hver	O
-	O
nug	O
þeir	O
skyli	O
skjótast	O
eytt	O
fá	O
þessu	O
folki	O
.	O

Ok	O
oft	O
sýnizk	O
þat	O
,	O
hversu	O
vǫlt	O
hon	O
er	O
.	O

Stǫðugt	O
hús	O
hirðir	O
eigi	O
um	O
reiði	O
loftsins	O
.	O

Hon	O
vas	O
Helgu	B-Person
dóttir	I-Person
ok	O
Gunnars	B-Person
,	O
systir	O
Jófríðar	B-Person
,	O
es	O
Þorsteinn	B-Person
átti	O
Egilssonr	B-Person
.	O

Ok	O
spjótsoddrinn	O
hǿfir	O
augat	O
ok	O
rennir	O
svá	O
til	O
,	O
at	O
hann	O
tekr	O
jafnvel	O
sýn	O
frá	O
því	O
auganu	O
,	O
er	O
heilt	O
var	O
útan	O
.	O

Slíkt	O
sama	O
hendi	O
Croesum	B-Person
konung	O
,	O
sem	O
oss	O
hǿfir	O
nú	O
,	O
ok	O
enn	O
heldr	O
þann	O
ágǽta	O
konung	O
Cyrum	B-Person
,	O
er	O
ein	O
kona	O
fekk	O
yfir	O
komit	O
.	O

At	O
hans	O
sǫgu	O
es	O
skrifuð	O
ævi	O
allra	O
lǫgsǫgumanna	O
á	O
bók	O
þessi	O
,	O
þeira	O
es	O
váru	O
fyrir	O
várt	O
minni	O
,	O
en	O
hónum	O
sagði	O
Þórarinn	B-Person
bróðir	O
hans	O
ok	O
Skeggi	B-Person
faðir	O
þeira	O
ok	O
fleiri	O
spakir	O
menn	O
til	O
þeira	O
ævi	O
,	O
es	O
fyrir	O
hans	O
minni	O
váru	O
,	O
at	O
því	O
es	O
Bjarni	B-Person
enn	O
spaki	O
hafði	O
sagt	O
,	O
fǫðurfaðir	O
þeira	O
,	O
es	O
mundi	O
Þórarin	B-Person
lǫgsǫgumann	O
ok	O
sex	O
aðra	O
síðan	O
.	O

Ok	O
ef	O
þér	O
vildið	O
sem	O
ek	O
,	O
góðir	O
drengir	O
,	O
þá	O
man	O
oss	O
eigi	O
verða	O
mein	O
eftir	O
dauðann	O
at	O
drambi	O
Grikkja	B-Person
.	O

Hverr	O
hefir	O
fyrir	O
orðið	O
eða	O
hverir	O
eru	O
til	O
eftirmáls	O
?	O

Ok	O
þá	O
er	O
Cebalinus	B-Person
fann	O
,	O
at	O
Philotas	B-Person
hirti	O
ekki	O
um	O
hans	O
sǫgn	O
,	O
gerir	O
hann	O
þann	O
mann	O
varan	O
við	O
,	O
er	O
Metron	B-Person
heitir	O
.	O

En	O
Tófi	B-Person
kom	O
sér	O
síðan	O
í	O
sætt	O
.	O

Ok	O
sá	O
Xerxes	B-Person
,	O
er	O
þakði	O
hafit	O
allt	O
náliga	O
með	O
sí	O
-	O
num	O
skipastóli	O
,	O
náði	O
varla	O
með	O
eitt	O
skip	O
aftr	O
at	O
venda	O
til	O
síns	O
ríkis	O
.	O

Þessir	O
af	O
Grikkjum	B-Person
fylgja	O
konunginum	O
nú	O
einna	O
fastast	O
,	O
er	O
svá	O
heita	O
:	O
Ariston	B-Person
ok	O
Polydamas	B-Person
.	O

Þegar	O
er	O
Tiriotes	B-Person
hafði	O
sagt	O
tíðendin	O
,	O
snúask	O
allar	O
herbúðir	O
Darii	B-Person
konungs	O
í	O
sorg	O
ok	O
grát	O
,	O
segir	O
mei	O
-	O
stari	O
Galterus	B-Person
.	O

Þá	O
vas	O
Þorlákr	B-Person
tveim	O
vetrum	O
meir	O
en	O
þrítøgr	O
,	O
en	O
Gizurr	B-Person
byskup	O
andaðisk	O
þremr	O
tegum	O
nátta	O
síðarr	O
í	O
Skálahollti	B-Location
á	O
enum	O
þriðja	O
degi	O
í	O
viku	O
V	O
Kalend	O
.	O

Ok	O
ekki	O
skal	O
ek	O
þeim	O
vápnum	O
hǿta	O
,	O
er	O
eigi	O
megu	O
neyta	O
þeirra	O
ok	O
blaut	O
náttúra	O
bannaði	O
þeim	O
at	O
bera	O
.	O

Hrappr	B-Person
hefir	O
nú	O
fyrir	O
sér	O
öxina	O
ok	O
kemz	O
út	O
ok	O
til	O
skógar	O
.	O

Ok	O
í	O
þessi	O
fylkingu	O
váru	O
þeir	O
menn	O
,	O
er	O
alþýðan	O
hugði	O
,	O
at	O
ódauðligir	O
myndi	O
vera	O
fyrir	O
sakir	O
iðuligrar	O
þjónustu	O
,	O
er	O
þeir	O
veittu	O
guðunum	O
.	O

Øxn	O
þeir	O
,	O
er	O
áðr	O
váru	O
vanir	O
arðr	O
at	O
draga	O
,	O
verða	O
nú	O
beittir	O
fyrir	O
vagna	O
.	O

Leynask	O
þeir	O
nú	O
brott	O
ór	O
bardaganum	O
hverr	O
,	O
sem	O
komask	O
má	O
,	O
ok	O
nema	O
eigi	O
fyrr	O
stað	O
en	O
um	O
miðnǽtti	O
,	O
þá	O
er	O
þeir	O
koma	O
í	O
Arbela	B-Location
þann	O
stað	O
,	O
er	O
svá	O
heitir	O
.	O

En	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
hafði	O
kveðit	O
á	O
dag	O
,	O
nǽr	O
hann	O
skyldi	O
berjask	O
við	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
,	O
ok	O
vildi	O
skǫmm	O
vera	O
láta	O
bardagafrest	O
,	O
þá	O
fengusk	O
Alexandro	B-Person
konungi	O
nú	O
fyrir	O
því	O
skyldari	O
sýslur	O
en	O
brytja	O
blámenn	O
.	O

Í	O
miðri	O
fylkingunni	O
sat	O
sjalfr	O
Darius	B-Person
konungr	O
í	O
gullligri	O
kerru	O
.	O

Ok	O
er	O
konungr	O
finnr	O
,	O
at	O
Critobulus	B-Person
treystizk	O
eigi	O
upp	O
at	O
bera	O
þat	O
,	O
sem	O
honum	O
býr	O
í	O
skapi	O
,	O
þá	O
mǽlir	O
hann	O
:	O
Ef	O
þú	O
sér	O
,	O
at	O
eigi	O
má	O
grǿða	O
þetta	O
sár	O
,	O
þá	O
skalt	O
þú	O
minn	O
-	O
ka	O
meinlǽti	O
mitt	O
ok	O
gera	O
mér	O
skjótan	O
dauða	O
með	O
harðri	O
lǽkningu	O
.	O

En	O
engi	O
rómr	O
varð	O
at	O
máli	O
hans	O
,	O
því	O
at	O
liðit	O
var	O
allt	O
náliga	O
felmsfullt	O
ok	O
fúsara	O
at	O
flýja	O
Alexandrum	B-Person
en	O
snúa	O
í	O
mót	O
honum	O
.	O

En	O
maðr	O
hét	O
Þorsteinn	B-Person
surtr	O
,	O
hann	O
vas	O
breiðfirzkr	O
,	O
sonr	O
Hallsteins	B-Person
Þórolfssonar	I-Person
Mostrarskeggja	O
landnámamanns	O
ok	O
Óskar	B-Person
Þorsteinsdóttur	I-Person
ens	O
rauða	O
.	O

Svá	O
sýndi	O
heimrinn	O
af	O
sér	O
mikla	O
hryggð	O
fyrir	O
Alexandri	B-Person
,	O
sem	O
hann	O
ok	O
ǫnnur	O
skepna	O
bendi	O
burð	O
hans	O
með	O
stórum	O
undrum	O
,	O
því	O
at	O
þann	O
tíma	O
,	O
er	O
hann	O
var	O
fǿddr	O
,	O
fellu	O
stjǫrnur	O
ór	O
loftinu	O
,	O
lamb	O
eitt	O
mǽlti	O
á	O
Egiptalandi	B-Location
ok	O
hǿna	O
klakði	O
dreka	O
.	O

Nú	O
sendir	O
hann	O
fyr	O
sér	O
með	O
ógrynni	O
liðs	O
hǫfðin	O
-	O
gja	O
þann	O
,	O
er	O
Memnon	B-Person
hét	O
,	O
at	O
reyna	O
styrk	O
Alexandri	B-Person
ok	O
verja	O
honum	O
borg	O
þá	O
,	O
er	O
Sardis	B-Location
heitir	O
.	O

Ok	O
eftir	O
lítinn	O
þagnar	O
tíma	O
talar	O
keisarinn	O
:	O
Seg	O
nú	O
draum	O
þann	O
er	O
fyrir	O
oss	O
bar	O
er	O
oss	O
virðisk	O
merkiligr	O
,	O
því	O
at	O
prófat	O
er	O
hver	O
vizka	O
með	O
þér	O
er	O
,	O
ok	O
hvert	O
hégómafals	O
með	O
Heinreki	B-Person
jarli	O
.	O

Svá	O
er	O
sagt	O
,	O
at	O
Simachus	B-Person
kemr	O
at	O
máli	O
við	O
Ni	B-Person
-	I-Person
canorem	I-Person
félaga	O
sinn	O
:	O
Er	O
þat	O
eigi	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
undr	O
mikit	O
,	O
er	O
slíkr	O
hǫfðingi	O
,	O
sem	O
konungr	O
várr	O
er	O
,	O
Alexander	B-Person
,	O
er	O
aldrigi	O
fór	O
hér	O
til	O
ósigr	O
,	O
skal	O
eitt	O
lítit	O
vatn	O
láta	O
nú	O
við	O
sér	O
taka	O
?	O

En	O
Artabazus	B-Person
sannr	O
vinr	O
Darii	B-Person
telr	O
þá	O
fyrir	O
honum	O
,	O
at	O
gefandi	O
sé	O
ró	O
reiði	O
,	O
ok	O
mǽlir	O
svá	O
:	O
Þat	O
vilda	O
ek	O
,	O
herra	O
,	O
at	O
þér	O
bǽrið	O
með	O
þolinmǿði	O
þat	O
,	O
er	O
óvizka	O
flutti	O
með	O
fólsku	O
ok	O
rangsýni	O
þessa	O
manns	O
ok	O
rǿddi	O
með	O
ráðleysi	O
.	O

Reykelsi	O
stǫðvar	O
blóðrás	O
,	O
hvaðan	O
sem	O
renn	O
.	O

En	O
því	O
at	O
svá	O
bar	O
oft	O
í	O
mót	O
,	O
at	O
eigi	O
mátti	O
heyra	O
lúðrinn	O
um	O
allan	O
herinn	O
fyrir	O
harki	O
ok	O
vápnabraki	O
því	O
,	O
er	O
varð	O
,	O
bauð	O
Alexander	B-Person
konungr	O
,	O
at	O
heðan	O
í	O
frá	O
skyldi	O
reisa	O
upp	O
á	O
daginn	O
háva	O
stǫng	O
til	O
vitneskju	O
en	O
taka	O
fyrir	O
mark	O
á	O
nóttina	O
reyk	O
eða	O
eld	O
.	O

Hon	O
var	O
hertekin	O
,	O
segir	O
hann	O
,	O
ágǽt	O
af	O
frǽgð	O
ok	O
burðum	O
.	O

Ok	O
því	O
at	O
þeir	O
vǽnta	O
honum	O
ekki	O
lífs	O
,	O
ef	O
hann	O
hefzk	O
þar	O
lengr	O
við	O
,	O
þá	O
kalla	O
þeir	O
á	O
hann	O
ok	O
biðja	O
,	O
at	O
hann	O
skyli	O
steðja	O
ofan	O
í	O
fang	O
þeim	O
.	O

Flosi	B-Person
fór	O
þaðan	O
upp	O
í	O
Fljótsdal	B-Location
ok	O
þaðan	O
suðr	O
á	O
fjall	O
um	O
Öxarhraun	B-Location
ok	O
ofan	O
Sviðinhornadal	B-Location
ok	O
út	O
með	O
Álptafirði	B-Location
fyrir	O
austan	O
ok	O
lauk	O
eigi	O
fyr	O
en	O
hann	O
kom	O
til	O
Þváttár	B-Location
til	O
Hallz	B-Person
mágs	O
síns	O
.	O

Hann	O
var	O
riddarahǫfðingi	O
ok	O
hertogi	O
yfir	O
miklu	O
liði	O
ok	O
einnhverr	O
mestr	O
kappi	O
í	O
herinum	O
með	O
fǫður	O
sínum	O
Parme	B-Person
-	I-Person
nione	I-Person
.	O

Þá	O
er	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
ok	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
Frá	O
Óláfi	B-Person
konungi	O
ok	O
Svíum	O
spurði	O
,	O
at	O
Knútr	B-Person
konungr	O
hafði	O
haldit	O
til	O
Eyrarsunds	O
ok	O
hann	O
lá	O
þar	O
með	O
her	O
sinn	O
,	O
þá	O
áttu	O
þeir	O
konungar	O
húsþing	O
.	O

Þá	O
mælti	O
Guðrún	B-Person
:	O
Nú	O
hefir	O
þú	O
það	O
unnið	O
er	O
þú	O
munt	O
eigi	O
lengr	O
með	O
föður	O
mínum	O
.	O

Þorgeirr	B-Person
fór	O
að	O
finna	O
Önund	O
ok	O
biðr	O
hann	O
búa	O
til	O
vígamál	O
eftir	O
bróður	O
sinn	O
ok	O
synir	O
hans	O
.	O

Þér	O
skuluð	O
ríða	O
til	O
Marðar	B-Person
Valgarðssonar	B-Person
.	O

Hann	O
fyllizk	O
ok	O
þeirrar	O
dirfðar	O
,	O
at	O
hann	O
drepr	O
konunginn	O
Philippum	B-Person
.	O

Hǫfum	O
vér	O
enn	O
mikinn	O
her	O
ok	O
skipakost	O
svá	O
góðan	O
,	O
at	O
vér	O
megum	O
vel	O
liggja	O
úti	O
á	O
skipum	O
í	O
allan	O
vetr	O
,	O
svá	O
sem	O
konungar	O
hafa	O
fyrr	O
gǫrt	O
.	O

Ok	O
verðr	O
þá	O
mikill	O
munr	O
þeirra	O
hjóna	O
,	O
sem	O
út	O
gekk	O
frásognin	O
.	O

Hér	O
með	O
eggjar	O
hann	O
fast	O
liðit	O
ok	O
segir	O
svá	O
:	O
Hó	O
!	O

Hann	O
var	O
með	O
nokkurs	O
konar	O
vél	O
svá	O
festr	O
við	O
ok	O
eða	O
sila	O
,	O
at	O
engi	O
kunni	O
frá	O
leysa	O
.	O

Úti	O
fyrir	O
helvítisdurum	O
ok	O
útan	O
undir	O
borgarveggjunum	O
byggja	O
þǽr	O
drósir	O
,	O
er	O
yfrit	O
vald	O
hafa	O
hér	O
á	O
jarðríki	O
,	O
þó	O
at	O
þǽr	O
sé	O
þar	O
óðal	O
-	O
bornar	O
.	O

Ok	O
er	O
þeir	O
sá	O
,	O
at	O
hann	O
stǫkk	O
ekki	O
fyrir	O
því	O
,	O
þá	O
freistuðu	O
borgarmenninir	O
þess	O
at	O
biðja	O
hann	O
frá	O
hverfa	O
ok	O
telja	O
um	O
fyrir	O
honum	O
,	O
at	O
hann	O
mundi	O
þar	O
eigi	O
svig	O
á	O
fá	O
,	O
er	O
náttúran	O
sjǫlf	O
hafði	O
svá	O
rammliga	O
fyrir	O
búit	O
.	O

Þá	O
mælti	O
konungr	O
:	O
"	O
Drapt	O
u	O
jarl	O
?	O
"	O

Ok	O
eigi	O
var	O
langt	O
at	O
bíða	O
,	O
áðr	O
en	O
Grikkir	B-Person
ljósta	O
upp	O
herópi	O
miklu	O
.	O

Ulfheðinn	B-Person
Gunnarssonr	I-Person
ens	I-Person
spaka	I-Person
tók	O
lǫgsǫgu	O
eptir	O
Markús	B-Person
ok	O
hafði	O
níu	O
sumur	O
,	O
þá	O
hafði	O
Bergþórr	B-Person
Hrafnssonr	I-Person
sex	O
,	O
en	O
þá	O
hafði	O
Goðmundr	B-Person
Þorgeirssonr	I-Person
tolf	O
sumur	O
.	O

Ok	O
nú	O
hyggr	O
Darius	B-Person
konungr	O
þat	O
,	O
at	O
fyr	O
sakir	O
mikils	O
vápnabúnaðar	O
ok	O
ótalligs	O
hers	O
myni	O
engi	O
þora	O
við	O
honum	O
rǫnd	O
at	O
reisa	O
.	O

Þat	O
gerði	O
at	O
ást	O
sú	O
,	O
er	O
þeir	O
hǫfðu	O
á	O
fǫður	O
hans	O
Parmenione	B-Person
.	O

Gizurr	B-Person
byskup	O
vas	O
ástsælli	O
af	O
ǫllum	O
landsmǫnnum	O
en	O
hverr	O
maðr	O
annarra	O
,	O
þeira	O
es	O
vér	O
vitim	O
hér	O
á	O
landi	O
hafa	O
verit	O
.	O

Þá	O
setti	O
Guðbrandr	B-Person
Ásvarð	B-Person
verkstjóra	O
sinn	O
að	O
ganga	O
með	O
þeim	O
hvert	O
sem	O
hon	O
fór	O
.	O

Vanlandi	B-Person
.	O

Svá	O
sagði	O
Teitr	B-Person
oss	O
.	O

Því	O
kveðr	O
hann	O
þat	O
upp	O
einn	O
morgin	O
sem	O
hann	O
vaknar	O
í	O
sǽng	O
sinni	O
at	O
hann	O
byðr	O
frúinni	O
,	O
er	O
fyrr	O
nefndum	O
vér	O
,	O
at	O
hon	O
skal	O
taka	O
þat	O
sax	O
sem	O
þar	O
hekk	O
uppi	O
ok	O
ganga	O
lágliga	O
í	O
svefnhús	O
Jóns	B-Person
ok	O
drepa	O
hann	O
sofanda	O
,	O
kryfja	O
hann	O
síðan	O
ok	O
taka	O
ór	O
honum	O
hjartat	O
ok	O
matgera	O
honum	O
þat	O
sama	O
með	O
spað	O
ok	O
spíz	O
í	O
dagverð	O
um	O
daginn	O
.	O

Þessir	O
af	O
Grikkjum	B-Person
fylgja	O
konunginum	O
nú	O
einna	O
fastast	O
,	O
er	O
svá	O
heita	O
:	O
Ariston	B-Person
ok	O
Polydamas	B-Person
.	O

Hér	O
er	O
nú	O
Bessus	B-Person
,	O
vinr	O
yðarr	O
,	O
vitr	O
maðr	O
ok	O
harðfengr	O
.	O

Hann	O
var	O
nú	O
kominn	O
til	O
Ecbatana	B-Location
,	O
hǫfuðborgar	O
í	O
Media	B-Location
,	O
ok	O
ǽtlaði	O
þaðan	O
í	O
þann	O
hluta	O
ríkis	O
síns	O
,	O
er	O
Bactra	B-Person
heitir	O
.	O

Hann	O
hafði	O
unnit	O
þessa	O
borg	O
ok	O
støkkt	O
í	O
brott	O
borgar	O
-	O
lýðnum	O
en	O
búit	O
þar	O
fyrir	O
konungi	O
.	O

Ok	O
nú	O
verða	O
varðhaldsmenn	O
Alexandri	B-Person
varir	O
við	O
hermenn	O
,	O
því	O
at	O
þeir	O
mega	O
sjá	O
ljómann	O
af	O
gulli	O
ok	O
gimsteinum	O
,	O
er	O
liðit	O
hafði	O
borit	O
á	O
sik	O
ok	O
vápn	O
sín	O
.	O

En	O
Knútr	B-Person
konungr	O
mun	O
litla	O
hríð	O
liggja	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
,	O
því	O
at	O
þar	O
er	O
engi	O
hǫfn	O
skipafjǫlda	O
þeim	O
,	O
er	O
hann	O
hefir	O
.	O

Ok	O
ef	O
ek	O
hrǽddumk	O
eigi	O
nafn	O
Aristotelis	B-Person
meistara	O
míns	O
,	O
þá	O
munda	O
ek	O
freista	O
at	O
líkja	O
nakkvat	O
eftir	O
slíkum	O
stórvirkjum	O
.	O

En	O
ǽ	O
man	O
ek	O
þora	O
nú	O
at	O
sjá	O
vápn	O
á	O
lofti	O
,	O
þó	O
at	O
ek	O
mega	O
lítit	O
vinna	O
með	O
þeim	O
at	O
svá	O
búnu	O
.	O

Hvert	O
ǽtlizk	O
þér	O
at	O
fara	O
,	O
segir	O
meistari	O
Galterus	B-Person
,	O
grimmir	O
glǿpamenn	O
ok	O
hneisuligir	O
níðingar	O
?	O

Vanlandi	B-Person
.	O

Ok	O
er	O
þau	O
tíðendi	O
spyrjask	O
at	O
sǫnnu	O
,	O
at	O
hann	O
gerizk	O
lífvǽnn	O
,	O
þá	O
fagnar	O
allr	O
herrinn	O
eigi	O
nú	O
minnr	O
,	O
en	O
fyrir	O
skǫmmu	O
syrg	O
-	O
ði	O
hann	O
.	O

Jafnvel	O
rupluðu	O
Grikkir	B-Person
ok	O
rǽntu	O
skurðgoðin	O
sjǫlf	O
,	O
svá	O
at	O
þau	O
váru	O
hrǽðilig	O
eftir	O
,	O
því	O
at	O
með	O
fegrð	O
ok	O
fé	O
létu	O
mǫrg	O
limuna	O
.	O

Hon	O
bjóz	O
þegar	O
ok	O
kveðz	O
þess	O
fyrir	O
löngu	O
búin	O
að	O
skildi	O
með	O
þeim	O
Merði	B-Person
.	O

Síðan	O
þakkar	O
konungr	O
Timodi	B-Person
sýn	O
-	O
dan	O
góðvilja	O
.	O

Þeir	O
ríðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
kómu	O
til	O
Fljótshlíðar	B-Location
.	O

Þar	O
fell	O
Þórolfr	B-Person
refr	O
,	O
bróðir	O
Álfs	B-Person
í	O
Dǫlum	B-Location
,	O
ýr	O
liði	O
Þórðar	B-Person
gellis	B-Person
.	O

Hann	O
var	O
heldr	O
erfiðr	O
ok	O
kvað	O
meira	O
að	O
sækja	O
Flosa	B-Person
en	O
tíu	O
aðra	O
.	O

Glúmr	B-Person
Hildisson	B-Person
gat	O
séð	O
tilræðið	O
ok	O
hljóp	O
upp	O
þegar	O
ok	O
gat	O
tekið	O
öxina	O
fyrir	O
framan	O
hendr	O
Ásgrími	B-Person
ok	O
snöri	O
þegar	O
egginni	O
að	O
honum	O
því	O
að	O
Glúmr	B-Person
var	O
ramr	O
að	O
afli	O
.	O

En	O
því	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
hafði	O
kveðit	O
á	O
dag	O
,	O
nǽr	O
hann	O
skyldi	O
berjask	O
við	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
,	O
ok	O
vildi	O
skǫmm	O
vera	O
láta	O
bardagafrest	O
,	O
þá	O
fengusk	O
Alexandro	B-Person
konungi	O
nú	O
fyrir	O
því	O
skyldari	O
sýslur	O
en	O
brytja	O
blámenn	O
.	O

Í	O
sjǽtúni	O
nøkkuru	O
satt	O
einn	O
forríkr	O
bóndi	O
er	O
Ásgautr	B-Person
hét	O
,	O
vel	O
at	O
sér	O
gǫrr	O
um	O
alla	O
hluti	O
,	O
mildr	O
ok	O
gestrisinn	O
,	O
ráðvandr	O
ok	O
réttvíss	O
,	O
góðr	O
órlausna	O
við	O
þá	O
er	O
hans	O
þurftu	O
.	O

Þeir	O
riðu	O
þar	O
til	O
er	O
þeir	O
riðu	O
til	O
Marðar	B-Person
Valgarðssonar	B-Person
.	O

Ok	O
skammt	O
er	O
at	O
bíða	O
,	O
at	O
ǫr	O
flýgr	O
at	O
honum	O
,	O
ok	O
hǿfir	O
ina	O
hǿgri	O
síðuna	O
.	O

Þá	O
hafði	O
Gellir	B-Person
í	O
annat	O
sinn	O
þrjú	O
sumur	O
;	O
þá	O
hafði	O
Gunnarr	B-Person
í	O
annat	O
sinn	O
eitt	O
sumar	O
;	O
þá	O
hafði	O
Sighvatr	B-Person
Surtssonr	I-Person
,	O
systursonr	O
Kolbeins	B-Person
,	O
átta	O
.	O

Jarl	O
snøri	O
aptr	O
við	O
dyrrin	O
ok	O
mælti	O
:	O
"	O
Lengra	O
myndir	O
þú	O
renna	O
í	O
Ánni	O
helgu	O
,	O
ef	O
þú	O
kvæmir	O
því	O
við	O
.	O

Flosi	B-Person
sagði	O
honum	O
ærindi	O
sitt	O
.	O

Svá	O
mǽlir	O
Alexander	B-Person
konungr	O
,	O
en	O
allr	O
herrinn	O
heldr	O
þegar	O
upp	O
hǫndum	O
sínum	O
.	O

Egill	B-Person
vendilkráka	O
.	O

En	O
ef	O
vér	O
berjumsk	O
á	O
daginn	O
,	O
þá	O
munu	O
skelfa	O
várt	O
lið	O
hrǽðiligar	O
ásjánur	O
Scytharum	B-Person
þeirra	O
folka	O
eða	O
Indíalandsmanna	B-Person
,	O
er	O
hvergi	O
skeðja	O
hári	O
sínu	O
,	O
eða	O
mikill	O
uppvǫxtr	O
risa	O
þeirra	O
,	O
er	O
til	O
eru	O
komnir	O
af	O
þeim	O
stǫðum	O
,	O
er	O
Bactra	B-Person
heita	O
.	O

Síðan	O
er	O
Alexander	B-Person
hafði	O
lagit	O
Porum	B-Person
undir	O
sik	O
,	O
sem	O
nú	O
hefir	O
sagt	O
verit	O
,	O
þá	O
þykkir	O
honum	O
,	O
sem	O
allar	O
úthalfur	O
Austrríkis	B-Location
myni	O
lausar	O
liggja	O
fyrir	O
heðan	O
í	O
frá	O
.	O

Darius	B-Person
konungr	O
er	O
nú	O
kominn	O
á	O
fǫr	O
með	O
her	O
sinn	O
.	O

Ívarr	B-Person
gekk	O
til	O
kirkju	O
ok	O
innar	O
í	O
kórinn	O
ok	O
lagði	O
þar	O
sverði	O
í	O
gǫgnum	O
jarl	O
.	O

Hrappr	B-Person
kippti	O
undan	O
fætinum	O
.	O

Ok	O
nú	O
sezk	O
hann	O
upp	O
við	O
ǫlboga	O
ok	O
rǿðir	O
svá	O
fyrir	O
sínum	O
mǫnnum	O
:	O
Hvárt	O
man	O
óvinaflokkr	O
várr	O
skulu	O
hér	O
í	O
herbúðunum	O
spenna	O
Alexandrum	B-Person
konung	O
sigraðan	O
bardagalaust	O
?	O

En	O
þar	O
var	O
nú	O
komit	O
,	O
at	O
hvárrtveggja	O
var	O
harðr	O
kostrinn	O
:	O
At	O
trúa	O
eigi	O
mǫnnum	O
sínum	O
sjalfs	O
eða	O
vera	O
svikinn	O
ok	O
hǽtta	O
lífi	O
sínu	O
þeim	O
í	O
hendr	O
,	O
er	O
týnt	O
hǫfðu	O
trúleikunum	O
ǫllum	O
.	O

Ok	O
ef	O
svá	O
illa	O
verðr	O
,	O
segir	O
Timodes	B-Person
,	O
at	O
hamingja	O
vill	O
Alexandro	B-Person
betr	O
en	O
oss	O
í	O
inum	O
fyrsta	O
bar	O
-	O
daga	O
,	O
þá	O
sýnizk	O
mér	O
vǽnna	O
,	O
at	O
fjárhlutr	O
várr	O
sé	O
hirðr	O
ok	O
liðit	O
sparisk	O
sumt	O
til	O
þess	O
at	O
rétta	O
þann	O
bakslett	O
,	O
ef	O
vér	O
fám	O
nokkurn	O
.	O

Annarr	O
deyr	O
nú	O
,	O
en	O
annarr	O
er	O
dauðr	O
með	O
ǫllu	O
.	O

Nökkurum	O
nóttum	O
síðar	O
riðu	O
þeir	O
Gunnarr	B-Person
ok	O
Njálssynir	O
þangað	O
til	O
sem	O
líkin	O
vóru	O
ok	O
grófu	O
þá	O
upp	O
alla	O
.	O

Ok	O
því	O
nǽst	O
segir	O
konungr	O
upp	O
þat	O
mikla	O
óráð	O
,	O
er	O
Dimus	B-Person
ok	O
hans	O
félagar	O
hǫfðu	O
saman	O
borit	O
.	O

Fór	O
jarl	O
þá	O
til	O
Hrosseyjar	B-Location
ok	O
gerði	O
þar	O
veizlu	O
mikla	O
,	O
ok	O
að	O
veizlu	O
þessi	O
gaf	O
jarl	O
Kára	B-Person
sverð	O
gott	O
ok	O
spjót	O
Gullrekið	O
en	O
Helga	B-Person
gullhring	O
ok	O
skikkju	O
,	O
Grími	B-Person
skjöld	O
ok	O
sverð	O
.	O

Ok	O
því	O
nǽst	O
segir	O
konungr	O
upp	O
þat	O
mikla	O
óráð	O
,	O
er	O
Dimus	B-Person
ok	O
hans	O
félagar	O
hǫfðu	O
saman	O
borit	O
.	O

Kári	B-Person
mælti	O
þá	O
:	O
Nú	O
hefir	O
þú	O
tekið	O
við	O
málinu	O
ok	O
sæk	O
nú	O
óhræddr	O
því	O
að	O
líf	O
þitt	O
liggr	O
við	O
.	O

Þá	O
fellu	O
menn	O
ýr	O
liði	O
Odds	B-Person
,	O
enda	O
varð	O
sekr	O
hann	O
Hœsna	O
-	O
Þórir	B-Person
ok	O
drepinn	O
síðan	O
ok	O
fleiri	O
þeir	O
es	O
at	O
brennunni	O
váru	O
.	O

Síðan	O
tjár	O
hann	O
þeim	O
af	O
miklum	O
móði	O
,	O
at	O
menn	O
hans	O
sjalfs	O
vili	O
svifta	O
hann	O
einvaldi	O
heimsins	O
,	O
því	O
at	O
náliga	O
liggr	O
laust	O
fyrir	O
,	O
ok	O
hann	O
verði	O
fara	O
til	O
fóstrjarða	O
sinna	O
með	O
eina	O
saman	O
skǫmm	O
fyrir	O
þann	O
mikla	O
sigr	O
,	O
er	O
hann	O
mǽtti	O
fá	O
,	O
ef	O
þeir	O
vildi	O
fylgja	O
honum	O
.	O

að	O
Hundi	B-Person
jarl	O
ok	O
Melsnaddi	B-Person
jarl	O
ok	O
hann	O
varð	O
þess	O
varr	O
að	O
hann	O
hafði	O
tekið	O
af	O
lífi	O
Hávarð	B-Person
í	O
Þrasvík	B-Location
,	O
sýslumann	O
Sigurðar	B-Person
jarls	O
.	O

Þar	O
bjó	O
Bjarni	B-Person
Brodd	B-Person
-	I-Person
Helgason	I-Person
Þorsteinssonar	B-Person
hins	O
hvíta	O
,	O
Ölvissonar	B-Person
,	O
Eyvaldssonar	B-Person
,	O
Öxna	B-Person
-	I-Person
Þórissonar	I-Person
.	O

Var	O
þat	O
af	O
raðit	O
,	O
at	O
Ǫnundr	B-Person
konungr	O
ferr	O
þá	O
í	O
brot	O
með	O
allt	O
sitt	O
lið	O
,	O
en	O
Óláfr	B-Person
konungr	O
var	O
þá	O
enn	O
eptir	O
.	O

En	O
at	O
eigi	O
þǿtti	O
svá	O
,	O
sem	O
konungligt	O
vald	O
minnkaðisk	O
eða	O
skelfðisk	O
við	O
þenna	O
tíðendapata	O
,	O
þá	O
lǽtr	O
Darius	B-Person
konungr	O
skera	O
herǫrvar	O
upp	O
um	O
ríki	O
sitt	O
.	O

Ok	O
þó	O
rǽðr	O
Cri	B-Person
-	I-Person
tobulus	I-Person
til	O
at	O
skera	O
ok	O
kippir	O
síðan	O
í	O
brott	O
ǫrinni	O
.	O

Láti	O
guðin	O
mik	O
svá	O
fá	O
lagt	O
undir	O
mik	O
allan	O
heiminn	O
,	O
sem	O
ek	O
efni	O
þetta	O
.	O

Ok	O
þess	O
fýsa	O
þeir	O
Darium	B-Person
konung	O
,	O
at	O
hann	O
láti	O
drepa	O
Timo	B-Person
-	I-Person
dem	I-Person
ok	O
sveit	O
hans	O
alla	O
.	O

Ok	O
fyrir	O
þá	O
sǫk	O
urðu	O
þeir	O
fyrir	O
svá	O
grimmri	O
konungsreiði	O
ok	O
misstu	O
líknar	O
af	O
honum	O
,	O
sem	O
vert	O
var	O
,	O
at	O
þeir	O
hǫfðu	O
drepit	O
þá	O
,	O
er	O
þeim	O
buðu	O
frið	O
ok	O
grið	O
af	O
konungi	O
,	O
ok	O
gerðu	O
þat	O
níðingsverk	O
,	O
er	O
øngum	O
duganda	O
manni	O
er	O
geranda	O
,	O
þótt	O
fullr	O
fjándskapr	O
sé	O
meðal	O
manna	O
.	O

Þess	O
horn	O
bǽði	O
tvau	O
braut	O
Alexander	B-Person
,	O
hamarr	O
alls	O
heimsins	O
.	O

Þeir	O
töluðu	O
þar	O
margt	O
um	O
.	O

Ok	O
bítr	O
þá	O
,	O
er	O
at	O
honum	O
vildu	O
starfa	O
.	O

Ferr	O
Jón	B-Person
ok	O
fram	O
kemr	O
.	O

Alexander	B-Person
hafði	O
ok	O
lítit	O
afl	O
at	O
vinna	O
svá	O
stórt	O
sem	O
honum	O
bjó	O
í	O
hug	O
.	O

Ok	O
ǽtlazk	O
at	O
rísa	O
við	O
Alexandro	B-Person
.	O

Nú	O
er	O
at	O
segja	O
frá	O
Alexandro	B-Person
,	O
at	O
hann	O
fǽr	O
andviðri	O
stór	O
,	O
er	O
hann	O
kemr	O
í	O
úthafit	O
,	O
svá	O
at	O
hann	O
verðr	O
aftr	O
at	O
snúa	O
skipastóli	O
sínum	O
.	O

Ok	O
þá	O
segir	O
hann	O
:	O
Sá	O
einkavin	O
fǫður	O
míns	O
ok	O
minn	O
,	O
Parmenio	B-Person
,	O
er	O
mestan	O
gang	O
hefir	O
haft	O
allra	O
manna	O
,	O
hann	O
er	O
rót	O
ok	O
uppspretta	O
fjǫrráða	O
við	O
mik	O
.	O

Ok	O
allar	O
þǽr	O
urtir	O
,	O
er	O
bezt	O
ilma	O
,	O
eru	O
bornar	O
fyrir	O
hann	O
á	O
elda	O
þá	O
,	O
er	O
Serkir	B-Person
hǫfðu	O
mikinn	O
átrúnað	O
til	O
fyrir	O
vígslu	O
sakir	O
þeirra	O
.	O

Sá	O
herr	O
var	O
þó	O
svá	O
mikill	O
,	O
at	O
hafit	O
vannsk	O
varla	O
skipastóli	O
Grikkja	B-Person
.	O

Biðr	O
hann	O
ok	O
þá	O
,	O
er	O
með	O
sløngur	O
fara	O
,	O
at	O
þeir	O
láti	O
ok	O
ekki	O
sein	O
at	O
sér	O
.	O

Eigi	O
líðr	O
langt	O
,	O
áðr	O
en	O
Grikkir	B-Person
heyra	O
hark	O
ok	O
mikinn	O
gný	O
,	O
er	O
kerrurnar	O
ganga	O
þess	O
liðsins	O
,	O
er	O
un	O
-	O
dan	O
heldr	O
ok	O
forðask	O
vill	O
þeirra	O
fund	O
.	O

Eftir	O
þenna	O
atburð	O
taka	O
saman	O
at	O
riðlask	O
mjǫk	O
sveitirnar	O
.	O

En	O
þeir	O
,	O
er	O
ek	O
trúða	O
sem	O
sjǫlfum	O
mér	O
,	O
hafa	O
svikit	O
mik	O
ok	O
launat	O
svá	O
þat	O
,	O
er	O
ek	O
hefi	O
með	O
lífinu	O
gefit	O
þeim	O
mikit	O
ríki	O
.	O

Þessi	O
orð	O
konungs	O
standask	O
þeir	O
Bessus	B-Person
eigi	O
ok	O
hans	O
sveit	O
-	O
ungar	O
er	O
í	O
svikum	O
hǫfðu	O
bundizk	O
með	O
honum	O
.	O

Guðbrandr	B-Person
mælti	O
:	O
Hví	O
er	O
blóðug	O
öx	O
þín	O
?	O

Ok	O
Philotas	B-Person
son	O
hans	O
hefir	O
samþykkt	O
við	O
fǫður	O
sinn	O
í	O
þessu	O
óráði	O
ok	O
valit	O
sér	O
til	O
félaga	O
Lechalaurum	B-Person
,	O
Demetrium	B-Person
ok	O
Dimum	B-Person
,	O
er	O
hér	O
liggr	O
dauðr	O
fyrir	O
yðr	O
.	O

Ok	O
nú	O
koma	O
þeir	O
til	O
eyjar	O
einnar	O
,	O
þar	O
sem	O
margir	O
Indi	B-Person
váru	O
fyrir	O
.	O

En	O
lið	O
hans	O
var	O
svá	O
þungfǿrt	O
fyrir	O
sakir	O
ógrynni	O
fjár	O
þess	O
,	O
er	O
saman	O
hafði	O
dregizk	O
ok	O
hverr	O
vildi	O
hafa	O
,	O
at	O
hann	O
mátti	O
ekki	O
svá	O
skjótt	O
búinn	O
verða	O
til	O
atlǫgu	O
við	O
Bessum	B-Person
,	O
sem	O
honum	O
líkaði	O
.	O

Þeir	O
gerðu	O
stǫpulinn	O
Babel	B-Location
,	O
hǫfðu	O
tigl	O
fyrir	O
grjót	O
en	O
bik	O
fyrir	O
lím	O
.	O

Ok	O
síðan	O
er	O
hann	O
hafði	O
mér	O
sagt	O
,	O
gekk	O
ek	O
til	O
konungsherbergja	O
með	O
mína	O
sveit	O
alvápnaða	O
.	O

Ok	O
hann	O
sér	O
nokkut	O
af	O
,	O
at	O
Darius	B-Person
konungr	O
hefir	O
sendan	O
Matheum	B-Person
með	O
miklu	O
liði	O
til	O
at	O
brenna	O
borgir	O
allar	O
þǽr	O
,	O
er	O
í	O
nánd	O
váru	O
,	O
ok	O
jafnvel	O
alla	O
akra	O
til	O
þess	O
,	O
at	O
Grikkir	B-Person
snerisk	O
aftr	O
.	O

